[{"page_content": "Instagram\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 06/07/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C9FeJLyMs28/\n\nEst\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o 6\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes 2024 - Empreendedorismo que Transforma. O pr\u00eamio tem foco em projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.\n\nNeste ano, o pr\u00eamio tem 2 categorias:\n\n 1. Novas Solu\u00e7\u00f5es Insper: Aberta exclusivamente para o p\u00fablico interno do Insper \u2013 alunos, alunas e alumni, com projetos de inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou tecnol\u00f3gica, podem concorrer a um pr\u00eamio de R$50.000,00.\n\n2. Neg\u00f3cios Brasileiros de Jovens Disruptivos: Deeptechs disruptivas de todo o Brasil podem concorrer ao pr\u00eamio de R$ 200.000,00.\n\nTodos os finalistas ganhar\u00e3o um Laborat\u00f3rio sobre empreendedorismo no Insper, o que ajudar\u00e1 a acelerar o neg\u00f3cio!\n\n\ud83d\udca1 Se voc\u00ea \u00e9 um empreendedor ou empreendedora, essa \u00e9 a sua oportunidade de mostrar ao pa\u00eds e ao mundo o quanto voc\u00ea est\u00e1 transformando este cen\u00e1rio. Junte-se a n\u00f3s nessa jornada incr\u00edvel de descobertas e conquistas.\n\nAs inscri\u00e7\u00f5es v\u00e3o at\u00e9 o dia 28 de julho e podem ser feitas por meio do link da bio.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 05/07/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C9DiifzxfvT/\n\nO Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o foi desenhado para pensar sobre o futuro de forma hol\u00edstica: como a inova\u00e7\u00e3o impactar\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e os indiv\u00edduos. Por isso, voc\u00ea \u00e9 o nosso convidado para participar desse debate!\n\nEntre as atividades previstas, est\u00e1 uma palestra conduzida por Verne Harnish, renomado especialista em crescimento empresarial, com mais de 30 anos de experi\u00eancia. Ele cofundou o Growth Institute e a Entrepreneurs' Organization (EO), al\u00e9m de ter presidido o programa \"Birthing of Giants\" da EO no MIT por 15 anos. Verne tamb\u00e9m \u00e9 fundador e CEO da Scaling Up, uma empresa global de educa\u00e7\u00e3o executiva.\n\nPor fazer parte da comunidade Insper, voc\u00ea pode adquirir sua entrada com uma contribui\u00e7\u00e3o de 10% do valor do ingresso! Basta usar o cupom COMUNIDADEINSPER no link de compra, que est\u00e1 dispon\u00edvel na bio.\n\n#SomosInsper #EventosInsper #InsperHub #Semin\u00e1rioInternacional\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Na imagem, o professor Verne Harnish aparece sentado e sorrindo. O fundo da foto \u00e9 completamente preto. No texto, l\u00ea-se: \u201cSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o \u2013 Verne Harnish \u00e9 professor na \u00e1rea de neg\u00f3cios e CEO da Scaling Up, institui\u00e7\u00e3o refer\u00eancia em desenvolvimento de planos estrat\u00e9gicos para empresas\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 01/07/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C84mMEdOBSA/\n\nNos dias 19 e 20 de agosto, o Insper promover\u00e1 o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, que trar\u00e1 uma programa\u00e7\u00e3o com nomes internacionais, refer\u00eancias na tem\u00e1tica, que v\u00e3o trazer para o Brasil conhecimentos de fronteira e networking diferenciado.\n\nUm dos palestrantes ser\u00e1 David S. Ricketts, titular de um PhD por Harvard University e professor que lecionou em institui\u00e7\u00f5es como Carnegie Mellon University e MIT. Como o primeiro Innovation Science Fellow na School of Engineering and Applied Science, ele influenciou cursos de inova\u00e7\u00e3o e fundou o programa de inova\u00e7\u00e3o c\u00edvica. Dr. Ricketts fala sobre inova\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios, enfatizando o desenvolvimento de inovadores individuais e a inova\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dentro das organiza\u00e7\u00f5es.\n\nPor fazer parte da comunidade Insper, voc\u00ea pode adquirir sua entrada com uma contribui\u00e7\u00e3o de 10% do valor do ingresso! Basta usar o cupom COMUNIDADEINSPER no link de compra, que est\u00e1 dispon\u00edvel na bio.\n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Lideran\u00e7a #Empreendedorismo #CLevel #Insper #Networking #Futuro #CrescimentoEmpresarial\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem do palestrante do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, David S. Ricketts. No texto, l\u00ea-se: \u201cSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o - Dr. David S. Ricketts \u00e9 professor e especialista em inova\u00e7\u00e3o, e atualmente \u00e9 Innovation Fellow do Technology and Entrepreneurship Center da Harvard University\".", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 24/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8m9Ne9O3H_\n\nA parceria com o Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares vai colocar em contato os pesquisadores das duas institui\u00e7\u00f5es em busca de aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas para projetos.\n\n\u201cAcordos como esse s\u00e3o essenciais para que o Insper possa cada vez mais continuar contribuindo com o pa\u00eds, assim como o Ipen faz t\u00e3o bem. O nosso compromisso \u00e9 fazer muito investimento nos pr\u00f3ximos anos para expandir o nosso impacto do desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado.\u201d, diz Guilherme Martins, presidente do Insper.\n\n Confira a mat\u00e9ria completa clicando no link da bio!\n\n#SomosInsper #Tecnologia #DesenvolvimentoTecnol\u00f3gico #EnergiaNuclear\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida do memorando de entendimentos entre o Insper e o Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 23/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8kbXLkO7Sq/\n\nNo terceiro epis\u00f3dio da parceria do Insper com a Monking, Eduardo Vieira, CEO e Founder da Monking, bateu um papo com Rodrigo Amantea e Paula Lima, CEO do CIETEC e incentivadora de redes de inova\u00e7\u00e3o.\n\nPaula, com sua carreira que inclui gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas pela Unesp, mestrado, doutorado e p\u00f3s-doutorado em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, al\u00e9m de um MBA em Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, Paula traz uma vis\u00e3o rica e detalhada sobre o cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o no agro.\n\nDurante o papo, eles conversaram sobre o papel do CIETEC na promo\u00e7\u00e3o de startups e ambientes de inova\u00e7\u00e3o, as oportunidades e desafios no setor agro e como a inova\u00e7\u00e3o pode transformar a agricultura e impulsionar o empreendedorismo.\n\nConfira o epis\u00f3dio completo clicando no link da bio!\n\n#SomosInsper #Startup #Inova\u00e7\u00e3o #Empreendedorismo #Podcast #Monking\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem No trecho do 3\u00ba epis\u00f3dio da parceria entre Insper e Monking, a convidada Paula Lima, fala sobre a import\u00e2ncia de entendermos os ambientes de inova\u00e7\u00e3o.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 19/06/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C8ZuMoYNlci\n\nDesenvolver o pensamento cr\u00edtico, trabalhar em equipe, aprimorar as diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o e, principalmente, resolver problemas complexos s\u00e3o as habilidades desenvolvidas pelos estudantes de Administra\u00e7\u00e3o do Insper na disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP), que insere os alunos no dia a dia do mercado para aprenderem a lidar com as dificuldades efetivas dos projetos trazidos pelas empresas parceiras.\n\nDesde o in\u00edcio do programa, no segundo semestre de 2011, j\u00e1 participaram do REP 201 empresas e 3.200 alunos. Ao todo, foram desenvolvidos 656 projetos por meio da disciplina, com apoio de mais de 200 mentores especialistas do mercado.\n\nLeia a mat\u00e9ria completa! Link na bio.\n\n#SomosInsper #REP #Empresas #Estudos #Ensino #Inova\u00e7\u00e3o #Tech #Insper #Faculdade #Economia #ADM\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Sequ\u00eancia de 8 imagens coloridas referente ao evento \"Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP)\". Os registros foram feitos no audit\u00f3rio da escola, com estudantes e participantes da cerim\u00f4nia.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 18/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8YFpl_OSef/?img_index=1\n\nConhe\u00e7a os benef\u00edcios de patroc\u00ednio do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o do Insper!  \n\nO Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, que ocorrer\u00e1 nos dias 19 e 20 de agosto de 2024, ser\u00e1 um evento destinado a troca de conhecimento e boas pr\u00e1ticas no campo da inova\u00e7\u00e3o, conectando diversas vozes ativas desse ecossistema. \n\nPatrocinar o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma excelente oportunidade para sua empresa se conectar com l\u00edderes globais, aumentar a visibilidade da sua marca e se posicionar como um agente de transforma\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio da inova\u00e7\u00e3o. \n\nSaiba mais sobre o evento e entre em contato conosco por meio do link na bio! \n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Lideran\u00e7a #Empreendedorismo #CLevel #Insper #Networking #Futuro #CrescimentoEmpresarial \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo roxo e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se: \u201cSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o - Conhe\u00e7a os benef\u00edcios de patroc\u00ednio \u2013 19 e 20 de agosto\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8VaBMKNUH_/?img_index=1\n\nExtrapolar os limites da sala de aula e dos laborat\u00f3rios, inserir estudantes nas complexidades apresentadas por diferentes organiza\u00e7\u00f5es do mercado, integrar diferentes \u00e1reas de conhecimento, desenvolver compet\u00eancias te\u00f3ricas e t\u00e9cnicas e trabalhar em equipe s\u00e3o algumas das principais caracter\u00edsticas desenvolvidas nos cursos de engenharia do Insper. Iniciado em 2018, o Projeto Final de Engenharia (PFE) \u00e9 a disciplina do 8\u00ba semestre da gradua\u00e7\u00e3o que permite aos alunos aplicar o que foi aprendido ao longo dos cursos a fim de contribuir no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais trazidos por empresas parceiras da escola. \n\nNo evento de encerramento do PFE do primeiro semestre de 2024, estudantes das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o apresentaram 20 projetos de inova\u00e7\u00e3o desenvolvidos para 15 empresas que buscam no Insper parceria para o desenvolvimento de projetos aplicados de grande impacto tecnol\u00f3gico. \n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.  \n\n#SomosInsper #PFE #Engenharia #CursosInsper #Gradua\u00e7\u00e3o \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Sequ\u00eancia de imagens coloridas referente \u00e0 Cerim\u00f4nia de encerramento do PFE - Projeto Final de Engenharia.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8VB7riStA-/\n\nConvidamos representantes de startups e pequenas empresas para conhecer o projeto de extens\u00e3o \u201cOportunidade de Neg\u00f3cios\u201d (ON) do Insper.\n\n Junte-se a n\u00f3s para um bate-papo informativo sobre o Programa ON. Vamos explicar as responsabilidades dos participantes e os benef\u00edcios que essa experi\u00eancia oferece. Al\u00e9m disso, reservaremos um espa\u00e7o especial para responder \u00e0s d\u00favidas das startups j\u00e1 inscritas no programa.\n\n P\u00fablico-alvo: Representantes de startups e pequenas empresas de qualquer lugar do Brasil que estejam interessados/as em inscrever sua startup ou pequena empresa como parceira do Insper neste projeto.\n\nA parceria no projeto pode se dar de modo inteiramente remoto. \n\nConhe\u00e7a mais sobre o Projeto ON. Acesse nossa p\u00e1gina, o link est\u00e1 na bio! \n\n#SomosInsper #EventosInsper #Startup #Empreendedorismo \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Na imagem, aproximadamente 7 pessoas trabalham juntas em um projeto. Elas est\u00e3o reunidas em volta de uma mesa e escrevem em um papel. No texto, l\u00ea-se: \u201cEvento online \u2013 20 de junho, \u00e0s 17h \u2013 Por Dentro do Programa Oportunidade de Novos Neg\u00f3cios (ON)\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 16/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C8SZzhuu2x2/\n\nO segundo epis\u00f3dio do podcast do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha est\u00e1 no ar! Rodrigo Amantea, Head do Hub, conversou com Rodrigo Terra, S\u00f3cio e Diretor de Neg\u00f3cios e Estrat\u00e9gia da Monking, e Mariana Scheffer Cavanha, ESG Manager no Grupo Botic\u00e1rio.\n\nDurante a conversa, foram abordados temas como sustentabilidade ambiental, m\u00e9tricas de performance e marketing sustent\u00e1vel e como o Grupo Botic\u00e1rio est\u00e1 liderando a\u00e7\u00f5es de ESG e inova\u00e7\u00e3o pra criar um futuro mais sustent\u00e1vel.\n\nAcompanhe um trecho de uma fala de Rodrigo Amantea e confira o epis\u00f3dio completo em nosso canal - o link est\u00e1 na bio.\n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Sustentabilidade #Empreendedorismo #Insper #InsperHub #Podcast\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem No v\u00eddeo, professor e respons\u00e1vel pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper Rodrigo Amantea d\u00e1 continuidade \u00e0 s\u00e9rie de epis\u00f3dios do novo podcast do Hub de Inova\u00e7\u00e3o em parceria com a Monkin", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 11/06/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C8Fa6foMl_-\n\nNos dias 19 e 20 de agosto de 2024, o Insper sediar\u00e1 o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, um evento de dois dias voltado para a troca de conhecimento e fortalecimento de estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o e crescimento empresarial.\n\nPrograma\u00e7\u00e3o\n\nA programa\u00e7\u00e3o do evento ser\u00e1 dividida para atender dois grupos:\n\n1. Innovation Hub Experience: Voltada para l\u00edderes de inova\u00e7\u00e3o, executivos e profissionais que desejam explorar novas tend\u00eancias, tecnologias disruptivas e metodologias inovadoras. Esta experi\u00eancia inclui agendas de reuni\u00f5es com empreendedores do Hub, aprofundamento em tecnologias emergentes e apresenta\u00e7\u00f5es dos neg\u00f3cios inovadores incubados no Hub, al\u00e9m de oportunidades de networking com especialistas globais.\n\n2. C-level Experience: Exclusiva para CEOs, CFOs, COOs e outros executivos C-Level que buscam estrat\u00e9gias avan\u00e7adas para impulsionar o crescimento sustent\u00e1vel de suas organiza\u00e7\u00f5es. As sess\u00f5es exclusivas com os palestrantes tratar\u00e3o de temas como transforma\u00e7\u00e3o digital, lideran\u00e7a em inova\u00e7\u00e3o, e a constru\u00e7\u00e3o de culturas organizacionais adaptativas.\n\nEsta \u00e9 uma oportunidade \u00fanica para se conectar com l\u00edderes globais, adquirir insights valiosos e moldar o futuro da inova\u00e7\u00e3o e do empreendedorismo.\n\nGaranta sua participa\u00e7\u00e3o e escolha a experi\u00eancia que mais se alinha com seus objetivos. Saiba mais sobre o evento e inscreva-se pelo link da bio.\n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Lideran\u00e7a #Empreendedorismo #CLevel #Insper #Networking #Futuro #CrescimentoEmpresarial\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo roxo e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se: \u201cSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o - Conhe\u00e7a a programa\u00e7\u00e3o \u2013 19 e 20 de agosto\u201d.\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 08/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C79X4W8s8iD/\n\nNo Projeto Final de Engenharia, o desafio do grupo era implementar uma solu\u00e7\u00e3o que adotasse apenas as tecnologias de f\u00e1cil acesso da Nvidia. \n\nOrientador do PFE, o professor F\u00e1bio de Miranda explica que o grupo adaptou um sistema da Nvidia, o EmotionNet, que reconhece pontos da face humana para determinar emo\u00e7\u00f5es como felicidade, surpresa, nojo, tens\u00e3o ou neutralidade, entre outras. Resumidamente, eles fizeram um processo de transfer learning, que consiste em utilizar as camadas iniciais de uma rede de deep learning e trocar o final dela.\n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #Engenharia #EngenhariaDeComputa\u00e7\u00e3o #Educa\u00e7\u00e3o #Tecnologia #Intelig\u00eanciaArtificial\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida dos alunos Luiza Valezim, Raphael Lahiry, Rodrigo Nigri e Guilherme Rameh. No texto, na parte inferior da imagem, l\u00ea-se \"Insper Tech - Alunos da Engenharia programam intelig\u00eancia artificial que detecta motoristas cansados\".", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 07/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C77etQCOSsv/\n\nConfira um trecho do primeiro epis\u00f3dio do podcast do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper em parceria com a Monking! \n\nNeste epis\u00f3dio, Eduardo Vieira (CEO e Fundador da Monking) e Rodrigo Terra (S\u00f3cio e Diretor de Neg\u00f3cios e Estrat\u00e9gia da Monking) conversam com Rodrigo Amantea (Head do Hub) sobre o fascinante mundo da educa\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. \n\nO papo serviu para debater como a educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 evoluindo para preparar o caminho para futuras inova\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de trazer detalhes sobre a origem do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo da escola.  \n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Educa\u00e7\u00e3o #Empreendedorismo #Insper #HubdeInova\u00e7\u00e3o #Podcast\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem No v\u00eddeo, professor e respons\u00e1vel pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper, d\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o no primeiro epis\u00f3dio do novo podcast do Hub de Inova\u00e7\u00e3o em parceria com a Monking.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 07/06/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C77GFZIOx3z\n\nConecte-se com l\u00edderes globais da inova\u00e7\u00e3o!\n\nNos dias 19 e 20 de agosto de 2024, o Insper promover\u00e1 o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, um evento com foco em debates sobre o futuro da inova\u00e7\u00e3o e do empreendedorismo, com palestras de dois renomados especialistas:\n\nVerne Harnish - Com mais de 30 anos de experi\u00eancia, \u00e9 um dos principais especialistas em crescimento empresarial, fundador da Scaling Up e cofundador do Growth Institute e da Entrepreneurs\u2019 Organization (EO).\n\nDavid S. Ricketts - PhD por Harvard, fundador do programa de inova\u00e7\u00e3o c\u00edvica e Innovation Science Fellow na Harvard School of Engineering and Applied Science.\n\nEste semin\u00e1rio oferece uma vis\u00e3o abrangente sobre o impacto da inova\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e pessoas. N\u00e3o perca esta chance de adquirir insights valiosos e fortalecer sua rede de contatos.\n\nSaiba todos os detalhes sobre o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o no link da bio!\n\n#Inova\u00e7\u00e3o #Lideran\u00e7a #Empreendedorismo #CLevel #Insper #Networking #Futuro #CrescimentoEmpresarial\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo preto e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se: \u201cSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o - Conhe\u00e7a os palestrantes\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 05/06/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C71s7aQN2eN/\n\nConvidamos representantes de startups e pequenas empresas para conhecerem o projeto de extens\u00e3o \u201cOportunidade de Neg\u00f3cios\u201d (ON) do Insper.\n\nJunte-se a n\u00f3s para um bate-papo informativo sobre o Programa ON. Vamos explicar as responsabilidades dos participantes e os benef\u00edcios que essa experi\u00eancia oferece. Al\u00e9m disso, reservaremos um espa\u00e7o especial para responder \u00e0s d\u00favidas das startups j\u00e1 inscritas no programa.\n\nP\u00fablico-alvo:\n\nRepresentantes de startups e pequenas empresas de qualquer lugar do Brasil, que estejam interessados/as em inscrever sua startup ou pequena empresa como parceira do Insper neste projeto.\n\nA parceria no projeto pode se dar de modo inteiramente remoto.\n\nConhe\u00e7a mais sobre o Projeto ON. Acesse nossa p\u00e1gina, o link est\u00e1 na bio!\n\n#SomosInsper #EventosInsper #Gradua\u00e7\u00e3o #Administra\u00e7\u00e3o #ON\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida de um grupo de pessoas trabalhando em uma atividade manual.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 24/05/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C7XEllushxe\n\nVoc\u00ea est\u00e1 pronto para conhecer as startups mais inovadoras do mercado? Ent\u00e3o, junte-se a n\u00f3s no Demo Day do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper.\n\nNeste evento, teremos uma sess\u00e3o de \u201cOpen Mic\u201d, onde receberemos os destaques da comunidade empreendedora do Insper. Ap\u00f3s essa rodada de pitches, a cerim\u00f4nia de gradua\u00e7\u00e3o das startups aceleradas pela FOKS ter\u00e1 in\u00edcio, com a apresenta\u00e7\u00e3o das startups CannaCare e Yumi. Este \u00e9 o momento para voc\u00ea ter a chance de ver os resultados do processo de acelera\u00e7\u00e3o e conhecer cada uma das solu\u00e7\u00f5es criadas por esses empreendedores.\n\nAp\u00f3s a cerim\u00f4nia, teremos o famoso happy hour para networking, proporcionando a oportunidade de se conectar com empreendedores, investidores e outros participantes do evento.\n\nInscreva-se agora e n\u00e3o perca essa oportunidade! Link na bio.\n\n#SomosInsper #EventosInsper #InsperHub #Startup\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Imagem colorida do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper, localizado no t\u00e9rreo do pr\u00e9dio 2.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/05/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C7FIKFROnd7/\n\nO novo podcast do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper, em parceria com a Monking, j\u00e1 est\u00e1 no ar! \n\nEssa \u00e9 sua oportunidade pra conferir conversas relevantes com especialistas do mercado sobre temas essenciais para o futuro dos neg\u00f3cios, como inova\u00e7\u00e3o, sustentabilidade, ESG e muito mais! \n\nAcesse agora o canal da Monking e do Insper e confira! Link dispon\u00edvel em nossa bio.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 16/05/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C7C5r0aSdc2\n\nConhe\u00e7a o projeto interdisciplinar de extens\u00e3o 'Oportunidade de Neg\u00f3cios' (ON)!\n\nEle integra as disciplinas do 5\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o, proporcionando uma abordagem pr\u00e1tica para os desafios reais enfrentados por startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento.\n\nEm equipes, nossos alunos s\u00e3o alocados em startups e pequenas empresas para identificar e propor formas de impulsionar oportunidades de neg\u00f3cio. \n\nA cada semestre, selecionamos cerca de 25 parceiros para participar do projeto. A parceria \u00e9 formalizada por meio do HUB de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo, sem envolver nenhum v\u00ednculo ou taxa financeira.\n\nQuer saber mais sobre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos projetos e como se cadastrar como parceiro? Acesse nossa p\u00e1gina por meio do link na bio!\n\n#OportunidadeDeNeg\u00f3cios #Administra\u00e7\u00e3o #Startups #Empreendedorismo #Inova\u00e7\u00e3o\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o colorida e em formato de carrossel. No texto, l\u00ea-se: \u201cTem uma empresa ou uma startup e quer alavancar o seu neg\u00f3cio? \u2013 Conhe\u00e7a nosso projeto interdisciplinar de extens\u00e3o Oportunidades de Neg\u00f3cios \u2013 O ON integra as diferentes disciplinas do 5\u00ba semestre do curso de administra\u00e7\u00e3o, de forma aplicada aos desafios reais de startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento \u2013 Trabalhando em equipes, os alunos s\u00e3o alocados em uma startup ou pequena empresa para identificar, fundamentar e propor formas de alavancar uma oportunidade de neg\u00f3cio \u2013 Se interessou? Acesse o link na bio!\u201d.\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 18/04/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C56r6xKuS45/\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper recebeu, nesta quinta-feira (18), a C\u00e2mara de Com\u00e9rcio Sueca no Brasil. O encontro serviu para estreitar os la\u00e7os entre a escola e o \u00f3rg\u00e3o europeu.\n\nAo longo do bate-papo, houve a oportunidade de networking para a troca de ideias e de poss\u00edveis parcerias para o futuro em temas que envolvem inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo.\n\nO Insper tamb\u00e9m recebeu uma visita da delega\u00e7\u00e3o da Bridging4Growth, um projeto financiado pela Uni\u00e3o Europeia em parceria com a Norrk\u00f6ping Science Park, que tem como objetivo aumentar as exporta\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00f5es inteligentes da regi\u00e3o do B\u00e1ltico Central para mercados fora da Europa. Foi uma grande oportunidade para que nossos alunos pudessem apresentar suas ideias de neg\u00f3cio para um ecossistema internacional.\n\n#SomosInsper #EventosInsper #Empreendedorismo #InsperHub\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem No v\u00eddeo, colaboradores da escola falam sobre o evento que aconteceu no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 11/04/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C5oB0HXMt2N\n\n\n\nO DemoDay: Inova\u00e7\u00e3o e IA em Avalia\u00e7\u00f5es de Alfabetiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um evento dedicado a explorar e avaliar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas focadas na alfabetiza\u00e7\u00e3o no Brasil que utilizam intelig\u00eancia artificial. Reunindo especialistas, educadores e desenvolvedores, o encontro apresentar\u00e1 solu\u00e7\u00f5es emergentes que prometem transformar o panorama educacional.\n\nO evento visa n\u00e3o apenas destacar inova\u00e7\u00f5es promissoras, mas tamb\u00e9m fomentar uma comunidade engajada na supera\u00e7\u00e3o dos desafios da alfabetiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da tecnologia.\n\n\ufe0fInscreva-se clicando no link da bio!\n\n#SomosInsper #EventosInsper #DemoDay #Intelig\u00eanciaArtificial\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo preto e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \u201cDemoDay: Inova\u00e7\u00e3o e IA em avalia\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o \u2013 \u00c9 um evento dedicado a explorar e avaliar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas focadas na alfabetiza\u00e7\u00e3o no Brasil, utilizando intelig\u00eancia artificial \u2013 12 de abril, \u00e0s 13h30 \u2013 Rua Quat\u00e1, 300 \u2013 Vila Ol\u00edmpia \u2013 Sala BM&F Bovespa 2 \u2013 3\u00ba andar \u2013 Pr\u00e9dio 1\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 08/04/2024\n\nLink: www.instagram.com/p/C5gu3E_pdMm\n\nJunte-se a n\u00f3s no Datathon WiDS 2024, uma emocionante competi\u00e7\u00e3o global de an\u00e1lise preditiva! Convidamos voc\u00ea a participar deste desafio, promovido pela Prof\u00aa Graziela Tonin, com o apoio do Centro de Ci\u00eancia de Dados e Women in Tech do Insper.\n\n\u00c9 uma oportunidade imperd\u00edvel para desenvolver suas habilidades em ci\u00eancia de dados e abordar quest\u00f5es sociais impactantes. \n\nN\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter experi\u00eancia em matem\u00e1tica ou estat\u00edstica, apenas vontade de aprender\n\n\ufe0f As inscri\u00e7\u00f5es para a primeira rodada est\u00e3o abertas apenas para mulheres, ent\u00e3o aproveite e garanta sua vaga!\n\nA partir de 12 de abril at\u00e9 18 de abril, as inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o abertas para todos. N\u00e3o fique de fora dessa! Link na bio.\n\n#SomosInsper #DataScience #Datathon #WomanInDataScience\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida de uma m\u00e3o mexendo em uma tela touchscreen. No texto, l\u00ea-se: \u201cParticipe do Datathon Women In data Science 2024\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 06/04/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C5bJy7mMqiA/\n\nHub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo lan\u00e7a novo site em momento de consolida\u00e7\u00e3o de diversas iniciativas.\n\nO prop\u00f3sito \u00e9 desenvolver uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas em seus tr\u00eas pilares de atua\u00e7\u00e3o: projetos de inova\u00e7\u00e3o com empresas; fomento ao empreendedorismo; e rela\u00e7\u00e3o com a comunidade.\n\nEstudantes e membros da comunidade Insper podem contar com o Hub para empreender e desenvolver projetos inovadores! Entre em contato pelo e-mail hub@insper.edu.br e um de nossos especialistas ir\u00e1 te ajudar.\n\n\ufe0fConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #Inova\u00e7\u00e3o #Empreendedorismo #Networking\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem de dois estudantes, entre eles uma mulher usando um \u00f3culos de realidade virtual, no espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 04/04/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C5WATH_x9y5/?img_index=1\n\nEstudantes de Engenharia desenvolvem garra rob\u00f3tica para a ind\u00fastria de bebidas.\n\nO prot\u00f3tipo criado no PFE contribui para a fabrica\u00e7\u00e3o de mecanismo que destampa e esvazia as garrafas com falhas de enchimento.\n\n\ufe0fConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #Engenharia #Educa\u00e7\u00e3o #Ind\u00fastria\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida dos alunos Guilherme de Souza Aranha, Ana Almeida Barros, Breno Barbosa de Lima e Eduardo Santana, ao fundo o letreiro \"Cervejaria Ambev\". Na parte inferior, h\u00e1 texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \"Estudantes de Engenharia desenvolvem garra rob\u00f3tica para a ind\u00fastria de bebidas\".\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 17/03/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C4np5imMhGw/\n\nAlunos de Engenharia usam ci\u00eancia de dados para prever o comportamento do investidor.\n\nO desafio proposto pela Augme Capital em trabalho de PFE foi verificar a possibilidade de antecipar os movimentos de mercado envolvendo venda de t\u00edtulos de fundos de investimento.\n\n\ufe0fConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #Educa\u00e7\u00e3o #Engenharia #Ci\u00eanciaDeDados #Mercado\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Na imagem, o professor Tiago Tavares (centro) com os alunos Jo\u00e3o Pedro, Rafael, Luiz Eduardo e Jo\u00e3o Vitor (a partir da esquerda).", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 14/03/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C4grqF8rEhU/\n\nNa \u00faltima semana, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha promoveu a 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Startup Week, evento no qual os estudantes t\u00eam como desafio criar uma startup em uma semana!\n\nVem conferir como foi esse momento! \ud83e\udd8a\ud83d\udc40\ud83d\ude80\n\n#SomosInsper\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 11/03/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C4Y5wuMv4Yj/\n\nAlunos da Engenharia desenvolvem funcionalidades para e-bikes.\n\nMudan\u00e7as no m\u00f3dulo de comando das bicicletas v\u00e3o ajudar a empresa E-Moving a gerenciar a rela\u00e7\u00e3o com os consumidores.\n\n\ufe0fConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #Educa\u00e7\u00e3o #Tecnologia #Inova\u00e7\u00e3o #Engenharia\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Na imagem, professor Alex Bottene (tirando a selfie), professor F\u00e1bio Ferraz, aluno Matheus Venturi, professor Leonardo Tavares e alunos Andr\u00e9 Costa e Antonio Fonseca, com a bicicleta el\u00e9trica.\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/02/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C35rhSWO-9o/\n\nTicket e Insper: juntos pela inova\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de ideias em realidade. \n\n#ticketservi\u00e7os #insper #educa\u00e7\u00e3o #inova\u00e7\u00e3o", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 07/12/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/C0j6Ol7v5Ah/?img_index=1\n\nLan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade traz panorama e perspectivas para qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o 60+.\n\nO Insper recebeu especialistas de diferentes \u00e1reas de conhecimento para falar sobre a jornada de envelhecimento do Brasil. O evento marcou o lan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade, uma iniciativa do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz (@hospitalalemaooswaldocruz) em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper e do InovaHC (@inovahcfmusp), N\u00facleo de Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Hospital das Cl\u00ednicas da FMUSP (@fmusp_oficial).\n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n#SomosInsper #CentroDeCi\u00eanciaParaALongevidade #Inova\u00e7\u00e3o #Envelhecimento #Sa\u00fade\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem A sequ\u00eancia de imagens mostra os especialistas e participantes do evento reunidos em sala no #Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/11/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Czvcg36xu1T/\n\nConhe\u00e7a o projeto interdisciplinar de extens\u00e3o \u2018Oportunidade de Neg\u00f3cios\u2019 (ON)! \n\nEle integra as disciplinas do 5\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o, proporcionando uma abordagem pr\u00e1tica para os desafios reais enfrentados por startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento. \n\nEm equipes, nossos alunos s\u00e3o alocados em startups e pequenas empresas para identificar e propor formas de impulsionar oportunidades de neg\u00f3cio. \n\nA cada semestre, selecionamos cerca de 25 parceiros para participar do projeto. A parceria \u00e9 formalizada por meio do HUB de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo, sem envolver nenhum v\u00ednculo ou taxa financeira.\n\n Quer saber mais sobre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos projetos e o processo de cadastro como parceiro?\n\n Acesse a nossa p\u00e1gina pelo link da bio \n\n \ud83d\udcccInforma\u00e7\u00f5es: \n\nData: 8 de dezembro de 2023\n\nHor\u00e1rio: 17h\n\nLocal: Online\n\n#SomosInsper #Gradua\u00e7\u00e3o #Administra\u00e7\u00e3o\n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo preto e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \u201cPor dentro do Programa Oportunidade de Neg\u00f3cios (ON) \u2013 Processo e inscri\u00e7\u00f5es \u2013 8 de dezembro, \u00e0s 17h \u2013 Online\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 11/11/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CzhZAc_MbYG/\n\n\n\nEquidade + Inova\u00e7\u00e3o Aberta = \ud83d\ude80\ud83d\ude80\ud83d\ude80\n\n O @openthedoorsbr, com o apoio do Women in Tech Insper, realiza mais uma edi\u00e7\u00e3o do Upload, evento presencial aberto para todo o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o. Vamos apresentar o business case da startup @venuxx com a @enjoei.\n\n @grazielatonin, professora de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o do Insper e l\u00edder do programa, far\u00e1 a abertura do encontro.\n\n Inscreva-se pelo link na bio! \n\n\ud83d\uddd3 13 de novembro - segunda-feira\n\n\u23f0 das 18h30 \u00e0s 21h\n\n\ud83d\udccd Sala 512 | Pr\u00e9dio 2 | Rua Quat\u00e1, 200\n\n #SomosInsper #EventosInsper #WomenInTech #Inova\u00e7\u00e3o\n\n #PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo preto e texto nas cores branca e rosa. No texto, l\u00ea-se \u201cUPLOAD Painel \u2013 13 de novembro, das 18h30 \u00e0s 21h30 \u2013 Inova\u00e7\u00e3o aberta com equidade de g\u00eanero\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 08/112023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CzZPKFutKJ5/\n\n\n\nConvidamos voc\u00ea para participar de mais uma edi\u00e7\u00e3o da nossa roda de conversa, que ocorrer\u00e1 no dia 10 de novembro. Vivian Satiro, Pesquisadora e Coordenadora Executiva do Observat\u00f3rio de Lideran\u00e7a da Gest\u00e3o P\u00fablica, ser\u00e1 a convidada desta edi\u00e7\u00e3o.\n\nVenha conversar e refletir com outras mulheres inspiradoras. \n\nInscreva-se pelo link na bio! \n\n\ud83d\uddd3 10 de novembro - sexta-feira\n\n\u23f0 das 17h30 \u00e0s 19h30\n\n\ud83d\udccd Foyer do Audit\u00f3rio Steffi e Max Perlmann | Pr\u00e9dio 1 | Rua Quat\u00e1, 300 \n\n#SomosInsper #EventosInsper #WomenInTech #Lideran\u00e7a \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida da convidada para a roda de conversa Women in Tech, Vivian Satiro.\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/11/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CzY-jk1LUc1/\n\nUma noite de celebra\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias de empreendedorismo, lideran\u00e7a e dedica\u00e7\u00e3o ao conhecimento! \n\nA 5\u00b0 edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes - Empreendedorismo que Transforma, destacou o poder da educa\u00e7\u00e3o como alicerce para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor. \n\nNesta noite, foram premiados 2 finalistas que brilharam com suas incr\u00edveis conquistas. Veja os melhores momentos. \n\n#SomosInsper #EventosInsper #Pr\u00eamioJos\u00e9EduardoErm\u00edrioDeMoraes #Empreendedorismo \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem V\u00eddeo colorido mostrando momentos da 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Erm\u00edrio de Moraes do Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 27/10/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cy54MGAujSv/?img_index=1\n\nEstamos orgulhosos de celebrar o sucesso do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes - Empreendedorismo que Transforma!\n\n \n\n\ud83c\udfc6 Este pr\u00eamio \u00e9 uma parceria entre o Insper e a fam\u00edlia do alumnus Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes (1983 - 2013).\n\n \n\nEle destaca trajet\u00f3rias de empreendedorismo, lideran\u00e7a e dedica\u00e7\u00e3o ao conhecimento. Acreditamos que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o pilar fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de um mundo melhor.\n\n \n\nEm 2023, temos o privil\u00e9gio de apresentar 12 finalistas que brilham com suas conquistas!\n\n \n\nAcompanhe conosco essa jornada e inspire-se em seus feitos. Saiba mais no link na bio.\n\n \n\n#Pr\u00eamioJos\u00e9Erm\u00edrio #Empreendedorismo #Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o:25/10/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cy01I_Du7jd/\n\nWomen in Tech promove encontro para incentivar mulheres em profiss\u00f5es STEM.\n\n \n\nEspecialistas debateram caminhos para ampliar a representatividade feminina em carreiras de Ci\u00eancia, Tecnologia, Engenharia e Matem\u00e1tica.\n\n \n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio. \u2714\ufe0f\n\n \n\n#SomosInsper #WomenInTech #MulheresNaTecnologia #Tech #Tecnologia #Inova\u00e7\u00e3o #EmpreendedorismoFemino\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem registrada no audit\u00f3rio do Insper com cerca de 100 pessoas no palco.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 13/10/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CyV9493NH0h/\n\nConvidamos voc\u00ea para participar de mais uma edi\u00e7\u00e3o da nossa roda de conversa, que ocorrer\u00e1 no dia 16 de outubro. Este m\u00eas vamos receber Jaqueline Paiva, mentora de carreira com trajet\u00f3ria profissional focada na \u00e1rea de TI.\n\n \n\nA roda de conversa ser\u00e1 mediada por Alexia Pires, estudante de Engenharia Mecatr\u00f4nica no Insper.\n\n \n\nSer\u00e1 uma oportunidade para conhecer hist\u00f3rias de empoderamento e representatividade, e tamb\u00e9m para discutir temas como carreira, vida pessoal e perspectivas para o futuro feminino. Venha conversar e refletir com outras mulheres inspiradoras.\n\n \n\nInscreva-se pelo link da bio!\n\n \n\n\ud83d\udce2 Data: 16 de outubro\n\n\ud83d\udd61 Hor\u00e1rio: \u00e0s 18h\n\n\ud83d\udccd Local: Sala 214 | Pr\u00e9dio 2\n\nInsper | Rua Quat\u00e1, 200 \u2013 Vila Ol\u00edmpia\n\n \n\n#SomosInsper #WomanInTech #EmpoderamentoFeminino\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida da mentora de carreira com uma trajet\u00f3ria profissional focada na \u00e1rea de TI, Jaqueline Paiva.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:08/10/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CyJF6lBu6qg/\n\nConvidamos voc\u00ea para participar de mais uma edi\u00e7\u00e3o da nossa roda de conversa, que ocorrer\u00e1 no dia 16 de outubro. Este m\u00eas vamos receber Jaqueline Paiva, mentora de carreira com trajet\u00f3ria profissional focada na \u00e1rea de TI.\n\n \n\nA roda de conversa ser\u00e1 mediada por Alexia Pires, estudante de Engenharia Mecatr\u00f4nica no Insper\n\n \n\nSer\u00e1 uma oportunidade para conhecer hist\u00f3rias de empoderamento e representatividade, e tamb\u00e9m para discutir temas como carreira, vida pessoal e perspectivas para o futuro feminino. Venha conversar e refletir com outras mulheres inspiradoras.\n\n \n\nInscreva-se pelo link da bio!\n\n \n\n\ud83d\udce2 Data: 16 de outubro\n\n\ud83d\udd61 Hor\u00e1rio: \u00e0s 18h\n\n\ud83d\udccd Local: Sala 214 | Pr\u00e9dio 2\n\nInsper | Rua Quat\u00e1, 200 \u2013 Vila Ol\u00edmpia\n\n \n\n#SomosInsper #WomanInTech #EmpoderamentoFeminino\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo bord\u00f4 e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \u201cWoman in Tech \u2013 Roda de Conversa \u2013 Venha conversar e refletir com outras mulheres inspiradoras\u201d. Abaixo do texto, h\u00e1 a imagem e uma breve biografia da convidada ao evento, Jac Paiva.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 19/09/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CxZInRdtrvL/\n\nVoc\u00ea sabia que Israel tem a segunda maior concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias de tecnologia do mundo?\n\n \n\nA iniciativa Women in Tech receber\u00e1 a especialista em tecnologia @inbal.arieli para um bate-papo* sobre inova\u00e7\u00e3o, tecnologia e empreendedorismo. Na ocasi\u00e3o, ela contar\u00e1 um pouco de seu livro Chutzpah, que revisa a cultura israelense, que, ao apoiar o pensamento criativo e a tomada de risco, auxiliou o pa\u00eds a perseguir abordagens pouco ortodoxas.\n\n \n\nO bate-papo ser\u00e1 mediado por Ana Carolina Oliveira de Souza, coordenadora da \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Insper.\n\n \n\n\ud83d\uddd3\ufe0f Data: 21 de setembro\n\n\u23f0 Hor\u00e1rio: 18h\n\n\ud83d\udccd Sala: 113 | Pr\u00e9dio 2 | Insper | Rua Quat\u00e1, 200\n\n \n\n\ud83d\udce2 Inscreva-se!\n\nLink na bio.\n\n \n\n*o evento ser\u00e1 em ingl\u00eas\n\n \n\n#SomosInsper #WomanInTech #Tecnologia #Inova\u00e7\u00e3o #Israel #Empreendedorismo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo branco e texto na cor vermelha. No texto, l\u00ea-se \u201cThe secrets behind the generations of successful Israeli entrepreneurs\u201d. Ao lado esquerdo do texto, h\u00e1 uma imagem de uma mulher sorrindo e segurando um livro.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:19/09/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CxXhnTzsk0l/\n\nConhe\u00e7a o projeto interdisciplinar de extens\u00e3o 'Oportunidade de Neg\u00f3cios' (ON)! \ud83d\ude80 Ele integra as disciplinas do 5\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o, proporcionando uma abordagem pr\u00e1tica para os desafios reais enfrentados por startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento.\n\n \n\n\ud83d\udcbc Em equipes, nossos alunos s\u00e3o alocados em startups e pequenas empresas para identificar e propor formas de impulsionar oportunidades de neg\u00f3cio.\n\n \n\n\ud83e\udd1d A cada semestre, selecionamos cerca de 25 parceiros para participar do projeto. A parceria \u00e9 formalizada por meio do HUB de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo, sem envolver nenhum v\u00ednculo ou taxa financeira.\n\n \n\n\ud83d\udca1 Quer saber mais sobre os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos projetos e como se cadastrar como parceiro? Acesse nossa p\u00e1gina:\n\n \n\n\ud83c\udf10 https://www.insper.edu.br/on/\n\n \n\n#OportunidadeDeNeg\u00f3cios #Administra\u00e7\u00e3o #Startups #Empreendedorismo #Inova\u00e7\u00e3o\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida do espa\u00e7o onde fica localizado o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper. Ao lado da imagem, h\u00e1 uma ilustra\u00e7\u00e3o com fundo vermelho e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \u201cO.N \u2013 Projeto interdisciplinar de extens\u00e3o \u2018Oportunidade de Neg\u00f3cios\u2019.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:13/09/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CxJbinBrH1J/?img_index=1\n\nO Insper marcou presen\u00e7a em um dos maiores eventos de lideran\u00e7a feminina do mercado.\n\n \n\nCriado pela ABRH-SP (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos Humanos), o Congresso LIFE \u2013 Lideran\u00e7a Feminina em Movimento, traz discuss\u00f5es sobre desafios e tend\u00eancias mundiais como equidade, falta de representatividade, barreiras estruturais, equil\u00edbrio entre vida pessoal e profissional.\n\n \n\nTania Haddad Nobre, conselheira do Insper, participou do encontro que teve como tema central \u201cMulheres e a constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel: Do discurso para a pr\u00e1tica\u201d.\n\n \n\nTania falou sobre os impactos, conquistas e as principais a\u00e7\u00f5es do Women in Tech, iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, que tem como objetivo a inclus\u00e3o e desenvolvimento das mulheres no mercado de STEM (Science, Technology, Engineering e Mathematics).\n\n \n\nSua participa\u00e7\u00e3o foi acompanhada por outros integrantes da escola, todas e todos envolvidos em a\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o de g\u00eanero.\n\n \n\nSaiba mais sobre a iniciativa Women In Tech pelo link na bio do @insperedu\n\n \n\n#SomosInsper #WomenInTech #Tecnologia #Inova\u00e7\u00e3o #Lideran\u00e7aFeminina", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 13/09/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CxIuC2rOknl/\n\nA iniciativa Women in Tech receber\u00e1 a especialista em tecnologia @inbal.arieli para o lan\u00e7amento no Brasil do livro Chutzpah, ser\u00e1 um bate-papo sobre inova\u00e7\u00e3o, tecnologia e empreendedorismo.\n\n \n\nO bate-papo ser\u00e1 mediado por Ana Carolina Oliveira de Souza, coordenadora da \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Insper.\n\n \n\n\ud83d\uddd3\ufe0f Data: 21 de setembro\n\n\u23f0 Hor\u00e1rio: 18h\n\n\ud83d\udccd Sala: 113 | Pr\u00e9dio 2 | Insper | Rua Quat\u00e1, 200\n\n \n\n\ud83d\udce2 Inscreva-se!\n\nLink na bio.\n\n \n\n*o evento ser\u00e1 em ingl\u00eas\n\n \n\n#SomosInsper #WomanInTech #Tecnologia #Inova\u00e7\u00e3o #Empreendedorismo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo branco e texto na cor vermelha. No texto, l\u00ea-se \u201cThe secrets behind the generations of successful Israeli entrepreneurs\u201d. Ao lado esquerdo do texto, h\u00e1 uma imagem de uma mulher sorrindo e segurando um livro.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:05/09/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cw01-M_OQy5/\n\nTania Haddad Nobre, Conselheira do Insper, \u00e9 uma das convidadas do Congresso LIFE \u2013 Lideran\u00e7a Feminina em Movimento, criado pela ABRH-SP e considerado um dos maiores eventos de lideran\u00e7a feminina do mercado.\n\n \n\n\u201cMulheres e a constru\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel: Do discurso para a pr\u00e1tica\u201d ser\u00e1 o tema central da 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o e, em sua fala, Tania Haddad vai apresentar os impactos, as conquistas e as principais a\u00e7\u00f5es do Women in Tech, uma iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper que visa transformar o cen\u00e1rio desigual do mercado de trabalho entre homens e mulheres, especialmente nas carreiras de tecnologia e em posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a.\n\n \n\n\ud83d\udfe3 O encontro ser\u00e1 no dia 13/9 (quarta), das 8h \u00e0s 18h, no Hotel Pullman (Vila Ol\u00edmpia - S\u00e3o Paulo). Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre o evento, acesse o link na bio do @insperedu\n\n \n\nVamos juntas? Participe dessa jornada inspiradora!\n\n \n\n#lifeabrhsp #abrhsp #equidadedegenero #vemprolife #WomeninTech #MulheresEmpreendedoras #EmpreendedorismoFeminino #MulheresnaCi\u00eancia #Lideran\u00e7aFeminina #Tecnologia", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 28/08/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CwggFoAg3xa/\n\nHoje \u00e9 um dia de celebra\u00e7\u00e3o! Ao comemorarmos um ano desta jornada, lembramos com orgulho todas as realiza\u00e7\u00f5es que marcaram este per\u00edodo. O Women in Tech tem como objetivo definido: ampliar significativamente a representatividade feminina em posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a e tecnologia dentro do mercado.\n\n \n\nDurante este ano, testemunhamos palestras inspiradoras, workshops transformadores e momentos de conex\u00e3o que fortaleceram a rede de mulheres na tecnologia. Juntas, estamos desafiando estere\u00f3tipos, quebrando barreiras e construindo um futuro mais inclusivo e igualit\u00e1rio.\n\n \n\nQue este seja apenas o primeiro de muitos anos de sucesso, inova\u00e7\u00e3o e impacto positivo.\n\n \n\nParab\u00e9ns a todos n\u00f3s por um ano incr\u00edvel com o Women in Tech no Insper!\n\n \n\n#WomenInTechInsper #DiversidadeNaTecnologia #UmAnoDeConquistas", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:27/08/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CwdUj0ALaUm/\n\nVenha comemorar o primeiro ano da iniciativa Women in Tech!\n\n \n\nSer\u00e1 uma noite de comemora\u00e7\u00f5es, repleta de conhecimento e troca de experi\u00eancias, em que ser\u00e3o divulgados os resultados gerados neste primeiro ano.\n\n \n\nInscreva-se e participe!\n\n \n\n\ud83d\udd5b Hor\u00e1rio: 18h30 \u00e0s 21h30\n\n\ud83d\uddfa Local: Audit\u00f3rio Steffi e Max Perlman - T\u00e9rreo - Insper | Rua Quat\u00e1, 300\n\n \n\nVeja mais informa\u00e7\u00f5es e inscreva-se pelo link na bio.\n\n \n\n#SomosInsper #WomenInTech #EventosInsper #EventoMulheres #Women\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem com fundo na cor dourada referente ao 1\u00ba Encontro Connect & Play by Women in Tech.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:21/08/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CwM2j0mRryg/\n\n\n\nFaltam 7 dias para o 1\u00ba Encontro Connect & Play by Women in Tech!\n\n \n\nSer\u00e1 uma noite de comemora\u00e7\u00f5es, repleta de conhecimento e troca de experi\u00eancias, em que ser\u00e3o divulgados os resultados gerados neste primeiro ano.\n\n \n\nConhe\u00e7a as convidadas:\n\n \n\n\u2714\ufe0fCarolina Fouad Kamhawy\n\nGerente de Projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o - Insper\n\n \n\n\u2714\ufe0fGraziela Simone Tonin\n\nProfessora da Gradua\u00e7\u00e3o - Insper\n\n \n\n\u2714\ufe0fMaria Elisa Moreira\n\nProfessora - Insper\n\n \n\n\u2714\ufe0fRenata Mello Feltrin\n\nDiretora Executiva LATAM CI&T\n\n \n\n\u2714\ufe0fTania Haddad Nobre\n\nMembro do Conselho Deliberativo do Insper\n\n \n\n\ud83d\udcc5 Dia: 28 de agosto\n\n\ud83d\udd5b Hor\u00e1rio: 18h30 \u00e0s 21h30\n\n\ud83d\uddfa Local: Audit\u00f3rio Steffi e Max Perlman - T\u00e9rreo - Insper | Rua Quat\u00e1, 300\n\n \n\nVeja mais informa\u00e7\u00f5es e inscreva-se pelo link na bio.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 25/07/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CvIUajOOWfm/?img_index=1\n\nConhe\u00e7a os palestrantes convidados do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\n \n\nDescubra as possibilidades que novas tecnologias trazem para organiza\u00e7\u00f5es, indiv\u00edduos e neg\u00f3cios nas \u00e1reas de corporate venturing, Financial Markets and Innovation, Health and Innovation e Agribusiness, Sustainability and Innovation.\n\n \n\nConhe\u00e7a os palestrantes e inscreva-se.\n\n \n\n#InsperEducacaoExecutiva #EducacaoExecutiva #InnovationSeminar #NetworkingGlobal #IdeiasInovadoras #ImpactoPositivo #NegociosDoFuturo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Carrossel com informa\u00e7\u00f5es sobre os palestrantes convidados do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o 2023, que ser\u00e1 realizado entre os dias 28 e 31 de agosto presencialmente no Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 25/07/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CvISkQFAKJA/\n\nConhe\u00e7am @marcelobentivoglio, o talentoso fundador da QI Tech e o vencedor do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes em 2022. Desde sempre, o Marcelo tinha um sonho grandioso de criar algo que fizesse a diferen\u00e7a na sociedade e o que ele mais deseja, hoje, \u00e9 que sua hist\u00f3ria possa contribuir para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de empreendedores. \ud83d\udcbc\ud83d\udca1\n\n \n\nO #PJEEM est\u00e1 com as inscri\u00e7\u00f5es abertas! Neste ano, est\u00e3o convidadas empresas com projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Se voc\u00ea \u00e9 aluno(a), ex-aluno(a) ou empreendedor(a) de todo o pa\u00eds, essa \u00e9 a sua chance de participar dessa jornada incr\u00edvel de inova\u00e7\u00e3o, concorrendo a um pr\u00eamio de at\u00e9 R$ 200 mil! \ud83d\ude32\ud83d\udcb0\n\n \n\nN\u00e3o d\u00e1 para perder essa oportunidade \u00fanica, certo? Ent\u00e3o, inscreva-se agora mesmo atrav\u00e9s do link da BIO. Juntos, vamos impulsionar a nova gera\u00e7\u00e3o de empreendedores e transformar o mundo com nossas ideias inovadoras! Vamos nessa! \ud83d\ude80\ud83d\udca1\n\n \n\n#empreendedorismo #inova\u00e7\u00e3o #PJEEM #inscri\u00e7\u00f5esabertas #insper", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 20/07/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cu72-C3OzrL/?img_index=1\n\nO International Innovation Seminar, uma iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper, conectar\u00e1 pensadores, pesquisadores e executivos de todo o mundo para discutir experi\u00eancias e ideias inovadoras que impactar\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e indiv\u00edduos.\n\n \n\nDurante uma semana, mergulhe no universo da inova\u00e7\u00e3o, descobrindo as \u00faltimas tend\u00eancias em v\u00e1rias \u00e1reas e explorando oportunidades de neg\u00f3cios e novas tecnologias.\n\n \n\nConhe\u00e7a a programa\u00e7\u00e3o e inscreva-se.\n\n \n\n#InsperEducacaoExecutiva #EducacaoExecutiva #InnovationSeminar #NetworkingGlobal #IdeiasInovadoras #ImpactoPositivo #NegociosDoFuturo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Carrossel com informa\u00e7\u00f5es sobre a programa\u00e7\u00e3o do International Innovation Seminar 2023, que ser\u00e1 realizado entre os dias 28 e 31 de agosto presencialmente no Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 18/07/2024\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cu2Y99Rr-lA/\n\nEst\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o 5\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes \u2013 Empreendedorismo que transforma. Uma das novidades neste ano \u00e9 a inclus\u00e3o de projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. O pr\u00eamio conta com duas categorias. A primeira, chamada \u201cNovas solu\u00e7\u00f5es Insper\u201d, \u00e9 aberta para o p\u00fablico interno do Insper, incluindo alunos, alunas e alumni. O primeiro lugar receber\u00e1 um pr\u00eamio de 50 mil reais. A segunda categoria, \u201cNeg\u00f3cios brasileiros de jovens disruptivos\u201d, \u00e9 aberta para o p\u00fablico externo. O vencedor ser\u00e1 contemplado com um pr\u00eamio de 200 mil reais.\n\n \n\nLeia a mat\u00e9ria completa pelo link na bio.\n\n \n\n#Jos\u00e9Erm\u00edrio #Alumni #Empreendedorismo #Insper #Jovens\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida de um pr\u00eamio. Na imagem, h\u00e1 um trof\u00e9u feito de uma placa de vidro transparente, com a logo do Insper e com as seguintes frases impressas: \u201cPr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes\u201d e \u201cEmpreendedorismo que transforma\u201d.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 18/07/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cu11ZCFMQc2/\n\nLucas Leal , fundador do Instituto Four, foi um dos finalistas do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes de 2022. Para ele, receber esse reconhecimento do Insper, lugar onde nasceu seu incr\u00edvel projeto, representa uma vit\u00f3ria pessoal e um orgulho que o impulsiona a ir al\u00e9m! \ud83c\udfc6\ud83c\udf1f\n\n \n\nO #PJEEM 2023 est\u00e1 com as inscri\u00e7\u00f5es abertas! Esse ano, empresas com projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica podem se inscrever. Alunos, ex-alunos, empreendedores e empreendedoras de todo o pa\u00eds s\u00e3o convidados a participar dessa jornada de inova\u00e7\u00e3o que vai distribuir pr\u00eamio de at\u00e9 R$ 200 mil.\n\n \n\nN\u00e3o perca essa oportunidade! Inscreva-se agora mesmo pelo link na bio do @programadebolsasinsper . Juntos, vamos impulsionar a nova gera\u00e7\u00e3o de empreendedores! \ud83d\ude80\ud83c\udf0d\ud83d\udcaa\n\n#empreendedorismo #inova\u00e7\u00e3o #PJEEM #inscri\u00e7\u00f5esabertas #insper #bolsasinsper", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/07/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cu0BrivujDQ/\n\nIt\u2019s hard to lead innovation alone, let\u2019s make it together! \ud83c\udf0d\n\n \n\nO International Innovation Seminar, uma iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper, est\u00e1 de volta para trazer experi\u00eancias e ideias inovadoras que causam impacto positivo em organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e indiv\u00edduos.\n\n \n\nDurante uma semana, mergulhe no universo da inova\u00e7\u00e3o, descobrindo as \u00faltimas tend\u00eancias em v\u00e1rias \u00e1reas e explorando oportunidades de neg\u00f3cios e novas tecnologias.\n\n \n\nConhe\u00e7a os palestrantes convidados e inscreva-se.\n\n \n\n#InsperEducacaoExecutiva #EducacaoExecutiva #InnovationSeminar #NetworkingGlobal #IdeiasInovadoras #ImpactoPositivo #NegociosDoFuturo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Imagem com informa\u00e7\u00f5es sobre o International Innovation Seminar 2023, que ser\u00e1 realizado entre os dias 28 e 31 de agosto presencialmente no Insper.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Ct9zSk8NzOn/\n\n\n\nInsper MVP Lab - Evento imperd\u00edvel!\n\n \n\n\ud83d\ude80 Se voc\u00ea \u00e9 apaixonado por inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, e busca solu\u00e7\u00f5es criativas, essa \u00e9 a sua chance de se envolver em um ambiente estimulante e colaborativo. Junte-se a n\u00f3s nessa jornada de descobertas e cria\u00e7\u00e3o! \ud83d\udc65\n\n \n\n\ud83d\udcc5 Dia 4 de julho, \u00e0s 19h30, (as vagas s\u00e3o limitadas!)\n\n\ud83d\udccd Local: Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha\n\n\ud83d\uddfa\ufe0f Entrada: Rua Quat\u00e1, 200 - Vila Olimpia.\n\n \n\nSaiba pelo link na bio.\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Imagem colorida feita no espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha. No texto, l\u00ea-se \"Insper MVP Lab - 4/7, \u00e0s 19h30\".", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 21/06/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Ctwv78nOdGs/\n\nEssa \u00e9 sua chance! Est\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o 5\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes 2023 - Empreendedorismo que Transforma. Esse ano com uma grande novidade: estamos aceitando projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. As categorias s\u00e3o:\n\n \n\nCategoria Novas Solu\u00e7\u00f5es Insper: Exclusiva para alunos e alumni do Insper, essa categoria vai destacar projetos de pesquisa com potencial de disrup\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, focados em solu\u00e7\u00f5es para os grandes problemas do mundo. Premia\u00e7\u00e3o: R$ 50.000,00!\n\n \n\nCategoria Neg\u00f3cios Brasileiros Disruptivos: Aberta para todos os empreendedores brasileiros, essa categoria \u00e9 perfeita para aqueles que j\u00e1 est\u00e3o impactando o cen\u00e1rio empresarial com suas startups. Premia\u00e7\u00e3o: R$ 200.000,00!\n\n \n\n\ud83d\udca1 Se voc\u00ea \u00e9 um empreendedor ou empreendedora, essa \u00e9 a sua oportunidade de mostrar ao pa\u00eds e ao mundo o quanto voc\u00ea est\u00e1 transformando o cen\u00e1rio empreendedor. Junte-se a n\u00f3s nessa jornada incr\u00edvel de descobertas e conquistas. Inscreva-se at\u00e9 dia 28/7.\n\n \n\nLink na bio!\n\n \n\n#EmpreendedorismoQueTransforma #Inova\u00e7\u00e3oBrasileira #PJEEM #TransformandoOBrasil #Disrup\u00e7\u00e3oTecnol\u00f3gica #StartupsBrasileiras #Inspira\u00e7\u00e3oEmpreendedora #IdeiasQueMudamOMundo\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor roxa e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \"Empreendedorismo que transforma - Inscri\u00e7\u00f5es abertas\". Ao lado esquerdo do texto, h\u00e1 uma foto de uma mulher de \u00f3culos sorrindo.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o:  20/06/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CtuhE6cuuZ2/?img_index=2\n\nNesta segunda-feira, 19 de junho, aconteceu no Hub de Inova\u00e7\u00e3o o evento de encerramento do primeiro semestre de 2023 do Projeto Final de Engenharia (PFE), disciplina integrada aos cursos das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o do Insper.\n\n \n\nOs trabalhos apresentados nesta edi\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos para solucionar problemas de natureza muito diferente trazidos por empresas e outras institui\u00e7\u00f5es parceiras. Foi poss\u00edvel conhecer projetos voltados para as \u00e1reas da sa\u00fade, do urbanismo, da aeron\u00e1utica, do empreendedorismo e at\u00e9 de preserva\u00e7\u00e3o cultural.\n\n \n\n\u201cCostumo chamar os pedidos dos parceiros de desafios. E de fato precisa ser desafiador para os nossos alunos, com grau de dificuldade realmente elevado. S\u00e3o projetos de tecnologia de muita relev\u00e2ncia e que trazem efetivo valor para as empresas\u201d, explica o professor Luciano Soares @lpsoares, um dos coordenadores do PFE.\n\n \n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio. \ud83d\ude80\n\n \n\nParab\u00e9ns, pessoal!\n\n \n\n#SomosInsper #PFE #EventoInsper #Engenharia #CursosInsper #Tecnologia", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 14/06/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CtefmiMOYhi/\n\nAs inscri\u00e7\u00f5es para o Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes \u2013 Empreendedorismo que Transforma j\u00e1 est\u00e3o abertas. Este ano, com uma novidade: ser\u00e3o aceitos projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. Al\u00e9m disso, o pr\u00eamio ser\u00e1 dividido em duas categorias, uma voltada para os alunos e alumni Insper e outra para o p\u00fablico externo. Confira: \n\n \n\n\u27a1 Categoria Novas Solu\u00e7\u00f5es Insper :\n\n \n\nApenas para alunos e alumni Insper: premia\u00e7\u00e3o 1\u00ba lugar \u2013 R$ 50.000,00 \n\n \n\nNesta categoria, o pr\u00eamio vai reconhecer projetos de pesquisa com potencial de disrup\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e solu\u00e7\u00f5es para grandes problemas do mundo. \n\n \n\n\u27a1 Categoria Neg\u00f3cios Brasileiros Disruptivos \n\n \n\nAberto para empreendedores brasileiros: premia\u00e7\u00e3o 1\u00ba lugar \u2013 R$ 200.000,00 \n\n \n\nNesta categoria, o pr\u00eamio vai reconhecer startups que j\u00e1 provaram obter sucesso e apresentam elementos de disrup\u00e7\u00e3o. S\u00e3o inova\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o mudar o Brasil e o mundo. \n\n \n\n\ud83d\udca1 Se voc\u00ea \u00e9 empreendedor ou empreendedora, essa \u00e9 a sua chance de mostrar quanto voc\u00ea est\u00e1 transformando o pa\u00eds.\n\n \n\nAcesse o link e inscreva-se pelo link na bio do @programadebolsasinsper\n\n \n\n\u27a1 O Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes \u2013 Empreendedorismo que Transforma \u00e9 uma iniciativa conjunta do Insper e da fam\u00edlia do alumnus Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes (1983-2013), cuja trajet\u00f3ria foi marcada pelo protagonismo nos neg\u00f3cios, empreendedorismo, lideran\u00e7a e pragmatismo, e que acreditava que a educa\u00e7\u00e3o e o conhecimento s\u00e3o fundamentais para a melhoria da humanidade.\n\n \n\n#SomosInsper #Pr\u00eamioInsper #Insper #EventoInsper\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor roxa e texto nas cores branca e laranja. No texto, l\u00ea-se \"Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes \u2013 Empreendedorismo que Transforma\", Abaixo do texto, h\u00e1 uma foto de 3 pessoas sorrindo.\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 03/06/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CtCZj56v_xA/\n\nVoc\u00ea est\u00e1 pronto para conhecer as Startups mais inovadoras do mercado? Ent\u00e3o, junte-se a n\u00f3s no Demoday da aceleradora Foks, no hub de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo do Insper.\n\n \n\nCom a apresenta\u00e7\u00e3o das Startups @lounge.161, @moxenoficial e @talura.io, voc\u00ea ter\u00e1 a chance de ver o resultado do processo de acelera\u00e7\u00e3o e conhecer cada uma das solu\u00e7\u00f5es criadas por esses empreendedores.\n\n \n\nAl\u00e9m disso, aproveite o happy hour com network para se conectar com os empreendedores e outros participantes do evento.\n\n \n\nInscreva-se agora e n\u00e3o perca essa oportunidade!\n\n \n\n\u27a1 Link na bio.\n\n \n\nConfira a programa\u00e7\u00e3o do evento:\n\n19h00 \u00e0s 19h45 \u2013 Credenciamento \u2013 Caf\u00e9 e petit four\n\n20h00 \u00e0s 20h15 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o Insper, hub e FOKS\n\n20h15 \u00e0s 20h45 \u2013 Pitchs: L161, Moxen e Talura\n\n20h45 \u00e0s 22h00 \u2013 Happy Hour\n\n \n\n#SomosInsper #FOKS #Startups #StartupsInsper #Empreendedorismo #Inova\u00e7\u00e3o #Empreender #DEMODAY #Aceleradora #Tecnologia\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor branca e texto na cor rosa. No texto, l\u00ea-se \"FOKS - Aceleradora de Startups - DEMODAY - 13/6, \u00e0s 19h, no Insper\".", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 29/05/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cs0jyY_NNQW/\n\nParticipe de mais uma edi\u00e7\u00e3o da roda de conversa do Women in Tech!\n\n \n\nA Roda de Conversa receber\u00e1 como convidada Kamila Camilo, ativista e empreendedora social e ser\u00e1 mediada por Sthefanny Cavalcante, aluna do 3\u00ba semestre de Direito.\n\n \n\nConhe\u00e7a hist\u00f3rias de empoderamento e representatividade, e discutir temas como carreira, vida pessoal e perspectivas para o futuro feminino.\n\n \n\nVenha conversar e refletir com outras mulheres inspiradoras.\n\nClique no link na bio e inscreva-se!\n\n \n\nData: 29 de maio\n\nHor\u00e1rio: 19h \u00e0s 21h\n\nLocal: sala 112 \u2013 1\u00ba andar \u2013 Pr\u00e9dio 2\n\nInsper - Rua Quat\u00e1, 200\n\n \n\n#RodadeConversa #WomenInTech #EmpoderamentoFeminino #MulheresNaTecnlogia\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor bord\u00f4 e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \"Roda de Conversa - Women In Tech - Empoderamento, representatividade, carreira e perspectiva para o futuro feminino no mercado de trabalho\". Ao lado direito do texto, h\u00e1 fotos, cargos e nomes das palestrante.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/04/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CrJH3AnOeQj/?img_index=1\n\nIniciativa Women in Tech do Insper oferece 06 (seis) bolsas integrais ou de 90% nos programas: Owners and Presidents Program (OPP) e Top Management Program (TMP).\n\n \n\nVoc\u00ea, executiva e empres\u00e1ria de tecnologia, aproveite esta oportunidade \u00fanica de desenvolvimento. Conhe\u00e7a as regras de participa\u00e7\u00e3o no edital, o link est\u00e1 na bio da Educa\u00e7\u00e3o Executiva do Insper!\n\n \n\nE inscreva-se!\n\n \n\n#EducacaoExecutiva #InsperEducacaoExecutiva #TMP #OPP #Bolsas #WomenInTech\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Imagem com informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas de estudo para mulheres executivas e empres\u00e1rias de tecnologia. Iniciativa Women in Tech do Insper, oferece seis bolsas de estudo integrais ou de 90% do valor integral dos cursos contemplados.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 12/04/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/Cq8ymHTPjDS/?img_index=1\n\nO projeto Women in Tech do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper realizou a Roda de Conversa do m\u00eas de Abril com a presen\u00e7a de Patricia Palomo (patipalomo), que atua desde 2004 no mercado financeiro. Sua experi\u00eancia inclui passagens por consultoria de investimentos, banco comercial, banco de investimento e gest\u00e3o de patrim\u00f4nio. \u00c9 membro do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Planejar (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Planejamento Financeiro) e presidente do Conselho Alumni Insper.\n\n \n\nDurante o encontro, foram abordados os desafios enfrentados pelas mulheres no cotidiano e no mercado de trabalho, quest\u00f5es relacionadas \u00e0 equidade de g\u00eanero e cases com hist\u00f3rias inspiradoras trazidas pela nossa Host Patr\u00edcia Palomo.\n\n \n\nAlunas e ex-alunas, colaboradoras e convidados externos, al\u00e9m do time do projeto Women in Tech, fizeram parte desse momento que sempre traz reflex\u00f5es sobre o universo feminino e suas hist\u00f3rias, realiza\u00e7\u00f5es e desafios.\n\n \n\nEm nossas Rodas de Conversa, sempre proporcionamos um ambiente acolhedor e de aprendizado, com a participa\u00e7\u00e3o de figuras femininas relevantes no mercado.\n\n \n\nParticipe do nosso pr\u00f3ximo encontro no dia 08/05, \u00e0s 19h, com Kamila Camilo. Marque na sua agenda!\n\n \n\n#SomosInsper #EmpreendedorismoFemino #WomenInTech\n\n \n\n#pracegover #PraTodosVerem Sequ\u00eancia de 3 imagens coloridas referente a Roda de Conversa do Women in Tech.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 07/03/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CpfVgfsM8Ww/\n\nQuer conhecer nosso Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha?\n\n \n\nA P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o tem um convite pra voc\u00ea! \ud83d\ude4c\n\n \n\nVamos nos encontrar no dia 8 de mar\u00e7o, quarta-feira, \u00e0s 19h30, para um workshop interativo?\n\n \n\nA proposta \u00e9 desenvolver um MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) que solucione uma problem\u00e1tica de um neg\u00f3cio trazida pelos participantes por meio de networking e reflex\u00e3o de problemas apresentados.\n\n \n\nInscreva-se pelo link na bio e participe! \u2705\n\nAs vagas s\u00e3o limitadas!\n\n \n\n#SomosInsper #P\u00f3sGradua\u00e7\u00e3oInsper #MVP\n\n \n\n#pracegover #pratodosverem Fotografia do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha no Insper. H\u00e1 uma mulher andando na foto.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 28/02/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CpNjCisphQ6/\n\nDesde 2015, comemora-se todos os anos o Dia Internacional das Meninas e Mulheres na Ci\u00eancia. Celebrada no dia 11 de fevereiro, a data, criada pela ONU, tem como um de seus principais objetivos promover a visibilidade da participa\u00e7\u00e3o feminina na cria\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Hoje, no mundo, apenas um em cada tr\u00eas profissionais de ci\u00eancia e tecnologia \u00e9 mulher.\n\n \n\nNo Brasil, as mulheres representam somente 33% dos bolsistas de Produtividade em Pesquisa pelo CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico). \u201c\u00c9 importante lembrar que elas tamb\u00e9m recebem menos por suas pesquisas\u201d, diz Bruna Arruda de Oliveira (@@profa.brunaarruda), professora de engenharia do Insper e coordenadora da Comiss\u00e3o de Diversidade, Equidade e Inclus\u00e3o.\n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o de que \u00e9 preciso promover a diversidade e a inclus\u00e3o especialmente nas \u00e1reas relativas \u00e0 tecnologia e em postos de lideran\u00e7a levou profissionais como Bruna a participar ativamente do Women in Tech, iniciativa encabe\u00e7ada pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper. Um dos principais objetivos \u00e9 ampliar a presen\u00e7a feminina em cursos de tecnologia e em cargos de comando das organiza\u00e7\u00f5es. \u201cA ideia \u00e9 alavancar a participa\u00e7\u00e3o e o empoderamento das mulheres no ambiente profissional, o que acaba refletindo positivamente tamb\u00e9m na vida pessoal\u201d, afirma Carolina Fouad Kamhawy (@carolfouad), gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nConfira a mat\u00e9ria completa pelo link na bio. \u2705\n\n \n\n#SomosInsper #InsperDiversidade #Diversidade #Equidade #Inclus\u00e3o #Insper\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor branca e texto nas cores cinza e vermelha. No texto, l\u00ea-se \"Women in Tech reflete sobre o Dia das Meninas na Ci\u00eancia e sobre os avan\u00e7os do programa\".\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 17/04/2022\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CrJH3AnOeQj/?img_index=1\n\nIniciativa Women in Tech do Insper oferece 06 (seis) bolsas integrais ou de 90% nos programas: Owners and Presidents Program (OPP) e Top Management Program (TMP).\n\n \n\nVoc\u00ea, executiva e empres\u00e1ria de tecnologia, aproveite esta oportunidade \u00fanica de desenvolvimento. Conhe\u00e7a as regras de participa\u00e7\u00e3o no edital, o link est\u00e1 na bio da Educa\u00e7\u00e3o Executiva do Insper!\n\n \n\nE inscreva-se!\n\n \n\n#EducacaoExecutiva #InsperEducacaoExecutiva #TMP #OPP #Bolsas #WomenInTech\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem: Imagem com informa\u00e7\u00f5es sobre bolsas de estudo para mulheres executivas e empres\u00e1rias de tecnologia. Iniciativa Women in Tech do Insper, oferece seis bolsas de estudo integrais ou de 90% do valor integral dos cursos contemplados.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 04/04/2023\n\nLink: https://www.instagram.com/p/CqtTm16P6GN/?img_index=1\n\nO projeto Women in Tech do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper realizou uma confraterniza\u00e7\u00e3o especial no restaurante @abaianeira, localizado no @masp, com a reuni\u00e3o de v\u00e1rios representantes da comunidade Insper, do presidente Marcelo Knobel (@mknobel) e da sponsor do projeto Tania Haddad Nobre, com o prop\u00f3sito de conectar mulheres e formar uma grande rede com profissionais das \u00e1reas de Ci\u00eancia, tecnologia e Engenharias.\n\n \n\nA escolha do local foi pensada estrategicamente, pois \u00e0 frente do restaurante est\u00e1 a chef Manuelle Ferraz (@manuelleferraz), que lidera o espa\u00e7o com uma equipe composta em sua maioria por mulheres e que est\u00e1 alinhada com um dos objetivos Women in Tech: a busca pela equidade de g\u00eanero.\n\n \n\nO almo\u00e7o trouxe um marco importante para o projeto, pois foi pensado com o objetivo de aproximar homens e mulheres em torno do que a ONU prop\u00f5e com o HeForShe, ou ElesPorElas. Esse movimento \u00e9 um esfor\u00e7o global para envolver homens e meninos na remo\u00e7\u00e3o das barreiras sociais e culturais que impedem as mulheres de atingir seu potencial e a organizar, juntos, uma nova sociedade.\n\n \n\nQueremos agradecer a todos os participantes e convidados que estiveram no espa\u00e7o e principalmente a Tania Haddad, patrocinadora do projeto, que fez esse movimento acontecer.\n\n \n\n#SomosInsper #WomenInTech #Inova\u00e7\u00e3o #EmpreendedorismoFeminino #Women #Lideran\u00e7a\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Sequ\u00eancia de 4 fotos coloridas referente ao encontro Women in Tech. Nas fotos, h\u00e1 cerca de 15 pessoas.\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 25/11/2022\n\nLink: https://www.instagram.com/p/ClZRFDOhqZ4/?img_index=1\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha est\u00e1 celebrando 3 anos de exist\u00eancia. Uma jornada assim s\u00f3 foi poss\u00edvel atrav\u00e9s dos nossos parceiros, alunos e professores que ajudaram a coconstruir esse ecossistema. Neste evento, queremos ouvir a experi\u00eancia das empresas que nos acompanham, trocar aprendizados e novas perspectivas para 2023, al\u00e9m de falar sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos projetos e programas de atua\u00e7\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o ao longo destes anos.\n\n \n\nFaremos uma mesa redonda com convidados e falaremos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da nossa parceria e pr\u00f3ximos passos para 2023.Para promover a Inova\u00e7\u00e3o Corporativa, convidamos grandes refer\u00eancias em Inova\u00e7\u00e3o no Brasil:\n\n \n\nO Antonio Quintas, Vice Presidente da divis\u00e3o de tecnologia m\u00f3vel da Samsung Brasil, traz um panorama de Inova\u00e7\u00e3o na Samsung, os desafios e as novidades em produtos e servi\u00e7os da empresa de eletr\u00f4nicos sul-coreana.\n\n \n\nA Luiza Helena Trajano, Presidente do Conselho do Magazine Luiza e Presidente do Grupo Mulheres do Brasil, conta os desafios da transforma\u00e7\u00e3o digital na Magalu, como a inova\u00e7\u00e3o aberta contribuiu para ultrapassar desafios e criar solu\u00e7\u00f5es para problemas reais do seu neg\u00f3cio, al\u00e9m de falar sobre empreendedorismo feminino e sua trajet\u00f3ria de mulher, l\u00edder e empres\u00e1ria.\n\n \n\nInscreva-se e participe desse bate-papo! Link na bio.\n\n \n\n#SomosInsper #Inova\u00e7\u00e3o #MagazineLuiza #Magalu #Samsung #SamsungBrasil\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Sequ\u00eancia de ilustra\u00e7\u00f5es com o fundo na cor bord\u00f4 e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \"Painel Inova\u00e7\u00e3o Corporativa 3 anos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha - 29 de Novembro de 2022, das 9h \u00e0s 12h - Local: Insper - Audit\u00f3rio Steffi e Max Perlman - Convidados: Luiza Helena Trajano e Antonio Quintas\".\n\n\n\n", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 21/11/2022\n\nLink: https://www.instagram.com/p/ClPYwZUpeUY/\n\nConvidamos voc\u00ea a participar de mais uma edi\u00e7\u00e3o de nossa roda de conversa, que ocorrer\u00e1 no dia 22 de novembro.\n\n \n\nHost: Juliana Poncioni Mota e Carmen Rosas\n\n \n\n\u25b6\ufe0f Juliana Poncioni \u00e9 Engenheira Ambiental pela UFF, Fundadora e Diretora da Startup Nas Mar\u00e9s e Idealizadora da expedi\u00e7\u00e3o Nas Mar\u00e9s.\n\n \n\n\u25b6\ufe0f Carmem rosas \u00e9 Velejadora, arquiteta e musicista. apaixonada pelo mar desde a inf\u00e2ncia e S\u00f3cia da Nas Mares.\n\n \n\nParticipe desse momento que reservamos para conversarmos e refletirmos com outras mulheres inspiradoras. \u00c9 uma oportunidade para conhecermos hist\u00f3rias de empoderamento e representatividade, al\u00e9m de discutirmos temas como carreira, vida pessoal e perspectivas para o futuro feminino.\n\n \n\nEsperamos por voc\u00ea! Link na bio. \u2705\n\n \n\n#SomosInsper #RodadeConversa #WomenInTech\n\n \n\n#PraCegoVer #PraTodosVerem Ilustra\u00e7\u00e3o com fundo na cor bord\u00f4 e texto na cor branca. No texto, l\u00ea-se \"Roda de Conversa -empoderamento, representatividade, carreira e perspectiva para o futuro feminino no mercado de trabalho\". Ao lado direito, h\u00e1 fotos e nomes das palestrantes.\n\n\n\nX\n\nLinkedIn", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 13/07/2024\n\nLink: https://www.linkedin.com/posts/insper-edu_somosinsper-startup-inovaaexaeto-activity-7217588550597283842-Wsz3?utm_source=share&utm_medium=member_desktop\n\nNo terceiro epis\u00f3dio da parceria do Insper com a Monking, Eduardo Vieira, CEO e Founder da Monking, bateu um papo com Rodrigo Amantea e Paula Lima, CEO do Cietec e incentivadora de redes de inova\u00e7\u00e3o.\n \nPaula, com sua carreira que inclui gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas pela UNESP - Universidade Estadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita Filho\", mestrado, doutorado e p\u00f3s-doutorado em Ci\u00eancias da Sa\u00fade, al\u00e9m de um MBA em Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, traz uma vis\u00e3o rica e detalhada sobre o cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o no agro.\n \nDurante o papo, eles conversaram sobre o papel do Cietec na promo\u00e7\u00e3o de startups e ambientes de inova\u00e7\u00e3o, as oportunidades e desafios no setor agro e como a inova\u00e7\u00e3o pode transformar a agricultura e impulsionar o empreendedorismo.\n \nConfira o epis\u00f3dio completo: https://lnkd.in/dZZ2VDef\n \nhashtag#SomosInsper hashtag#Startup hashtag#Inova\u00e7\u00e3o hashtag#Empreendedorismo hashtag#Podcast hashtag#Monking\n \nhashtag#PraCegoVer hashtag#PraTodosVerem No trecho do 3\u00ba epis\u00f3dio da parceria entre Insper e Monking, a convidada Paula Lima, fala sobre a import\u00e2ncia de entendermos os ambientes de inova\u00e7\u00e3o.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 12/07/2024\n\nLink: https://www.linkedin.com/posts/insper-edu_somosinsper-eventosinsper-seminaerriointernacional-activity-7217241809142312960-LfhW?utm_source=share&utm_medium=member_desktop\n\nO Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oportunidade \u00fanica para se conectar com l\u00edderes globais e explorar o impacto da inova\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e pessoas. \n\n \n\nPor fazer parte da comunidade Insper, voc\u00ea pode adquirir a sua entrada com uma contribui\u00e7\u00e3o de apenas 10% do valor do ingresso! Basta usar o cupom COMUNIDADEINSPER no site oficial de vendas, que est\u00e1 dispon\u00edvel no link: https://hubs.la/Q02GfBPL0\n\n \n\nMas, aten\u00e7\u00e3o: o cupom \u00e9 v\u00e1lido apenas at\u00e9 domingo, dia 14 de julho. Por isso, n\u00e3o perca essa chance de adquirir insights valiosos e fortalecer sua rede de contatos no mundo da inova\u00e7\u00e3o!\n\n \n\nhashtag#SomosInsper hashtag#EventosInsper hashtag#Semin\u00e1rioInternacional hashtag#Inova\u00e7\u00e3o\n\n \n\nhashtag#PraCegoVer hashtag#PraTodosVerem No v\u00eddeo, Rodrigo Amantea \u2013 Head do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper \u2013 convida a todos para o Semin\u00e1rio Internacional, que vai acontecer no Insper nos dias 19 e 20 de agosto.", "metadata": {}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 07/2024\n\nLink: https://www.linkedin.com/posts/insper-edu_est%C3%A3o-abertas-as-inscri%C3%A7%C3%B5es-para-o-6%C2%BA-pr%C3%AAmio-activity-7215368915047051264-e2W7?utm_source=share&utm_medium=member_desktop\n\nEst\u00e3o abertas as inscri\u00e7\u00f5es para o 6\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes 2024 - Empreendedorismo que Transforma. O pr\u00eamio tem foco em projetos e neg\u00f3cios de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica. \n\nNeste ano, o pr\u00eamio tem 2 categorias: \n\n1. Novas Solu\u00e7\u00f5es Insper: Aberta exclusivamente para o p\u00fablico interno do Insper \u2013 alunos, alunas e alumni, com projetos de inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou tecnol\u00f3gica, podem concorrer a um pr\u00eamio de R$50.000,00.\n\n2. Neg\u00f3cios Brasileiros de Jovens Disruptivos: Deeptechs disruptivas de todo o Brasil podem concorrer ao pr\u00eamio de R$ 200.000,00.\n\nTodos os finalistas ganhar\u00e3o um Laborat\u00f3rio sobre empreendedorismo no Insper, o que ajudar\u00e1 a acelerar o neg\u00f3cio!\n\n\ud83d\udca1 Se voc\u00ea \u00e9 um empreendedor ou empreendedora, essa \u00e9 a sua oportunidade de mostrar ao pa\u00eds e ao mundo o quanto voc\u00ea est\u00e1 transformando este cen\u00e1rio. Junte-se a n\u00f3s nessa jornada incr\u00edvel de descobertas e conquistas. \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es v\u00e3o at\u00e9 o dia 28 de julho e podem ser feitas por meio do link: https://lnkd.in/edZADT3a", "metadata": {}}]