[{"page_content": "Site Hub de Inova\u00e7\u00e3o \n\nhttps://hub.insper.edu.br\n\n\n\n\n\n\n\nSobre\n\nSUA EMPRESA INOVANDO COM O HUB\n\nBuscamos estreitar os v\u00ednculos entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares.\n\nSaiba mais\n\nConhe\u00e7a nossos Cases\n\nNOVALAB DE TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DIGITAL\n\n13/02/24\n\nWWF \u2013 A transforma\u00e7\u00e3o digital e os desafios da inova\u00e7\u00e3o.\n\nLaborat\u00f3rio de inova\u00e7\u00e3o criado em parceria com a World Wide Fund for Nature (WWF) para enfrentar o desafio de inovar no complexo cen\u00e1rio de pandemia e transforma\u00e7\u00e3o digital. Para o laborat\u00f3rio foi elaborado um estudo de caso que desafia a no\u00e7\u00e3o convencional de que a inova\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita a ideias grandiosas.\n\nO InovaLab enfatizou a capacidade de utilizar recursos existentes para abordar problemas de maneiras inteligentes, pr\u00e1ticas e originais. Partimos de um manifesto: a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de dar vida a ideias e repeti-las at\u00e9 que resolvam problemas de forma sustent\u00e1vel.\n\nPROJETO CUSTOMIZADO DE ROB\u00d3TICA\n\n03/12/2021 \n\nTrabalho em conjunto ser\u00e1 o primeiro conduzido pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e busca a concep\u00e7\u00e3o, a prototipagem e a valida\u00e7\u00e3o experimental de um conjunto de sistemas rob\u00f3ticos aut\u00f4nomos para uso na agricultura\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha anuncia a sua primeira parceria para o desenvolvimento de projetos que atendam problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade. O trabalho em conjunto ser\u00e1 realizado com a SpaceTime Labs, como parte de seu venture Moray, focado no desenvolvimento de plataformas de agricultura de precis\u00e3o por planta alavancando tecnologias de intelig\u00eancia artificial, biologia computacional e rob\u00f3tica, e busca a concep\u00e7\u00e3o, a prototipagem e a valida\u00e7\u00e3o experimental de um conjunto de sistemas rob\u00f3ticos aut\u00f4nomos para uso na agricultura\n\nDe acordo com Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de relacionamento com empresas no Hub de Inova\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de desenvolver conhecimento novo e relevante, a articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos entre o Insper e a SpaceTime Labs maximiza a experi\u00eancia e aprendizagem de alunos e professores envolvidos no projeto e promove benef\u00edcio p\u00fablico ao impulsionar o desenvolvimento de inova\u00e7\u00f5es que contribuir\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Brasil.\n\n\u201cTemos altas expectativas em rela\u00e7\u00e3o a esse primeiro projeto em parceria realizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o. A SpaceTime Labs j\u00e1 trabalhou em conjunto conosco em outras iniciativas, como o Projeto Final de Engenharia, sempre com resultados exitosos\u201d, diz Carolina.\n\nDe acordo com Simone Pai, diretora de Planejamento e Opera\u00e7\u00e3oes da SpaceTime Labs, a agricultura precisar\u00e1 aumentar sua produtividade em 70% at\u00e9 2050, ser carbono negativa, ter alta efici\u00eancia de recursos, estar em harmonia com a natureza e ser inspirada por ela, al\u00e9m de ser resiliente a eventos clim\u00e1ticos extremos.\n\n\u201cPortanto, a parceria com o Insper \u00e9 muito importante pois traz um grande apoio na gera\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de conhecimento em rob\u00f3tica, permitindo que na SpaceTime Labs possamos acelerar nosso desenvolvimento em inova\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea\u201d, afirma Simone Pai, diretora de Planejamento e Opera\u00e7\u00f5es da SpaceTime Labs.\n\nHub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha \u2013 tem como objetivo resolver problemas do mundo, a partir da integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos do Insper e contato com os desafios das organiza\u00e7\u00f5es. Com o estabelecimento de conex\u00f5es e redes de parceiros, busca articular os conhecimentos dentro e fora da escola, gerando aprendizado institucional, maximizando a experi\u00eancia e a aprendizagem dos alunos e produzindo conhecimento novo e relevante.\n\nSpaceTime Labs \u2013 sonha e cria empreendimentos de base cient\u00edfica que aceleram as transi\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplos setores em dire\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es descarbonizadas, hiperprodutivas e resilientes, em harmonia e inspiradas pela natureza. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse spacetimelabs.ai e moray.ai\n\nVOC\u00ca EMPREENDENDO NO INSPER\n\nParticipamos ativamente do desenvolvimento de startups, dando suporte a alunos e alumni desde o in\u00edcio do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o.\n\nSaiba mais\n\nStartups residentes\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/startups-residentes\n\nAdvisory\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/Advisory\n\nAceleradora FOKS\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/aceleradora-foks\n\n\n\nPORTF\u00d3LIO DE STARTUPS DO INSPER\n\nNossos alunos e alumni captaram R$ 6,4 bilh\u00f5es nas suas startups desde 2021.\n\nO portf\u00f3lio de Alunos, Alunas e Alumni Insper \u00e9 o resultado de um levantamento de dados feito anualmente para mapear o impacto do empreendedorismo do Insper no mercado de capta\u00e7\u00f5es brasileiro.\n\n\n\nCOWORKING, LABORAT\u00d3RIO E EVENTOS\n\nO HUB conta com espa\u00e7os de coworking, laborat\u00f3rios em engenharias e P&D com equipamentos de ponta, al\u00e9m de espa\u00e7os para realiza\u00e7\u00e3o de eventos e confer\u00eancias para transformar sua jornada de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo\n\nFa\u00e7a seu evento no hub do Insper\n\nTraga seu evento para o Hub do Insper e lidere assuntos estrat\u00e9gicos para sua empresa com professores especialistas, startups e p\u00fablico qualificado\n\nSaiba mais\n\nSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo\n\nhttps://lp.insper.edu.br/pt-br/semin%C3%A1rio-internacional-de-inova%C3%A7%C3%A3o\n\nDemoDay do hub\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/demoday-do-hub/\n\n\n\nInsper MVP Lab\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/insper-mvp-lab/\n\n\n\nLan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para Longevidade\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/lancamento-do-centro-de-estudos-para-a-longevidade-do-consorcio-de-saude/\n\n\n\n<RE> conectar com a Tecnologia\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/e-hora-de-reconectar-com-a-tecnologia/\n\n\n\nNOT\u00cdCIAS\n\nAcesse entrevistas com renomados professores, alunos, ex-alunos, fundadores de startups, conselheiros do Insper e representantes de empresas parceiras, tudo com o objetivo de compartilhar insights valiosos e inspirar a comunidade.\n\nSaiba mais\n\nPROGRAMAS DE INOVA\u00c7\u00c3O ABERTA N\u00c3O DURAM O SUFICIENTE PARA DESENVOLVER STARTUPS\n\nhttps://www.insper.edu.br/noticias/programas-de-inovacao-aberta-nao-duram-o-suficiente-para-desenvolver-startups/\n\n\n\nPROJETOS INOVADORES DAS ENGENHARIAS DO INSPER S\u00c3O APRESENTADOS NO PFE\n\nhttps://www.insper.edu.br/noticias/projetos-inovadores-das-engenharias-do-insper-sao-apresentados-no-pfe/\n\n\n\nPFE DO INSPER \u00c9 RECEITA DE SUCESSO E INOVA\u00c7\u00c3O EM PROJETOS DE ENGENHARIA\n\nhttps://www.insper.edu.br/noticias/pfe-do-insper-e-receita-de-sucesso-e-inovacao-em-projetos-de-engenharia/\n\n\n\nCOMO AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PODEM IMPULSIONAR A DIVULGA\u00c7\u00c3O DAS BOAS PR\u00c1TICAS CIENT\u00cdFICAS\n\nhttps://www.insper.edu.br/noticias/como-as-politicas-publicas-podem-impulsionar-a-divulgacao-das-boas-praticas-cientificas/\n\n\n\nO JEITO DE FAZER INOVA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE JOHNS HOPKINS\n\nhttps://www.insper.edu.br/noticias/o-jeito-de-fazer-inovacao-da-universidade-johns-hopkins/\n\nEmpresas que Inovam com o HUB\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es privadas, p\u00fablicas e do terceiro setor que apostam na inova\u00e7\u00e3o e constroem sua jornada em parceria com o Insper.\n\n\n\n\n\n\n\nPara empresas\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-empresas\n\nSUA EMPRESA INOVANDO COM O HUB\n\nBuscamos estreitar os v\u00ednculos entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares. Oferecemos oportunidades para resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos com pesquisas em tecnologias disruptivas, projetos de transforma\u00e7\u00e3o digital e laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o. O objetivo \u00e9 permitir que institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas aperfei\u00e7oem seus neg\u00f3cios a partir da inova\u00e7\u00e3o em parceria e em um processo altamente customiz\u00e1vel.\n\nSUA EMPRESA INOVANDO COM O HUB\n\nConecte a jornada de inova\u00e7\u00e3o da sua empresa ao ecossistema Insper.\n\nSaiba Mais\n\nProjetos de Inova\u00e7\u00e3o e P&D\n\nhttps://hub.insper.edu.br/projetos-inovadores/projetos-de-inovacao-e-pandd\n\n15/03/24 \n\nProjetos de inova\u00e7\u00e3o, pesquisa e desenvolvimento de produtos, transforma\u00e7\u00e3o digital e engenharias da sua empresa realizados por especialistas, alunos pesquisadores junto a infraestrutura do Insper.\n\nInova Projetos\n\nConectamos o P&D das empresas parceiras com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de projetos nos quais alunos e professores desenvolvem solu\u00e7\u00f5es altamente inovadoras para demandas reais Esse projeto pode tamb\u00e9m  envolver os programas Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP), do curso de Administra\u00e7\u00e3o, e Projeto Final de Engenharia (PFE), dos cursos de Engenharia Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o. Os alunos aplicam conhecimentos adquiridos em sala de aula e criam solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas reais das empresas parceiras, com o apoio de professores do Insper e mentores.\n\n \n\nProjetos de Inova\u00e7\u00e3o Customizados\n\nOferecemos oportunidades para que empresas parceiras implementem projetos complexos de inova\u00e7\u00e3o em parceria com o Insper. Esses projetos s\u00e3o incubados no Hub e utilizam nossa infraestruturas de laborat\u00f3rios das engenharias.\n\n \n\nQuer saber mais? Clique aqui fale com a equipe do Hub.\n\n\n\n\n\n\n\nInova\u00e7\u00e3o Aberta, Intraempreendedorismo e Novos Neg\u00f3cios\n\nhttps://hub.insper.edu.br/projetos-inovadores/inovacao-aberta-intraempreendedorismo-e-novos-negocios\n\n15/03/24\n\nEmpresas que desejam desenvolver sua jornada de inova\u00e7\u00e3o encontram no Hub um parceiro para todas a etapas, da estrat\u00e9gia a opera\u00e7\u00e3o.\n\nPesquisas Aplicadas:\n\nTend\u00eancias & Tecnologias no Setor: mapeamos tend\u00eancias, novas tecnologias e novos modelos de neg\u00f3cios, que podem gerar insights estrat\u00e9gicos e inspirar inova\u00e7\u00f5es.\n\nMaturidade & Prontid\u00e3o para Inova\u00e7\u00e3o:  por meio de escalas e entrevistas, destacamos os elementos que impulsionam a inova\u00e7\u00e3o e aqueles que dificultam que ela aconte\u00e7a.\n\nCasos: focados em dilemas e gest\u00e3o estrat\u00e9gica de inova\u00e7\u00e3o, constru\u00eddos com o C-level da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nOficinas:\n\nHackathons & Challenges: eventos abertos ao p\u00fablico externo ou fechados para colaboradores da empresa com o objetivo de gerar ideias e testar solu\u00e7\u00f5es para os desafios de neg\u00f3cios.\n\nMentoria e Incuba\u00e7\u00e3o de Projetos: espa\u00e7o de trabalho, acesso a laborat\u00f3rios, orienta\u00e7\u00e3o personalizada com especialistas e mentores, e acesso ao network do Insper, para o desenvolvimento do Projeto da sua empresa.\n\nMentoria para Desenvolvimento de Projetos internos: Atendimento especializado para auxiliar no desenvolvimento dos projetos de inova\u00e7\u00e3o para empresas. Orienta\u00e7\u00e3o em encontros individuais ou em grupo, garantindo um suporte personalizado e de acordo com a metodologia da nossa aceleradora de Startups.\n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o Aberta com Startups:\n\nMapeamento & Conex\u00e3o com Startups: busca ativa e conex\u00e3o de startups para promover colabora\u00e7\u00f5es que possam solucionar desafios espec\u00edficos da empresa.\n\nAcelera\u00e7\u00e3o Corporativa: desenvolvemos e estruturamos programas de acelera\u00e7\u00e3o de startups personalizados para empresas.\n\n \n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es entre em contato com a gente: gabrielaoa@insper.edu.br ou empreendedorismo@insper.edu.br\n\n\n\nPROJETOS ACAD\u00caMICOS DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nhttps://hub.insper.edu.br/projetos-inovadores/projetos-academicos-de-inovacao\n\nResolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP)\n\nhttps://hub.insper.edu.br/projetos-inovadores/projetos-academicos-de-inovacao/resolucao-eficaz-de-problemas-rep\n\n04/06/24\n\nAtento \u00e0s necessidades e exig\u00eancias do mercado, o Insper desenvolveu o programa \u201cResolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas\u201d (REP), voltado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de alunos da gradua\u00e7\u00e3o nas compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e orienta\u00e7\u00e3o para resultado. Seja uma organiza\u00e7\u00e3o parceira!\n\nSobre o REP\n\nAtento \u00e0s necessidades e exig\u00eancias do mercado, o Insper desenvolveu, para alunos da gradua\u00e7\u00e3o, o REP, que tem como foco desenvolver compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e orienta\u00e7\u00e3o para resultado. O curr\u00edculo foi direcionado para o PBL (problem based learning: aprendizagem baseada em problemas), criando um ambiente ideal para investiga\u00e7\u00e3o e pragmatismo, tornando poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de programas como o REP.\n\nO programa \u00e9 composto de uma parte te\u00f3rica e outra pr\u00e1tica, vivida no ambiente corporativo:\n\n- Na parte te\u00f3rica, os alunos discutem e analisam problemas reais da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o, fazendo uso de ferramentas estat\u00edsticas e m\u00e9todo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas;\n\n- Na parte pr\u00e1tica, os alunos trabalham em grupos, por um per\u00edodo de 12 a 14 semanas, para resolver um problema real de uma empresa parceira.\n\nDurante o projeto, o grupo conta com um mentor para orientar o andamento do trabalho e apoiar os alunos em seu processo de desenvolvimento profissional. O perfil do mentor \u00e9 o de um executivo com ampla experi\u00eancia corporativa, que seja parceiro do Insper e dedicado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos alunos nos objetivos de aprendizagem do programa.\n\nAo final do REP, os alunos que se destacarem recebem a certifica\u00e7\u00e3o \u201cGreen Belt Insper\u201d ou \u201cYellow Belt Insper\u201d, que atesta a capacidade do estudante em solucionar quest\u00f5es complexas por meio do m\u00e9todo estruturado de resolu\u00e7\u00e3o. O projeto \u00e9 pioneiro no mundo e conta com a contribui\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia do professor Vicente Falconi, precursor do m\u00e9todo gerencial e fundador do Instituto de Desenvolvimento Gerencial (INDG).\n\nCaracter\u00edsticas dos Projetos\n\nProjeto de melhoria operacional (de algum processo existente), podendo ser caracterizado em termos de melhoria de produtividade e efici\u00eancia (falhas, erros, desperd\u00edcios e retrabalhos);\n\nMelhoria de qualidade; redu\u00e7\u00e3o de custos; redu\u00e7\u00e3o de ciclo, aumento da lucratividade e aumento da satisfa\u00e7\u00e3o do cliente;\n\nDeve ser realizado em 140 horas, que s\u00e3o divididas em 4 meses (os alunos possuem um dia da semana dispon\u00edvel para visitar as empresas, coletar dados, fazer entrevistas, elaborar as an\u00e1lises, etc.);\n\nO projeto deve ser majoritariamente de an\u00e1lise e planejamento do problema fornecido;\n\nCaso a base do projeto esteja estabelecida a uma dist\u00e2ncia superior a 25 km do Insper, a empresa dever\u00e1 fornecer transporte aos alunos.\n\n \n\nBenef\u00edcios para as organiza\u00e7\u00f5es\n\nFormalizar a parceira junto ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, com dura\u00e7\u00e3o estimada de um semestre letivo, do in\u00edcio ao fim do projeto;\n\nFornecer os problemas e a base de dados para an\u00e1lise;\n\nIdentificar o respons\u00e1vel t\u00e9cnico que acompanhar\u00e1 os alunos (idealmente que tenha como meta o resultado do projeto);\n\nAtender os alunos que visitar\u00e3o as empresas, com base em calend\u00e1rio acordado previamente;\n\nDisponibilizar recursos para coleta produtiva dos dados.\n\nResponsabilidades da organiza\u00e7\u00e3o\n\nParceria na forma\u00e7\u00e3o de profissionais com compet\u00eancias altamente demandadas pelo mercado de trabalho;\n\nEmpresas recebem uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de um problema com um olhar independente;\n\nPossibilidade de recrutamento de jovens talentos.\n\nSeja uma organiza\u00e7\u00e3o parceira\n\nA cada semestre, selecionamos cerca de 28 empresas para participar como parceira do projeto. A parceria \u00e9 formalizada via Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, sem nenhum v\u00ednculo ou taxa financeira. Para participar, a empresa deve cumprir os requisitos descritos em \u201cResponsabilidades\u201d.\n\n \n\nPara participar, preencha on-line o pedido de inscri\u00e7\u00e3o: Neste Link. Vagas limitadas.\n\n\n\nCapstone\n\n04/06/24\n\nO Capstone \u00e9 um dos marcos de conclus\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o do engenheiro do Insper, aproximando, por meio de desafios reais, os alunos das empresas, para que desenvolvam solu\u00e7\u00f5es de engenharia e tecnologia voltadas a necessidade das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade.\n\nSobre o Capstone\n\nO Projeto Final de Engenharia (PFE) agora \u00e9 Capstone. A proximidade com diferentes aspectos do mercado de trabalho e com diversas realidades sociais desde o come\u00e7o do curso \u00e9 uma das principais caracter\u00edsticas da gradua\u00e7\u00e3o do Insper. O Capstone \u00e9 um dos marcos de conclus\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o de engenharias e ci\u00eancias do Insper, aproximando, por meio de desafios reais, os alunos das organiza\u00e7\u00f5es, para que desenvolvam solu\u00e7\u00f5es de engenharia voltadas a demandas e necessidades genu\u00ednas das empresas e da sociedade.\n\nAssim, o Capstone possibilita aos estudantes vivenciarem uma experi\u00eancia real de situa\u00e7\u00f5es profissionais, se envolvendo em um ciclo de desenvolvimento completo de uma solu\u00e7\u00e3o de engenharia e colocando em pr\u00e1tica seus conhecimentos t\u00e9cnicos e habilidades fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de um profissional da \u00e1rea.\n\nPara as organiza\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma oportunidade para v\u00e1rias frentes, como investigar se novas tecnologias s\u00e3o interessantes e vi\u00e1veis, se o design de algum produto ou solu\u00e7\u00e3o pode ser melhorado, se uma proposta diferente ter\u00e1 mais aceita\u00e7\u00e3o do mercado, al\u00e9m de, \u00e9 claro, resolver desafios existentes.\n\n \n\nBenef\u00edcios para as organiza\u00e7\u00f5es:\n\nA empresa parceira tem a oportunidade de preparar um projeto de valor, que n\u00e3o tenha sa\u00eddo do papel at\u00e9 o momento por indisponibilidade de equipe ou estrutura.\n\nOs alunos realizam estudos de mercado e desenvolvem prot\u00f3tipos e provas de conceito, preparando todo o processo para a entrada do produto no mercado pela organiza\u00e7\u00e3o parceira. Com isso, h\u00e1 a possibilidade de o projeto/prot\u00f3tipo ser transformado, a m\u00e9dio prazo, em um produto real para seus neg\u00f3cios (responsabilidade da empresa).\n \n\nResponsabilidade s das organiza\u00e7\u00f5es:\n\nReceber os alunos do grupo em suas instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas em per\u00edodos regulares durante o semestre do Capstone;\n\nGarantir que os estudantes respeitem as regula\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a pertinentes. \n\nIndicar e garantir a disponibilidade de:\n\nUm gestor respons\u00e1vel, com o qual o Insper interage desde o planejamento do projeto;\n\nUm mentor t\u00e9cnico, que acompanha os alunos no ambiente de produ\u00e7\u00e3o;\n\nUm colaborador da \u00e1rea de Recursos Humanos, respons\u00e1vel pelo acompanhamento pessoal e profissional dos alunos;\n\nPara participar, preencha on-line o pedido de inscri\u00e7\u00e3o: Clique aqui e seja uma organiza\u00e7\u00e3o parceira!\n\n Oportunidade de Neg\u00f3cio (ON)\n\nhttps://hub.insper.edu.br/projetos-inovadores/projetos-academicos-de-inovacao/oportunidade-de-negocio-on\n\n04/06/24\n\nO projeto interdisciplinar de extens\u00e3o \u2018Oportunidade de Neg\u00f3cios\u2019 (ON) integra as diferentes disciplinas do 5\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o, de forma aplicada aos desafios reais de startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento. Seu objetivo \u00e9 fornecer diagn\u00f3sticos e planos para impulsionar oportunidades de neg\u00f3cio. Seja uma organiza\u00e7\u00e3o parceira!\n\nSobre o ON \n\nO projeto interdisciplinar de extens\u00e3o 'Oportunidade de Neg\u00f3cios' (ON) integra as diferentes disciplinas do 5\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o, aplicando-as aos desafios reais enfrentados por startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento. \n\nOs alunos trabalham em equipes e s\u00e3o designados para uma startup ou pequena empresa, na qual devem identificar, fundamentar e propor maneiras de alavancar uma oportunidade de neg\u00f3cio. \n\nCom dura\u00e7\u00e3o de um semestre, o projeto envolve a intera\u00e7\u00e3o de um grupo de seis estudantes e um docente da disciplina.\n\nO principal objetivo \u00e9 desenvolver um plano de implementa\u00e7\u00e3o sob a perspectiva do cliente, ou seja, identificando as necessidades do mercado. Ap\u00f3s identificar a oportunidade de neg\u00f3cio, a equipe prop\u00f5e uma solu\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel e a implementa ao longo do semestre letivo. Esse processo \u00e9 uma troca: as empresas contribuem com seu tempo, informa\u00e7\u00f5es e conhecimento pr\u00e1tico para enriquecer a aprendizagem dos grupos, enquanto os estudantes elaboram um projeto espec\u00edfico para a organiza\u00e7\u00e3o.\n\nCada equipe \u00e9 supervisionada e avaliada de forma interdisciplinar por todos os professores do 5\u00ba semestre. Os alunos aplicam os conceitos e ferramentas aprendidos nas disciplinas de Estrat\u00e9gia Competitiva e Corporativa, Gest\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es e Sistemas, Marketing I, Comportamento Organizacional II e Finan\u00e7as III.\n\nO projeto culmina em tr\u00eas entreg\u00e1veis: \n\ndiagn\u00f3stico e sugest\u00e3o da oportunidade de neg\u00f3cio;\n\nfundamenta\u00e7\u00e3o e detalhamento da oportunidade identificada;\n\nplanos para alavancar a oportunidade identificada.\n \n\nAo final do semestre, cada equipe apresenta seu projeto para uma banca composta por professores do Insper e representantes da startup ou empresa onde foi alocada.\n\nResponsabilidades:\n\nA empresa ou startup deve:\n\nFormalizar a parceira junto ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, com dura\u00e7\u00e3o estimada de um semestre letivo, do in\u00edcio do fim do projeto;\n\nIndicar um sponsor interno para comunica\u00e7\u00e3o com o Insper e com a equipe de alunos ao longo do projeto;\n\nRealizar pelo menos uma reuni\u00e3o online ou presencial com a equipe de alunos no in\u00edcio do semestre, e manter um fluxo de comunica\u00e7\u00e3o on-line com os estudantes ao longo do projeto;\n\nFornecer informa\u00e7\u00f5es e dados necess\u00e1rios para as an\u00e1lises (a equipe do Insper toma os devidos cuidados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 confidencialidade dos dados).\n\n \n\nBenef\u00edcios para as organiza\u00e7\u00f5es parceiras:   \n\nDiagn\u00f3stico e sugest\u00e3o de oportunidade de neg\u00f3cio (modelo de neg\u00f3cios, detalhamento do cliente, oportunidade, aspectos organizacionais, diagn\u00f3stico financeiro);\n\nFundamenta\u00e7\u00e3o e detalhamento da oportunidade de neg\u00f3cio (oportunidade, concorr\u00eancia, segmenta\u00e7\u00e3o e p\u00fablico-alvo, dimensionamento de tamanho, detalhamento da oportunidade, proposi\u00e7\u00e3o de metodologia para an\u00e1lise de viabilidade financeira da oportunidade);\n\nPlanos para alavancar a oportunidade de neg\u00f3cio (plano de marketing, plano de alinhamento organizacional, plano operacional, plano financeiro/an\u00e1lise de viabilidade financeira);\n\nContato direto com a rede de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o do Insper, al\u00e9m do contato com os alunos durante o processo.\n\n \n\nSeja uma organiza\u00e7\u00e3o parceira!\n\nA cada semestre, selecionamos cerca de 25 startups ou pequenas empresas para participar como parceira do projeto. A parceria \u00e9 formalizada via Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, sem nenhum v\u00ednculo ou taxa financeira. Para participar, a startup ou pequena empresa deve:\n\nEstar em opera\u00e7\u00e3o.\n\nTer no m\u00ednimo R$20mil de receita por m\u00eas (MRR).\n\nTer no m\u00ednimo 10 pessoas na equipe.\n\nTer captado uma rodada de investimento \u00e9 um diferencial, mas n\u00e3o obrigat\u00f3rio.\n\n \n\nPara participar, preencha on-line o pedido de inscri\u00e7\u00e3o: Neste Link ou enviar um e-mail para coordenacaoon@insper.edu.br.\n\n\n\n\n\n\n\nPARA ALUNOS E ALUMNI\n\nVOC\u00ca EMPREENDENDO NO INSPER\n\nParticipamos ativamente do desenvolvimento de startups, apoiando alunos e alumni desde a concep\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o dos investimentos. Temos um programa desenhado para cada momento do empreendedor.\n\nFOMENTO AO EMPREENDEDORISMO\n\nApoio a alunos e alumni que est\u00e3o empreendendo.\n\nPremia\u00e7\u00f5es para alunos e alumni empreendedores.\n\nPr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes\n\nStartups residentes\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/startups-residentes\n\n26/10/23\n\nStartups de alunos e alumni em in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o que precisam de um espa\u00e7o f\u00edsico encontram no Hub de Inova\u00e7\u00e3o um local adequado para desenvolver seus neg\u00f3cios. Isso permite que os empreendedores tenham um contato mais pr\u00f3ximo com nosso time, al\u00e9m do acesso facilitado aos laborat\u00f3rios e \u00e0s salas de reuni\u00e3o.\n\nStartups de alunos e alumni em in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o que precisam de um espa\u00e7o f\u00edsico encontram no Hub de Inova\u00e7\u00e3o um local adequado para desenvolver seus neg\u00f3cios. Isso permite que os empreendedores tenham um contato mais pr\u00f3ximo com nosso time, al\u00e9m do acesso facilitado aos laborat\u00f3rios e \u00e0s salas de reuni\u00e3o.\n\nAdvisory\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/Advisory\n\n26/10/23\n\nOrienta\u00e7\u00e3o para todo aluno e alumni empreendedor Insper, desde a ideia at\u00e9 todos os n\u00edveis de estrutura\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio. Profissionais e empreendedores de sucesso podem fazer parte do Board de mentores.\n\nOrienta\u00e7\u00e3o para alunos e alumni empreendedores. Conhe\u00e7a nossos mentores.\n\nAceleradora FOKS\n\nhttps://hub.insper.edu.br/para-alunos-e-alumni/servicos/aceleradora-foks\n\n26/10/23\n\nA FOKS \u00e9 a aceleradora para startups de alunos e alumni do Insper que j\u00e1 possuem clientes e receita recorrente superior a R$ 40 mil por m\u00eas. Com o apoio do Hub, da estrutura do Insper e de um board de especialistas, a startup t\u00eam a oportunidade de impulsionar seu crescimento. \n\nCriada em 2022, a FOKS \u00e9 nossa aceleradora exclusiva para startups de alunos e alumni do Insper que j\u00e1 possuem clientes e receita recorrente superior a R$ 40 mil por m\u00eas. Com o apoio do Hub e da estrutura do Insper, essas startups t\u00eam a oportunidade de impulsionar seu crescimento e alcan\u00e7ar novos patamares de sucesso.\n\nOferecemos um programa de acelera\u00e7\u00e3o non-equity, focado no suporte e na conex\u00e3o com o objetivo de ajudar as startups a desenharem e atingirem seus OKRs (objectives and key results). Al\u00e9m disso, montamos um Advisory Board composto por empreendedores de sucesso do Insper alinhados com o desafio espec\u00edfico de cada startup, com o objetivo de proporcionar orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e experi\u00eancia pr\u00e1tica.\n\nCom a FOKS, as empresas parceiras do Hub t\u00eam a possibilidade de se relacionar com as startups e realizar provas de conceitos, o que propicia uma sinergia \u00fanica entre suas necessidades e as solu\u00e7\u00f5es inovadoras desenvolvidas pelas startups.\n\n\n\n\n\n\n\nEVENTOS E COMUNIDADE HUB.I9\n\nO Hub.i9 \u00e9 o canal de comunica\u00e7\u00e3o do Insper que compartilha conhecimento sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Oferecemos eventos, webs\u00e9ries, mat\u00e9rias, newsletters, v\u00eddeos e podcasts para quem busca se aprofundar nessas \u00e1reas. Em nosso canal, voc\u00ea encontra entrevistas com renomados professores, alunos, ex-alunos, fundadores de startups, conselheiros do Insper e representantes de empresas parceiras, que compartilham insights valiosos e servem de inspira\u00e7\u00e3o para todos.\n\nEventos\n\nSemin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo\n\nhttps://lp.insper.edu.br/pt-br/semin%C3%A1rio-internacional-de-inova%C3%A7%C3%A3o\n\n19 E 20 DE AGOSTO DE 2024INSPER | S\u00c3O PAULO, SP\n\nN\u00c3O FIQUE DE FORA! \n\nConecte-se com uma rede diversificada de profissionais e empreendedores reunidos para moldar o futuro da inova\u00e7\u00e3o.\n\nDestinado a profissionais, organiza\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos, o semin\u00e1rio convida os participantes a pensar sobre o futuro de forma hol\u00edstica: como a inova\u00e7\u00e3o impactar\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e os indiv\u00edduos. A programa\u00e7\u00e3o reunir\u00e1 nomes internacionais, refer\u00eancias na tem\u00e1tica, trazendo para o Brasil conhecimentos de fronteira e networking diferenciado.\n\n\n\nPALESTRANTES CONVIDADOS\n\n \n\nAten\u00e7\u00e3o: as palestras dos convidados internacionais ser\u00e3o conduzidas em ingl\u00eas.\n\nDr. David S. Ricketts\n\nDr. David S. Ricketts, titular de um PhD por Harvard, lecionou em institui\u00e7\u00f5es como Carnegie Mellon e MIT. Como o primeiro Innovation Science Fellow na School of Engineering and Applied Science, ele influenciou cursos de inova\u00e7\u00e3o e fundou o programa de inova\u00e7\u00e3o c\u00edvica. Dr. Ricketts fala sobre inova\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios, enfatizando o desenvolvimento de inovadores individuais e a inova\u00e7\u00e3o sist\u00eamica dentro das organiza\u00e7\u00f5es.\n\nVerne Harnish\n\nRenomado especialista em crescimento empresarial, com mais de 30 anos de experi\u00eancia. Ele cofundou o Growth Institute e a Entrepreneurs' Organization (EO), al\u00e9m de ter presidido o programa \"Birthing of Giants\" da EO no MIT por 15 anos. Verne tamb\u00e9m \u00e9 fundador e CEO da Scaling Up, uma empresa global de educa\u00e7\u00e3o executiva.\n\nPOR QUE PARTICIPAR?\n\n\n\nO programa \u00e9 voltado a profissionais seniores, executivos de inova\u00e7\u00e3o, C-levels, tomadores de decis\u00f5es e demais profissionais, organiza\u00e7\u00f5es e indiv\u00edduos que se interessem por inova\u00e7\u00e3o em contexto internacional e aplic\u00e1veis \u00e0 estrat\u00e9gia e agenda de sua empresa e neg\u00f3cios, al\u00e9m de empreendedores que j\u00e1 possuem uma startup e querem escalar seu neg\u00f3cio. Pode interessar tamb\u00e9m a professores e pesquisadores das \u00e1reas em quest\u00e3o. \n\nConhecer os principais impactos da inova\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas do conhecimento;\n\nExplorar novas oportunidades e neg\u00f3cios que poder\u00e3o surgir com o uso de novas tecnologias e o impacto para organiza\u00e7\u00f5es, indiv\u00edduos e neg\u00f3cios\n\nAmpliar o repert\u00f3rio sobre inova\u00e7\u00e3o, neg\u00f3cios e oportunidade para o futuro\n\nCONFIRA NOSSA PROGRAMA\u00c7\u00c3O\n\nINNOVATION HUB EXPERIENCE \n\nDAY 1\n\n09:00 AM to 12:00 AM\n\nMaster Class 1\nDavid Ricketts\nReception & Welcome\n\n12:00 AM to 2:00 PM\n\nBreak\n\n02:00 PM to 5:00 PM\n\nHub Speed Dating\n\nIA Showcase\n\nOpen Mic\n\nDAY 2\n\n\n09:00 AM to 12:00 AM\n\nMaster Class 2\nVerne Harnish \nReception & Welcome\n\n12:00 AM to 2:00 PM\n\nBreak\n\n02:00 PM to 5:00 PM\n\nHub Speed Dating\n\nIA Showcase\n\nOpen Mic\n\nPARTICIPE DO SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE INOVA\u00c7\u00c3O!\n\nPessoa F\u00edsica\n\nO que est\u00e1 incluso?\n\nMaster Class\n\nInnovation Hub Experience\n\n\n\nDemoDay do hub\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/demoday-do-hub/\n\n6/06/2024 - 18h00\n\nVoc\u00ea est\u00e1 pronto para conhecer as Startups mais inovadoras do mercado? Ent\u00e3o, junte-se a n\u00f3s no Demoday do hub de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo Paulo Cunha do Insper.\n\nNesse evento teremos uma rodada de \u201cOpen Mic\u201d onde receberemos os destaques da comunidade empreendedora do Insper. Ap\u00f3s essa rodada de pitch a cerim\u00f4nia de gradua\u00e7\u00e3o das aceleradas da FOKS inicia-se com a apresenta\u00e7\u00e3o das Startups CannaCare e Yumi. Neste momento voc\u00ea ter\u00e1 a chance de ver o resultado do processo de acelera\u00e7\u00e3o e conhecer cada uma das solu\u00e7\u00f5es criadas por esses empreendedores.\n\nAp\u00f3s a cerim\u00f4nia faremos o famoso happy hour com network para se conectar com os empreendedores, investidores e outros participantes do evento.\n\nInscreva-se agora e n\u00e3o perca essa oportunidade!\n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O\n\n18h: Abertura e credenciamento\n\n18h30 \u00e0s 19h: Open Mic com o Pitch das Startups do Insper\n\nAs Startups do Pitch ser\u00e3o:\n\nPrediPark\n\nNero.AI\n\nLabNow\n\nMabeBIO\n\nZNIT\n\nBackStage Estrat\u00e9gia Digitais\n\n19h \u00e0s 19h15: Apresenta\u00e7\u00e3o Insper, Hub e FOKS\n\n19h15 \u00e0s 20h: DemoDay do Hub\n\nStartups Aceleradas:\n\n\u2022       CannaCare:\n\nNa crise de sa\u00fade brasileira, a CannaCare \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o: facilitamos o acesso a tratamentos \u00e0 base de Cannabis para sa\u00fade mental, dores cr\u00f4nicas e condi\u00e7\u00f5es neurodegenerativas, proporcionando uma alternativa segura e eficaz aos m\u00e9todos convencionais.\n\nSite: https://cannacare.com.br/\n\n\u2022       Yume Studios:\n\nA Yume Studios \u00e9 uma empresa especializada na gest\u00e3o de apartamentos studios para loca\u00e7\u00e3o de curta temporada. Nosso objetivo \u00e9 ser o parceiro do investidor, maximizando os retornos e proporcionando uma experi\u00eancia excepcional para os h\u00f3spedes.\n\nSite: https://www.yumestudios.com.br/pt/\n\n20h at\u00e9 \u00e0s 22h: Happy Hour\n\n\n\nInsper MVP Lab\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/insper-mvp-lab/\n\n20/03/2024 - 19h30\n\nPrepare-se para um evento imperd\u00edvel!\n\nO Insper MVP Lab \u00e9 uma oportunidade \u00fanica de mergulhar no mundo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP) atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es com outros participantes, networking e reflex\u00e3o sobre problemas apresentados pelos participantes do workshop.\n\nSe voc\u00ea \u00e9 apaixonado por inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, e est\u00e1 em busca de solu\u00e7\u00f5es criativas para desafios reais, essa \u00e9 a sua chance de se envolver em um ambiente estimulante e colaborativo. Junte-se a n\u00f3s e venha fazer parte dessa jornada de descobertas e cria\u00e7\u00e3o!\n\n\ud83d\udca1 O que esperar no Insper MVP Lab?\n\nInspira\u00e7\u00e3o: Tenha contato com mentores e profissionais experientes que ir\u00e3o compartilhar insights valiosos sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo.\n\nColabora\u00e7\u00e3o: Participe de din\u00e2micas interativas que estimulam a colabora\u00e7\u00e3o entre os participantes, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras em equipe.\n\nNetworking: Conecte-se com outros entusiastas de inova\u00e7\u00e3o, expanda sua rede de contatos e crie oportunidades de parceria e colabora\u00e7\u00e3o.\n\nVenha fazer parte de um evento que vai impulsionar o seu potencial empreendedor e ajudar a moldar o futuro!\n\n\n\nLan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para Longevidade\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/lancamento-do-centro-de-estudos-para-a-longevidade-do-consorcio-de-saude/\n\n29/11/2023 - 08h00\n\nO cons\u00f3rcio de Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade apresenta o lan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz, que atua em parceria com Insper e InovaHC \u2013 HCFMUSP\n\nO evento reunir\u00e1 especialistas, l\u00edderes de mercado e pesquisadores reconhecidos na \u00e1rea de sa\u00fade e longevidade para discutir as tend\u00eancias e inova\u00e7\u00f5es que est\u00e3o revolucionando o setor.\n\nSer\u00e1 uma experi\u00eancia imersiva, repleta de conversas enriquecedoras, al\u00e9m de uma \u00f3tima oportunidade para exercitar o networking estrat\u00e9gico. Venha fazer parte dos debates e assim contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um futuro com mais qualidade de vida.\n\nGaranta sua participa\u00e7\u00e3o nessa jornada rumo \u00e0 longevidade e inova\u00e7\u00e3o.\n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O\n\n8h \u00e0s 8h30: Credenciamento + Welcome Coffee\n\n8h30 \u00e0s 9h: Abertura com os representantes de cada uma das institui\u00e7\u00f5es (Insper, HAOC e HC)\n\n9h \u00e0s 9h45: Painel | Prof. Cassio Turra\n\n9h45 \u00e0s 10h45: Mesa redonda (Prof. Paulo Amaral, Prof. Paulo Furquim, Dr. Alvaro Avezum e Prof. Linamara)\n\n10h45 \u00e0s 11h: Programa de Acelera\u00e7\u00e3o de Seniortehcs\n\n11h \u00e0s 12h: Coffee e Networking (Feira de Longevidade)\n\n\n\n<RE> conectar com a Tecnologia\n\nhttps://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/e-hora-de-reconectar-com-a-tecnologia/\n\n23/11/2023 - 08h30\n\nNo dia 23 de novembro, teremos um encontro exclusivo para descobrir como o potencial da Inova\u00e7\u00e3o Aberta e da Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o impulsionam o crescimento sustent\u00e1vel e o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico das organiza\u00e7\u00f5es.\n\nCom palestras, estudos de caso e exemplos pr\u00e1ticos, os participantes ir\u00e3o descobrir estrat\u00e9gias e solu\u00e7\u00f5es para acelerar seus projetos de inova\u00e7\u00e3o.\n\nPROGRAMA\u00c7\u00c3O\n\n8h30: Check in e welcome coffee e networking\n\n9h: Abertura Insper e Match-it\n\n9h10: Open Innovation e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica no Setor Aeroespacial  | Izabela Rubens Global Head of Embraer Startup Program na Embraer\n\n9h30: Inova\u00e7\u00e3o Aberta como alavanca para vantagem competitiva | Marina Almeida,\nHead Open Innovation na The Bakery\n\n10h: Networking e Caf\u00e9 Networking\n\n10h40: Palestra 4 | Rose Ramos, Founder e CEO da Match<IT>\n\n11h: Energizando o Futuro \u2013 A Converg\u00eancia de Open Innovation e Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica | Marcus Ara\u00fajo, Superintendente de Gest\u00e3o Empresarial na Eletrobras\n\n11h20: Open Innovation e Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o para um Futuro Sustent\u00e1vel | Eduardo Moraes de Carvalho, Especialista em Gest\u00e3o de Projeto Sr em Inova\u00e7\u00e3o na Klabin\n\n11h40: Open Innovation e Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o | Rodrigo Amantea, Head do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha\n\n12h: Encerramento e Sorteio\n\n\n\nWebinars\n\nWebinars, lives e videoconfer\u00eancias sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo da comunidade Insper, de empresas patrocinadoras e atores parceiros do ecossistema.\n\nSaiba mais\n\n\n\nPODCASTS\n\nProgramas em \u00e1udio sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo da comunidade Insper, de empresas patrocinadoras e atores parceiros do ecossistema.\n\nSaiba mais\n\n\n\n\n\n\n\nCURSOS\n\nSujeito a altera\u00e7\u00e3o sem pr\u00e9vio aviso, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagas. Vagas limitadas.\n\nInova\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica\n\nhttps://ee.insper.edu.br/cursos/empreendedorismo-e-inovacao/inovacao-estrategica/\n\n\n\nPromova a inova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na sua empresa e entenda como grandes corpora\u00e7\u00f5es j\u00e1 trilharam o caminho da disrup\u00e7\u00e3o.\n\nInsira a inova\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na agenda de sua empresa e entenda como empresas estabelecidas desenvolvem suas capacita\u00e7\u00f5es em inova\u00e7\u00e3o.\n\nEmpresas conhecidas pela postura inovadora executam estrat\u00e9gias que ditam tend\u00eancias para o mercado. O que elas t\u00eam em comum? A clareza do papel que a inova\u00e7\u00e3o desempenha na renova\u00e7\u00e3o do core business e no crescimento e expans\u00e3o do neg\u00f3cio. Al\u00e9m disso, a execu\u00e7\u00e3o ocorre de forma natural, sendo alocados recursos e executados os processos mais adequados.\n\nO curso \u00e9 voltado para executivos seniores e empres\u00e1rios envolvidos nas defini\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o ou interessados em implement\u00e1-la em suas empresas.\n\nViva uma experi\u00eancia transformadora com o Insper!\n\nPor que fazer o curso?\n\nTransformar o mindset das lideran\u00e7as da empresa, colocando a inova\u00e7\u00e3o como um importante elemento da constru\u00e7\u00e3o do futuro e da perenidade dos neg\u00f3cios;\n\n Preparar executivos para alavancar a inova\u00e7\u00e3o em seus neg\u00f3cios, conectando-a com a estrat\u00e9gia, definindo seus mecanismos e superando as principais barreiras para a sua efetiva implementa\u00e7\u00e3o;\n\nFazer com que executivos tenham uma compreens\u00e3o abrangente do funcionamento da inova\u00e7\u00e3o para que possam criar estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o mais adequadas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es que atuam.\n\nO que voc\u00ea precisa saber\n\nPerfil\n\nExecutivos de carreira e empres\u00e1rios envolvidos nas defini\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de inova\u00e7\u00e3o ou que se interessem por promover a inova\u00e7\u00e3o nas suas empresas, sejam estas pequenas, m\u00e9dias ou ainda familiares.\n\nPr\u00e9-requisitos\n\nForma\u00e7\u00e3o superior;\n\nO que voc\u00ea vai aprender\n\nPor que inovar?\n\nMudan\u00e7as na tecnologia, na sociedade e no ambiente de neg\u00f3cios que impactam fortemente a estrat\u00e9gia, modelo de neg\u00f3cios e impulsionam a inova\u00e7\u00e3o;\n\nCorporate Venturing: desafios das corpora\u00e7\u00f5es em conciliar a atua\u00e7\u00e3o com inova\u00e7\u00e3o e novos neg\u00f3cios;\n\nEstado da arte de inova\u00e7\u00e3o: tend\u00eancias e li\u00e7\u00f5es aprendidas.\n\nEm que inovar?\n\nAmbidestria organizacional: diferentes neg\u00f3cios, diferentes organiza\u00e7\u00f5es e diferentes tipos de inova\u00e7\u00e3o;\n\nPensamento Cr\u00edtico e Inova\u00e7\u00e3o: avalia\u00e7\u00e3o de alternativas para os modelos atuais;\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es e ecossistemas de Inova\u00e7\u00e3o;\n\nAmbi\u00e7\u00e3o de Inova\u00e7\u00f5es e agenda estrat\u00e9gica.\n\nComo inovar?\n\nSuperando as Barreiras para Inova\u00e7\u00e3o;\n\nCapacidade de Inova\u00e7\u00e3o: Recursos, Processos e Prioridades;\n\nCultura Organizacional e Inova\u00e7\u00e3o: Clima, EVP e Cultura;\n\nReinventando sua Organiza\u00e7\u00e3o \u2013 Intraempreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o;\n\nIntrapreneurial Ventures \u2013 Effectuation e Causation;\n\nGerenciamento vs Empreendedorismo: a sinergia e o conflito;\n\nEcossistemas de Inova\u00e7\u00e3o: Empresas, Clusters e Pa\u00edses;\n\nInova\u00e7\u00e3o aberta com startups e institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa.\n\nProntid\u00e3o para inova\u00e7\u00e3o (o m\u00f3dulo prev\u00ea 4h de atividades ass\u00edncronas)\n\nAssessment da prontid\u00e3o para inova\u00e7\u00e3o da empresa escolhida;\n\nPlano de a\u00e7\u00e3o para melhorar a prontid\u00e3o para inova\u00e7\u00e3o da empresa, com base nas aulas e intera\u00e7\u00f5es no curso;\n\nMentoria para discuss\u00e3o do diagn\u00f3stico e plano de a\u00e7\u00e3o para a empresa. A mentoria \u00e9 uma sess\u00e3o online compartilhada por at\u00e9 3 alunos.\n\nCorpo Docente\n\nA maioria dos nossos professores \u00e9 de mestres e doutores oriundos de renomadas escolas nacionais e internacionais e/ou executivos com extensa experi\u00eancia profissional e pr\u00e1tica.\n\nRodrigo Amantea\n\nDoutor em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas pela FGV-EAESP. Desenvolve pesquisas na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o, intraempreendedorismo, desenho organizacional e marcas. Possui vasta experi\u00eancia na gest\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o de produtos, servi\u00e7os e marcas, em empresas de tecnologia e servi\u00e7os de grande porte. \u00c9 Head do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha e professor do Insper.\n\nMarcelo Nakagawa\n\nProfessor de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper. \u00c9 coordenador adjunto da FAPESP nos programas de inova\u00e7\u00e3o. \u00c9 colunista da \u00c9poca Neg\u00f3cios. Tamb\u00e9m \u00e9 consultor de inova\u00e7\u00e3o para grandes corpora\u00e7\u00f5es e entidades setoriais e governamentais. Doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o (POLI-USP), mestre em Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento (PUC-SP) e graduado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas (FEA-USP), tem quase 30 anos como executivo nas \u00e1reas financeira, estrat\u00e9gia empresarial, venture capital, inova\u00e7\u00e3o, private equity e educa\u00e7\u00e3o.\n\nPaula Traldi\n\nFundadora da Blossom Consulting, consultoria especializada em cultura e desenvolvimento organizacional. Profissional com mais de 20 anos em posi\u00e7\u00f5es de VP/Diretora de Recursos Humanos, em empresas como lnfracommerce, Patria Investimentos, Abril M\u00eddia, Novartis Bioci\u00eancias, Unilever e Ford. Experi\u00eancia internacional na Inglaterra, Estados Unidos e pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Professora nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Executiva do INSPER, nas disciplinas de Cultura, Inova\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o Digital. Graduada em Psicologia pela USP (92), p\u00f3s graduada em Administra\u00e7\u00e3o com \u00eanfase em Marketing pelo FGV (97) e graduado no programa de forma\u00e7\u00e3o de conselheiros do IBGC (22). Filiada \u00e0 WCD (Women\u2019s Corporote Directors). Membro do conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Jive Investments e do conselho consultivo da \u00e1rea de Marketing do lnsper. Experi\u00eancias em comit\u00eas de pessoas e conselhos consultivos.\n\nMaximiliano Carlomagno\n\nMaximiliano Selistre Carlomagno \u00e9 s\u00f3cio-fundador da Innoscience. Assessorou 20 das 100 empresas mais inovadoras do Brasil. Mestre em Administra\u00e7\u00e3o (PUCRS); Doutorando em Administra\u00e7\u00e3o (EAESP/FGV); Pesquisador Visitante na Florida International University; Autor dos Livros Gest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o na Pr\u00e1tica e Pr\u00e1ticas dos Inovadores.\n\n\n\n\n\nInova\u00e7\u00e3o Aberta Corporativa\n\nhttps://ee.insper.edu.br/cursos/empreendedorismo-e-inovacao/inovacao-aberta-corporativa/\n\n\n\nIntegre conhecimentos, habilidades e atitudes relacionados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o aberta com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de desafios reais do mercado.\n\nAs empresas l\u00edderes precisam integrar suas capacidades internas (inova\u00e7\u00e3o fechada) com a orquestra\u00e7\u00e3o de iniciativas externas de co-inova\u00e7\u00e3o com parceiros, fornecedores, startups e at\u00e9 com concorrentes (inova\u00e7\u00e3o aberta).\n\n \n\nAl\u00e9m do desafio de tornar a inova\u00e7\u00e3o aberta uma compet\u00eancia genu\u00edna da organiza\u00e7\u00e3o, sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia corporativa \u00e9 fundamental para que traga resultados verdadeiramente relevantes para o neg\u00f3cio.\n\n \n\nEste programa integra conhecimentos, habilidades e atitudes relacionados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o aberta, com a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica a partir de desafios reais das empresas participantes. Todo o programa conta com metodologia centrada no participante, e os projetos contam com mentoria e acompanhamento para que possam ser conclu\u00eddos, de forma que os aprendizados se consolidem como compet\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nViva uma experi\u00eancia transformadora com o Insper!\n\nPor que fazer o curso?\n\nIntegrar a inova\u00e7\u00e3o aberta \u00e0 estrat\u00e9gia corporativa, alinhando-a aos objetivos da organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0s metas dos executivos;\n\n Definir e colocar em pr\u00e1tica estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o aberta a partir de desafios reais orientados para resultados.\n\n \n\nO que voc\u00ea precisa saber\n\nPerfil\n\nGestores de inova\u00e7\u00e3o, consultores e facilitadores de inova\u00e7\u00e3o, profissionais em posi\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o ou em prepara\u00e7\u00e3o para tal, que desejam desenvolver iniciativas de inova\u00e7\u00e3o cada vez mais relevantes no mercado de trabalho.\n\n \n\nO programa tamb\u00e9m \u00e9 oferecido para organiza\u00e7\u00f5es que desejam acelerar habilidades para inova\u00e7\u00e3o aberta entre os membros do seu time.\n\n \n\nPr\u00e9-requisitos\n\nForma\u00e7\u00e3o superior completa.\n\n \n\nO que voc\u00ea vai aprender\n\nM\u00f3dulo 1 \u2013 Inova\u00e7\u00e3o Aberta Corporativa: estrat\u00e9gia integrada de resultados\n\nBenchmarks de Inova\u00e7\u00e3o Aberta: discuss\u00e3o de erros e acertos em projetos passados com executivos convidados;\n\nSua organiza\u00e7\u00e3o tem a melhor estrat\u00e9gia? Da estrat\u00e9gia tradicional \u00e0 estrat\u00e9gia \u00e1gil e adaptativa;\n\nAl\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o digital: quais s\u00e3o os impactos das novas l\u00f3gicas de neg\u00f3cio e oportunidades de transforma\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios para a sua empresa?;\n\nQu\u00e3o inovador \u00e9 o seu neg\u00f3cio? Definindo os pr\u00f3ximos passos para ampliar a capacidade inovativa da sua organiza\u00e7\u00e3o;\n\nDefini\u00e7\u00e3o de oportunidades para inovar: das metas para o ano fiscal \u00e0s oportunidades de amplia\u00e7\u00e3o ou reinven\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio;\n\nIntegra\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o aberta: co-inova\u00e7\u00e3o com grandes empresas e integra\u00e7\u00e3o com startups;\n\nGest\u00e3o da Inova\u00e7\u00e3o: funil de inova\u00e7\u00e3o e de resultados.\n\nM\u00f3dulo 2 \u2013 Inova\u00e7\u00e3o Aberta Corporativa na Pr\u00e1tica\n\nInova\u00e7\u00e3o Aberta: Dominando os conceitos e integrando \u00e0 estrat\u00e9gia e opera\u00e7\u00f5es da empresa\n\nCria\u00e7\u00e3o de cultura de inova\u00e7\u00e3o aberta: Engajamento e capacita\u00e7\u00e3o da equipe e defini\u00e7\u00e3o de objetivos reais para novos projetos\n\nPlanejamento da estrat\u00e9gia da inova\u00e7\u00e3o aberta: Elabora\u00e7\u00e3o de iniciativas de co-inova\u00e7\u00e3o com startups, corpora\u00e7\u00f5es e/ou outras institui\u00e7\u00f5es\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de provas de conceito (PoC) em parceria com organiza\u00e7\u00e3o externa\n\nAvalia\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o de PoCs: Estudo para continuidade (ou n\u00e3o) do projeto e planejamento da solu\u00e7\u00e3o em escala plena\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o das li\u00e7\u00f5es aprendidas e melhoras no programa de inova\u00e7\u00e3o aberta da companhia.\n\nCorpo Docente\n\nA maioria dos nossos professores \u00e9 de mestres e doutores oriundos de renomadas escolas nacionais e internacionais e/ou executivos com extensa experi\u00eancia profissional e pr\u00e1tica.\n\nRodrigo Amantea\n\nMestre e Doutor em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas pela FGV-EAESP. Desenvolve pesquisas na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o, intraempreendedorismo, desenho organizacional e marcas. Possui vasta experi\u00eancia na gest\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o de produtos, servi\u00e7os e marcas, em empresas de tecnologia e servi\u00e7os de grande porte. Desde 2011 \u00e9 Coordenador Acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e professor do Insper.\n\nMarcelo Nakagawa\n\nProfessor de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper. \u00c9 coordenador adjunto da FAPESP nos programas de inova\u00e7\u00e3o. \u00c9 colunista da \u00c9poca Neg\u00f3cios. Tamb\u00e9m \u00e9 consultor de inova\u00e7\u00e3o para grandes corpora\u00e7\u00f5es e entidades setoriais e governamentais. Doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o (POLI-USP), mestre em Administra\u00e7\u00e3o e Planejamento (PUC-SP) e graduado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas (FEA-USP), tem quase 30 anos como executivo nas \u00e1reas financeira, estrat\u00e9gia empresarial, venture capital, inova\u00e7\u00e3o, private equity e educa\u00e7\u00e3o.\n\nBruno Stefani\n\n\u00c9 Diretor Global de Inova\u00e7\u00e3o da AB InBev, sendo respons\u00e1vel por Cria\u00e7\u00e3o de Novos Neg\u00f3cios, Ecossistema de Startups e P&D. \u00c9 Board Member da MIT Sloan no Brasil e Colunista da \u00c9poca Neg\u00f3cios. Formado em Engenharia Industrial pela Universidade Federal de S\u00e3o Carlos e atualmente \u00e9 Doutorando em Engenharia de Software.\n\nFernando Freitas\n\nTrabalhou como consultor do IPEA, contribuindo para o debate de politicas publicas em inova\u00e7\u00e3o, participando como co-autor de publica\u00e7\u00f5es de livros e artigos cient\u00edficos. Na Organiza\u00e7\u00e3o Bradesco atuou no Departamento de Pesquisas Econ\u00f4micas por 8 anos, construindo cen\u00e1rios macroecon\u00f4micos e pesquisas propriet\u00e1rias que ajudaram a tesouraria do banco a criar suas estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o no mercado. Atualmente est\u00e1 no Departamento de Pesquisa e Inova\u00e7\u00e3o do Bradesco, respons\u00e1vel pelo constru\u00e7\u00e3o do ecossistema inovabra e da estrat\u00e9gia de inova\u00e7\u00e3o.\n\nGabriela Toribio\n\nCom ampla experi\u00eancia nas \u00e1reas de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, Gabriela Toribio \u00e9 Managing Director da Wayra Brasil e Vivo Ventures, com foco em aproximar startups e a Vivo, para gerar oportunidades de neg\u00f3cio em conjunto, impulsionando o ecossistema empreendedor com contratos e aportes financeiros. Al\u00e9m da sua atua\u00e7\u00e3o na Wayra Brasil e Vivo Ventures, a executiva tamb\u00e9m \u00e9 Coordenadora do Comit\u00ea de Corporate Venture Capital (CVC) da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Private Equity e Venture Capital (Abvcap), institui\u00e7\u00e3o que tem o objetivo de fomentar o ecossistema de CVCs no Brasil.\n\n\n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O\n\nhttps://www.insper.edu.br/pos-graduacao/mbm/empreendedorismo-e-inovacao/\n\n\n\nMaster in Entrepreneurship and Innovation\n\n \n\nQuem deseja empreender, iniciando uma empresa do zero, ou o profissional que atua em uma organiza\u00e7\u00e3o e quer inovar, seja por meio do desenvolvimento de novos processos, produtos ou ideias de neg\u00f3cios, precisa conhecer a certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nEssa \u00e9 uma possibilidade para quem faz o Master in Business Management (MBM)* do Insper. Nessa p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu \u00e9 poss\u00edvel obter de uma a cinco certifica\u00e7\u00f5es extras, que valem como uma forma de o aluno se especializar ainda mais em um campo do conhecimento que ser\u00e1 \u00fatil para a gest\u00e3o dos neg\u00f3cios.\n\n \n\nVeja a seguir o detalhamento da certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o e saiba mais sobre o Master in Business Management (MBM).\n\n \n\n*O nome do programa \u00e9 em ingl\u00eas para permitir a acredita\u00e7\u00e3o por reconhecimento de similaridade com ofertas de mesmo nome fora (Master in Business Management).\n\n \n\nSOBRE A CERTIFICA\u00c7\u00c3O EM EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O DO MASTER IN BUSINESS MANAGEMENT\n\nEmpreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das certifica\u00e7\u00f5es do MBM do Insper.\n\n \n\nO aluno que optar por concluir essa especialidade e for aprovado na avalia\u00e7\u00e3o obt\u00e9m a certifica\u00e7\u00e3o de especialista em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o, estando plenamente apto para empreender ou a se tornar um agente inovador dentro da organiza\u00e7\u00e3o onde atua.\n\n \n\nAs certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o tem carga hor\u00e1ria total de 90 horas/aula, divididas em dois m\u00f3dulos de 30 horas cada \u2013 Insper Start (m\u00f3dulo 1), Insper Spark (m\u00f3dulo 2) \u2013 e mais  30 horas de atividades pr\u00e1ticas supervisionadas, em que o aluno efetivamente \u201ccoloca a m\u00e3o na massa\u201d.\n\n \n\nAs atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o guiadas por mentorias e constantes feedbacks sobre o desempenho dos alunos.\n\nO primeiro m\u00f3dulo (Partida) vai capacitar os alunos para:\n\n \n\nPropor e desenvolver ideias de novos neg\u00f3cios ou inova\u00e7\u00f5es em neg\u00f3cios j\u00e1 existentes;\n\nAplicar conceitos de estrat\u00e9gia, empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de ideias de novos neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00f5es;\n\nPensar em oportunidades de gera\u00e7\u00e3o de valor financeiro, social e cultural, a partir de necessidades reais de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es;\n\nDefinir mercados potenciais e proposta de valor;\n\nDesenhar modelos de neg\u00f3cios e testes de hip\u00f3tese;\n\nUtilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP);\n\nElaborar pitch deck e apresentar para stakeholders.\n\nOs alunos aprovados no primeiro m\u00f3dulo seguem para o segundo m\u00f3dulo (Acelera\u00e7\u00e3o), que vai capacitar para:\n\n \n\nDesenhar segmenta\u00e7\u00e3o de mercados potenciais e priorizar nicho de ataque;\n\nRealizar entrevistas com clientes potenciais e mapear tarefas, jornadas e dores;\n\nDesenvolver testes de hip\u00f3tese, experimentos e estrat\u00e9gias de pivotagem;\n\nUtilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP), fazer experimentos e validar hip\u00f3teses sobre ideias de novos neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00f5es;\n\nCompreender a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas e indicadores, como custo de aquisi\u00e7\u00e3o de clientes e life-time value;\n\nAvaliar ideias e modelos de neg\u00f3cios com foco em escalabilidade, viabilidade t\u00e9cnica e viabilidade financeira;\n\nIdentificar alternativas de fundraising adequadas aos diferentes est\u00e1gios do processo empreendedor.\n\nSAIBA MAIS SOBRE NOSSA CERTIFICA\u00c7\u00c3O EM EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O\n\nPara quem se dirige essa especializa\u00e7\u00e3o\n\nEssa especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para profissionais com at\u00e9 tr\u00eas anos de experi\u00eancia em empresas de m\u00e9dio e grande porte, bem como quem deseja ou est\u00e1 empreendendo e quer aprimorar seu desempenho e entendimento de seu papel na organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nLembrando que todo o MBM \u00e9 voltado tamb\u00e9m para aqueles que pretendem exercer fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e de lideran\u00e7a.\n\n \n\nO aluno deve ter curso de gradua\u00e7\u00e3o completo, leitura fluente em ingl\u00eas e boas habilidades em matem\u00e1tica, al\u00e9m de disponibilidade de tempo para estudo.\n\nComo funciona o MBM do Insper\n\nO Master in Business Management possui uma carga hor\u00e1ria total de 396 horas/aula, das quais 135 horas s\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas supervisionadas.\n\n \n\nA matriz curricular \u00e9 formada por tr\u00eas certifica\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias:\n\n \n\nExcel\u00eancia em Gest\u00e3o\n\nExcel\u00eancia em Equipes\n\nLideran\u00e7a em Equipes \u00c1geis\n\nH\u00e1 ainda cinco certifica\u00e7\u00f5es especialistas, entre elas Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o. O aluno s\u00f3 pode curs\u00e1-las depois de ter conclu\u00eddo as tr\u00eas obrigat\u00f3rias.\n\n \n\nPara concluir o Master, o aluno precisa obter quatro certifica\u00e7\u00f5es, sendo pelo menos uma das especialistas \u2013 que ele escolhe logo no in\u00edcio do curso, mas pode mudar de op\u00e7\u00e3o ao longo do programa.\n\n \n\nEle pode fazer quantas certifica\u00e7\u00f5es quiser, de um m\u00ednimo de quatro \u2013 ou seja, pode terminar o curso obtendo o certificado de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu em Business Management e mais quatro a oito certifica\u00e7\u00f5es que v\u00e3o agregar conhecimentos especializados para esse profissional, dependendo de quantas escolher cursar.\n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 TCC (trabalho de conclus\u00e3o de curso). Cada certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada de forma isolada. Dentro de uma certifica\u00e7\u00e3o, o aluno s\u00f3 pode se matricular no m\u00f3dulo seguinte caso tenha sido aprovado no anterior.\n\nO MBM do Insper \u00e9 um curso, sobretudo, muito moderno. Ele oferece as habilidades mais atuais que o mercado passou a exigir e que ainda n\u00e3o est\u00e3o presentes na maioria dos cursos dispon\u00edveis nos centros acad\u00eamicos.\n\n \n\nUm exemplo disso \u00e9 o foco em pensamento computacional e em trabalho em equipe, que est\u00e3o presentes em duas das certifica\u00e7\u00f5es desse Master in Business Management.\n\n \n\nO grande diferencial do Master in Business Management do Insper \u00e9 o semestre final com alternativas mais robustas para o desenvolvimento de um profissional com perfil mais especializado.\n\n \n\nOu seja, ele estar\u00e1 plenamente preparado para lidar com a gest\u00e3o de um neg\u00f3cio, assim como tamb\u00e9m com o b\u00f4nus de uma forma\u00e7\u00e3o complementar \u2013 op\u00e7\u00f5es: gest\u00e3o de marketing, an\u00e1lise de dados, empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a em equipes ou gest\u00e3o de projetos.\n\n \n\nAo final do curso, todos os alunos do Master in Business Management estar\u00e3o aptos a:\n\n \n\nLiderar e atuar em equipe: implementar estrat\u00e9gias comportamentais colaborativas que contribuam para atingir os objetivos comuns das equipes.\n\nPensar de forma cr\u00edtica: analisar um fato ou formar um argumento levando em conta a veracidade das premissas e das conclus\u00f5es a que se pode chegar.\n\nPensar de forma computacional: formular solu\u00e7\u00f5es para problemas de maneira eficaz, tendo a tecnologia como alicerce.\n\nFazer gest\u00e3o do neg\u00f3cio: ter compet\u00eancia nas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o dentro de fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, de marketing e de entrega de forma integrada ao uso das compet\u00eancias espec\u00edficas (equipes, pensamento cr\u00edtico e computacional).\n\nCuidar da contabilidade, economia e finan\u00e7as: analisar e selecionar entre as alternativas de investimento e financiamento a partir de diagn\u00f3stico econ\u00f4mico-financeiro das empresas, com objetivo de gerar valor visando a sustentabilidade do neg\u00f3cio.\n\nAtuar de forma estrat\u00e9gica: realizar os objetivos estrat\u00e9gicos na organiza\u00e7\u00e3o em n\u00edveis t\u00e1tico e operacional por meio de pessoas.\n\n\n\nCERTIFICA\u00c7\u00c3O EM EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O\n\nhttps://www.insper.edu.br/certificacoes/empreendedorismo-e-inovacao/\n\n\n\nQuem deseja empreender, iniciando uma empresa do zero, ou o profissional que atua em uma organiza\u00e7\u00e3o e quer inovar, seja por meio do desenvolvimento de novos processos, produtos ou ideias de neg\u00f3cios, precisa conhecer a certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o (Entrepreneurship and Innovation), do Insper.\n\n \n\nEssa \u00e9 uma possibilidade oferecida para quem quer se aprimorar em um campo do conhecimento e se destacar no mercado de trabalho, tendo em m\u00e3os uma certifica\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o renomada, em um curso com apenas seis meses de dura\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nVeja a seguir o detalhamento da certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nSOBRE A CERTIFICA\u00c7\u00c3O EM EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O DO INSPER\n\nEmpreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das certifica\u00e7\u00f5es oferecidas pelo Insper.\n\n \n\nO aluno que optar por conclu\u00ed-la e for aprovado na avalia\u00e7\u00e3o j\u00e1 obt\u00e9m a certifica\u00e7\u00e3o \u201cEntrepreneurship and Innovation Management\u201d, estando plenamente apto para empreender ou se tornar um agente inovador dentro da organiza\u00e7\u00e3o onde atua.\n\n \n\nA certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 dividida em dois m\u00f3dulos, que totalizam 90 horas/aula.\n\n \n\nO primeiro m\u00f3dulo (\u201cPartida\u201d) vai capacitar os alunos para:\n\n \n\nPropor e desenvolver ideias de novos neg\u00f3cios ou inova\u00e7\u00f5es em neg\u00f3cios j\u00e1 existentes;\n\nAplicar conceitos de estrat\u00e9gia, empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de ideias de novos neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00f5es;\n\nPensar em oportunidades de gera\u00e7\u00e3o de valor financeiro, social e cultural, a partir de necessidades reais de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es;\n\nDefinir mercados potenciais e proposta de valor;\n\nDesenhar modelos de neg\u00f3cios e testes de hip\u00f3tese;\n\nUtilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP);\n\nElaborar pitch deck e apresentar para stakeholders.\n\nOs alunos aprovados no primeiro m\u00f3dulo seguem para o segundo m\u00f3dulo (\u201cAcelera\u00e7\u00e3o\u201d), que vai capacitar para:\n\n \n\nDesenhar segmenta\u00e7\u00e3o de mercados potenciais e priorizar nicho de ataque;\n\nRealizar entrevistas com clientes potenciais e mapear tarefas, jornadas e dores;\n\nDesenvolver testes de hip\u00f3tese, experimentos e estrat\u00e9gias de pivotagem;\n\nUtilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP), fazer experimentos e validar hip\u00f3teses sobre ideias de novos neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00f5es;\n\nCompreender a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas e indicadores, como custo de aquisi\u00e7\u00e3o de clientes e life-time value;\n\nAvaliar ideias e modelos de neg\u00f3cios com foco em escalabilidade, viabilidade t\u00e9cnica e viabilidade financeira;\n\nIdentificar alternativas de fundraising adequadas aos diferentes est\u00e1gios do processo empreendedor.\n\nCERTIFICA\u00c7\u00c3O COMPLEMENTAR\n\nAl\u00e9m desses m\u00f3dulos, o aluno ter\u00e1 tamb\u00e9m 36 horas/aula com a tem\u00e1tica Teamwork (Atua\u00e7\u00e3o em equipe) durante uma primeira certifica\u00e7\u00e3o e Agile Teams (equipes \u00e1geis) na segunda vez que o faz, totalizando 61 horas/aula que est\u00e3o inclu\u00eddas na carga hor\u00e1ria de 151 horas do curso completo. Realizar\u00e1 outra avalia\u00e7\u00e3o ao final do curso, espec\u00edfica para os dois casos, e quando aprovado nesta avalia\u00e7\u00e3o, recebe mais uma certifica\u00e7\u00e3o por sua expertise adquirida na atua\u00e7\u00e3o em equipe ou para equipes \u00e1geis (na segunda vez). \n\n \n\nOu seja, o aluno conclui as horas do curso com duas certifica\u00e7\u00f5es: em \u201cData Analytics\u201d e mais a certifica\u00e7\u00e3o \u201cTeamwork\u201d ou \u201cAgile Team Leadership\u201d (quando realiza uma segunda certifica\u00e7\u00e3o).\n\n \n\nUMA VANTAGEM DA CERTIFICA\u00c7\u00c3O: RECONHECIMENTO DO MERCADO\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o validada por uma institui\u00e7\u00e3o como o Insper \u00e9 uma oportunidade de o aluno/profissional demonstrar que possui n\u00edvel de profici\u00eancia de excel\u00eancia em uma habilidade espec\u00edfica. \n\n \n\nEsse desempenho garante um reconhecimento significativo junto ao mercado de trabalho, inclusive porque as certifica\u00e7\u00f5es descrevem todos os aprendizados desenvolvidos e demonstrados pelo aluno (veja no pr\u00f3ximo t\u00f3pico).\n\n \n\nSetores de recursos humanos de empresas de grande porte reconhecem com mais facilidade as certifica\u00e7\u00f5es do Insper gra\u00e7as a todo o processo empregado, que requer efetivo n\u00edvel de profici\u00eancia nas suas avalia\u00e7\u00f5es.\n\nCOMO A CERTIFICA\u00c7\u00c3O PODE SER DIVULGADA\n\nDepois de ser aprovado em uma certifica\u00e7\u00e3o, o aluno recebe uma mensagem por email com um selo, um escudo do instituto. O selo pode ser compartilhado nas redes sociais, como LinkedIn e Facebook, atestando a conquista obtida. O selo \u00e9 clic\u00e1vel e remete a uma p\u00e1gina autenticada, com as informa\u00e7\u00f5es oficiais sobre a certifica\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es ficam dentro de uma plataforma digital de verifica\u00e7\u00e3o, que valida sua legitimidade. \n\n \n\nQualquer pessoa poder\u00e1 clicar na imagem divulgada pelo aluno em suas redes sociais e consultar os dados sobre a compet\u00eancia adquirida pelo profissional, tais como:\n\nNome do profissional\n\nData da publica\u00e7\u00e3o da certifica\u00e7\u00e3o\n\nNome da compet\u00eancia adquirida\n\nComponentes da certifica\u00e7\u00e3o: conhecimentos, habilidades\n\nN\u00edvel de profici\u00eancia requerida\n\nCrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o\n\nAtividade empregada para a avalia\u00e7\u00e3o\n\nPARA QUEM SE DIRIGE ESSA CERTIFICA\u00c7\u00c3O\n\nEssa certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para profissionais com at\u00e9 tr\u00eas anos de experi\u00eancia em empresas de m\u00e9dio e grande porte, bem como quem deseja ou est\u00e1 empreendendo e quer aprimorar seu desempenho e entendimento de seu papel na organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 voltada para todos aqueles que pretendem exercer fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e de lideran\u00e7a.\n\n \n\nO aluno deve ter curso de gradua\u00e7\u00e3o completo, leitura fluente em ingl\u00eas e boas habilidades em matem\u00e1tica, al\u00e9m de disponibilidade de tempo para estudo.\n\n \n\nOBJETIVOS DA CERTIFICA\u00c7\u00c3O\n\nA certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o prepara o aluno para:\n\n \n\nSele\u00e7\u00e3o de mercado-alvo;\n\nMapeamento e sele\u00e7\u00e3o de oportunidades latentes ou expl\u00edcitas de stakeholders;\n\nResolu\u00e7\u00e3o de problemas: desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o para problemas do neg\u00f3cio;\n\nComunica\u00e7\u00e3o: argumenta\u00e7\u00e3o e ret\u00f3rica para defender elementos da proposta de valor;\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos objetivos e das necessidades do neg\u00f3cio;\n\nFormaliza\u00e7\u00e3o de processos para solu\u00e7\u00e3o de problemas do neg\u00f3cio.\n\nPROCESSO SELETIVO\n\nPara cursar uma certifica\u00e7\u00e3o do Insper \u00e9 preciso passar por um processo seletivo, que \u00e9 o mesmo usado para as p\u00f3s-gradua\u00e7\u00f5es. Isso porque, uma vez tendo passado em uma certifica\u00e7\u00e3o, o aluno pode ingressar em outras certifica\u00e7\u00f5es sem necessidade de passar por processos seletivos adicionais.\n\n \n\nS\u00e3o 4 etapas no processo seletivo:\n\n \n\nFormul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o\n\nTestes\n\nDocumenta\u00e7\u00e3o\n\nEntrevista de admiss\u00e3o\n\nVeja, a seguir, um detalhamento de cada uma delas.\n\n1. Formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o\n\nO formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa eliminat\u00f3ria do processo seletivo. Nele, o candidato deve descrever as suas experi\u00eancias profissionais, bem como sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.\n\nEssas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o analisadas e, se atenderem aos requisitos do programa, o candidato ser\u00e1 convocado a realizar os testes e a entrevista de admiss\u00e3o.\n\n2. Teste de Preparo em Temas Quantitativos (TPTQ) com\u00a0English Reading Test\u00a0(ERT)\n\n\n\nAs orienta\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dos testes s\u00e3o enviadas por e-mail em at\u00e9 24 horas ap\u00f3s\u00a0a an\u00e1lise do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o. \u00c9 cobrada uma taxa de R$ 95.\n\nCom\u00a0dura\u00e7\u00e3o total de duas horas, o exame \u00e9 composto por 25 quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha de matem\u00e1tica (1h30) e\u00a010 quest\u00f5es de ingl\u00eas (30 min).\n\nO resultado \u00e9 divulgado ao final da prova, e o aluno deve conseguir nota m\u00ednima de 50% para continuar no processo seletivo.\n\n3. Documenta\u00e7\u00e3o\n\n\n\nOs documentos abaixo devem ser inseridos atrav\u00e9s de\u00a0upload\u00a0no formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o: \n\nCarta de recomenda\u00e7\u00e3o\n\nAs cartas de recomenda\u00e7\u00e3o devem ser obtidas junto a profissionais, executivos ou acad\u00eamicos que tiveram contato direto com o candidato e possam atestar e confirmar suas habilidades. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o incompleta dos documentos impede o prosseguimento no processo seletivo. A candidatura s\u00f3 pode ser retomada ap\u00f3s a entrega da totalidade dos documentos citados.\n\nAl\u00e9m disso, os documentos abaixo s\u00e3o\u00a0obrigat\u00f3rios\u00a0e devem ser apresentados no ato da matr\u00edcula, em caso de aprova\u00e7\u00e3o no processo seletivo: \n\nRG ou RNE (n\u00e3o podendo ser substitu\u00eddo por outro documento, como CNH, CPF, etc); \n\nDiploma de gradua\u00e7\u00e3o\u00a0(frente e verso)* ou, provisoriamente,\u00a0comprovante de cola\u00e7\u00e3o de grau** \n\nCarta de responsabilidade financeira\u00a0(se o pagamento do curso for realizado por empresa). \n\n* Os candidatos que t\u00eam diploma de gradua\u00e7\u00e3o estrangeiro podem apresentar apenas seu diploma de gradua\u00e7\u00e3o no processo seletivo.\n\n** Caso o candidato ainda n\u00e3o tenha o diploma de gradua\u00e7\u00e3o, provisoriamente ser\u00e1 aceito um atestado de conclus\u00e3o de curso de gradua\u00e7\u00e3o que explicite a data de cola\u00e7\u00e3o de grau, realizada em data anterior ao in\u00edcio do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Nesse caso, o candidato dever\u00e1 assinar termo de compromisso de entrega do diploma no prazo definido pelo Insper.\n\n4. Entrevista de admiss\u00e3o\n\n\n\nAp\u00f3s an\u00e1lise do formul\u00e1rio e do teste, o candidato \u00e9 convocado para agendar\u00a0uma entrevista com um membro do Comit\u00ea de Admiss\u00e3o do Insper. Durante a entrevista, o Insper procura entender se as expectativas e o momento de carreira est\u00e3o alinhados ao programa.\n\nO desempenho do candidato em todas as etapas \u00e9 analisado pelo Comit\u00ea de Admiss\u00e3o, sendo os aprovados convocados para a matr\u00edcula, e os reprovados, devidamente informados. A validade da aprova\u00e7\u00e3o no processo seletivo para matr\u00edcula \u00e9 de quatro trimestres consecutivos, a partir do trimestre de sua aprova\u00e7\u00e3o.\n\nPROGRAMA AVAN\u00c7ADO EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DIGITAL: GEST\u00c3O, OPERA\u00c7\u00d5ES E TECNOLOGIA\n\nhttps://www.insper.edu.br/pos-graduacao/programas-avancados/programa-avancado-em-transformacao-digital/\n\n\n\nA transforma\u00e7\u00e3o digital dos neg\u00f3cios \u00e9 uma realidade e est\u00e1 acontecendo em ritmo acelerado nos mais diversos setores da economia. A forma como as organiza\u00e7\u00f5es criam valor para seus clientes, a partir de novos modelos de neg\u00f3cio e de tecnologias digitais emergentes, est\u00e1 transformando setores inteiros e pressionando o desenvolvimento de projetos envolvendo algumas, ou muitas, dessas tecnologias.  \n\n \n\nA revolu\u00e7\u00e3o em curso se baseia numa ampla gama de possibilidades tecnol\u00f3gicas: intelig\u00eancia artificial, internet das coisas, big data, blockchain, realidade virtual e aumentada, rob\u00f3tica avan\u00e7ada, robotic process automation (RPA) e manufatura aditiva, entre outras. E al\u00e9m do desafio de domin\u00e1-las, existe tamb\u00e9m o de ter um mapeamento cont\u00ednuo de evolu\u00e7\u00f5es para serem incorporadas aos processos no momento correto de maturidade e potencial de gera\u00e7\u00e3o de valor. \n\n \n\nO poder de transforma\u00e7\u00e3o dessas tecnologias sobre os mais diversos processos de neg\u00f3cios da organiza\u00e7\u00e3o, sejam eles operacionais, de suporte ou de gest\u00e3o, est\u00e1 justamente na variedade e capilaridade delas. Essas inova\u00e7\u00f5es devem ser geridas por professionais qualificados, executadas por equipes multifuncionais e \u00e1geis e conduzidas dentro de um programa de gerenciamento da mudan\u00e7a alinhado \u00e0 cultura e \u00e0 estrat\u00e9gia digitais da organiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA complexidade dessa digitaliza\u00e7\u00e3o exige uma forma\u00e7\u00e3o robusta dos profissionais, tanto em aspectos t\u00e9cnicos, quanto de lideran\u00e7a, e a constante colabora\u00e7\u00e3o entre os neg\u00f3cios e a pesquisa.\n\nVIS\u00c3O DO PROGRAMA\n\nA imagem a seguir apresenta a vis\u00e3o do Programa Avan\u00e7ado em Transforma\u00e7\u00e3o Digital: Gest\u00e3o, Opera\u00e7\u00f5es e Tecnologia sobre os diversos aspectos da transforma\u00e7\u00e3o digital nas organiza\u00e7\u00f5es, trabalhando do porqu\u00ea da inova\u00e7\u00e3o, ao desenvolvimento dela baseado em tecnologias disruptivas, dados, gest\u00e3o e lideran\u00e7a.  \n\nPOR QU\u00ca?\n\nEstrat\u00e9gia digital e novos modelos de neg\u00f3cios\n\nONDE?\n\nSupply Chain digital\n\nOpera\u00e7\u00f5es digitais\n\nProduto/Servi\u00e7o digital\n\nCliente\n\nO QU\u00ca?\n\nSeguran\u00e7a digital\n\nData Science\n\nCaptura\n\nExtra\u00e7\u00e3o\n\nConectividade\n\nArmazenamento\n\nAn\u00e1lise\n\nIA\n\nAplica\u00e7\u00e3o\n\nNeg\u00f3cios\n\nTecnologias disruptivas\n\nCOMO?\n\nLideran\u00e7a digital\n\nGovernan\u00e7a\n\nGest\u00e3o da mudan\u00e7a\n\nGest\u00e3o de Projetos digitais\n\nDIFERENCIAIS DO CURSO\n\nGest\u00e3o colegiada com a participa\u00e7\u00e3o de um N\u00facleo Docente Estruturante, composto por professores respons\u00e1veis pelas trilhas de aprendizagem do curso.\n\nA metodologia do Aprendizado Centrado no Aluno, que \u00e9 seguida durante todo o curso e propicia avalia\u00e7\u00f5es e medi\u00e7\u00f5es constantes do aprendizado e da qualidade do ensino.\n\nInfraestrutura de laborat\u00f3rios de ensino para composi\u00e7\u00e3o das atividades pr\u00e1ticas e desenvolvimento dos projetos das disciplinas e integrador.\n\nGest\u00e3o integrada do corpo docente, incluindo processo de sele\u00e7\u00e3o, aprimoramento e a\u00e7\u00f5es pontuais visando \u00e0 melhoria de qualidade em mat\u00e9ria de ensino e aprendizagem.\n\nProcesso de Garantia da Aprendizagem (Assurance of Learning)\n\nToda a infraestrutura de tecnologia do Insper est\u00e1 a servi\u00e7o do Programa Avan\u00e7ado em Transforma\u00e7\u00e3o Digital: Gest\u00e3o, Opera\u00e7\u00f5es e Tecnologia. Dos laborat\u00f3rios de ensino e pesquisa (Automa\u00e7\u00e3o Industrial, FabLab, TechLab, Laborat\u00f3rio Desenvolvimento Colaborativo \u00c1gil, Laborat\u00f3rio Realidade Virtual e Jogos Digitais, Laborat\u00f3rio Redes e Supercomputa\u00e7\u00e3o), ao Centro de Empreendedorismo e ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, que desenvolve solu\u00e7\u00f5es para problemas reais de organiza\u00e7\u00f5es parceiras.\n\nObjetivos do programa\n\nO objetivo geral do curso \u00e9 preencher uma lacuna e oferecer ao mercado profissionais completos, que conhecem em profundidade as novas tecnologias, e lideram o processo de transforma\u00e7\u00e3o digital a partir de pr\u00e1ticas contempor\u00e2neas de gest\u00e3o. \n\n \n\nPara as organiza\u00e7\u00f5es, isso significa novos modelos de neg\u00f3cio, processos e produtos alinhados \u00e0s suas estrat\u00e9gias e necessidades do seu mercado consumidor.\n\nObjetivos de aprendizagem espec\u00edficos \n\nAvaliar alternativas de posicionamento estrat\u00e9gico de uma organiza\u00e7\u00e3o em ambientes competitivos sujeitos a mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, considerando os desafios e as oportunidades da transforma\u00e7\u00e3o digital. \n\nAnalisar as metodologias para a busca da excel\u00eancia operacional dos processos de neg\u00f3cios ao produzir bens e servi\u00e7os que atendam com efic\u00e1cia \u00e0s necessidades do cliente. \n\nSelecionar ferramentas anal\u00edticas e tecnologias emergentes que agreguem valor aos clientes considerando os processos operacionais e de decis\u00e3o estabelecidos para a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os.\n\nLiderar mudan\u00e7as organizacionais a partir de um realinhamento da cultura e dos processos \u00e0s novas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o impostas pela transforma\u00e7\u00e3o digital.  \n\nA quem se destina\n\nEste curso \u00e9 voltado a profissionais com no m\u00ednimo tr\u00eas anos de experi\u00eancia em diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o que pretendem se tornar especialistas em tecnologias disruptivas, gest\u00e3o e estrat\u00e9gia digitais para liderar os processos de transforma\u00e7\u00e3o digital das suas organiza\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nTrilhas de aprendizagem\n\nO curso est\u00e1 estruturado em 5 trilhas, formadas por diferentes componentes curriculares que se cruzam ao longo dos trimestres.\n\nVis\u00e3o e impacto da transforma\u00e7\u00e3o digital no neg\u00f3cioMenos\n\nA primeira trilha parte da quest\u00e3o fundamental do programa: por que digitalizar? Ela discute conceitos de estrat\u00e9gia e de posicionamento competitivo, seguidos por estudos sobre novas estrat\u00e9gias e novos modelos de neg\u00f3cio direcionados por inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas. Al\u00e9m de apresentar m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o do grau de maturidade digital para verificar os potenciais e as lacunas da corpora\u00e7\u00e3o frente a sua estrat\u00e9gia digital. \n\n \n\nDisciplina: \n\n \n\nEstrat\u00e9gia e Neg\u00f3cios Digitais\n\nDecis\u00e3o orientada por dados\n\nA segunda trilha desenvolve todo o ferramental anal\u00edtico e tecnol\u00f3gico para a tomada de decis\u00e3o orientada por dados. Inclui as etapas de aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ao longo de todos os processos de neg\u00f3cios da organiza\u00e7\u00e3o (operacionais, gerenciais ou de suporte), a constru\u00e7\u00e3o de uma arquitetura robusta e confi\u00e1vel para a transfer\u00eancia dessas informa\u00e7\u00f5es e o seu armazenamento para an\u00e1lise por algoritmos. Envolvendo tamb\u00e9m os temas de seguran\u00e7a digital, privacidade e prote\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\n \n\nDisciplinas:   \n\n \n\nData Science and Analytics \n\nIoT \u2013 Internet das Coisas  \n\nSeguran\u00e7a Digital\n\nTecnologias emergentes\n\nA terceira trilha prop\u00f5e a apresenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que abrem novas perspectivas para a cadeia de valor das empresas, possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de processos mais aut\u00f4nomos, flex\u00edveis e reconfigur\u00e1veis, o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es \u201cinteligentes\u201d, a cria\u00e7\u00e3o de novos processos, novos produtos e novos modelos de neg\u00f3cios.  \n\n \n\nDisciplinas: \n\n \n\nTecnologias para Produtos-Servi\u00e7os \n\nTecnologias para Suporte \u00e0s Opera\u00e7\u00f5es \n\nTecnologias para Suporte a Gest\u00e3o\n\nVis\u00e3o e impacto da transforma\u00e7\u00e3o digital na gest\u00e3o e opera\u00e7\u00f5es digitais\n\nA quarta trilha fecha a discuss\u00e3o sobre os ganhos ao longo da cadeia de gera\u00e7\u00e3o do valor das empresas fruto de nova estrat\u00e9gia digital e de novos modelos de neg\u00f3cios (Trilha1), do uso de ferramentas anal\u00edticas e de ci\u00eancia dos dados (Trilha 2) e da implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias emergentes (Trilha 3). Ela aborda a gera\u00e7\u00e3o de valor a partir de cadeias de suprimentos altamente integradas, otimizadas e \u00e1geis, de uma opera\u00e7\u00e3o digital orientada por dados e em intelig\u00eancia operacional e no design de produtos e servi\u00e7os alinhados \u00e0s necessidades do cliente.  \n\n \n\nDisciplinas: \n\n \n\nExperi\u00eancia do Cliente \n\nDesign de Produtos-Servi\u00e7os Digitais \n\nGest\u00e3o das Opera\u00e7\u00f5es Digitais \n\nGest\u00e3o da Cadeia de Suprimentos Digital\n\nCultura digital e gest\u00e3o da mudan\u00e7a\n\nNa quinta trilha, \u00e9 resolvida a quest\u00e3o crucial que surge ap\u00f3s o aprendizado de todo o processo de transforma\u00e7\u00e3o: como gerir o processo de transforma\u00e7\u00e3o? Ela discute a\u00e7\u00f5es fundamentais para definir novas compet\u00eancias do ambiente de neg\u00f3cios digitais, o envolvimento e a prepara\u00e7\u00e3o das pessoas nos processos de transforma\u00e7\u00e3o digital e estrutura o processo de gest\u00e3o de mudan\u00e7as.\n\n \n\nDisciplinas:\n\n \n\nGovernan\u00e7a Digital \n\nLideran\u00e7a de Projetos Digitais\n\n\n\nProjeto Integrador\n\nO Projeto Integrador \u00e9 uma disciplina aplicada que oferece aos alunos a oportunidade de p\u00f4r em pr\u00e1tica seus conhecimentos. Eles trabalham, em um problema real de uma organiza\u00e7\u00e3o, as \u201craz\u00f5es\u201d, o \u201conde\u201d, o \u201co qu\u00ea\u201d e o \u201ccomo\u201d aplicar a transforma\u00e7\u00e3o digital. \n\n \n\nOs alunos s\u00e3o desafiados a seguir o framework de transforma\u00e7\u00e3o digital apresentado no in\u00edcio do programa e detalhado ao longo das disciplinas. Partindo da discuss\u00e3o da estrat\u00e9gia digital, baseada no levantamento do n\u00edvel de maturidade digital da organiza\u00e7\u00e3o escolhida com caso de estudo e de um mapeamento tecnol\u00f3gico que mostra oportunidades e riscos de ruptura do modelo de neg\u00f3cio em quest\u00e3o.  \n\n \n\nDa\u00ed os alunos s\u00e3o capazes de propor adequa\u00e7\u00e3o ao longo da cadeia de gera\u00e7\u00e3o de valor, sempre centrado no cliente, a partir da escolha e implanta\u00e7\u00e3o corretas de tecnologias emergentes e orientada a dados. Algumas dessas a\u00e7\u00f5es podem ser prototipadas e testadas em laborat\u00f3rio ou ambientes virtuais, permitindo r\u00e1pidas adapta\u00e7\u00f5es e itera\u00e7\u00f5es em cima da solu\u00e7\u00e3o proposta, em um ciclo de melhoria \u00e1gil e cont\u00ednua. \n\n \n\nAs aulas do Projeto Integrador ocorrem no modelo \u201cest\u00fadio\u201d que permite que os alunos treinem e avancem suas habilidades de design e desenvolvam suas compet\u00eancias de pensamento cr\u00edtico e de comunica\u00e7\u00e3o dentro das equipes e entre elas. \n\n \n\nOs projetos do Desafio Integrador s\u00e3o avaliados ao final do 6\u00ba per\u00edodo por uma banca composta por membros internos e externos ao programa.\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DO CURSO\n\nAlex Camilli Bottene\n\n \n\nDoutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de Manufatura Avan\u00e7ada e Sustent\u00e1vel, pela Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, da Universidade de S\u00e3o Paulo (EESC-USP). Mestre em Engenharia Mec\u00e2nica, \u00e1rea de Manufatura, tamb\u00e9m pela EESC-USP. Graduado em engenharia de Produ\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica, tamb\u00e9m pela EESC-USP.\n\nPr\u00e9via experi\u00eancia profissional de pesquisa e desenvolvimento em processos avan\u00e7ados de manufatura de estruturas leves, quando foi Integrante do N\u00facleo de Estruturas Leves do Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o Paulo (IPT).\n\n \n\nAtualmente, \u00e9 professor nas \u00e1reas de: design para manufatura, processos de fabrica\u00e7\u00e3o, processos avan\u00e7ados de manufatura e gest\u00e3o integrada da manufatura; todas dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Mec\u00e2nica e Mecatr\u00f4nica do Insper. L\u00edder da trilha de design destes cursos, atuando como integrador das disciplinas de projeto ao longo dos semestres de Gradua\u00e7\u00e3o.\n\nIntegrante do grupo de professores do Insper, coordena do Programa Avan\u00e7ado em Transforma\u00e7\u00e3o Digital (PATD), onde atua na disciplina de tecnologias para design de produtos e servi\u00e7os digitais.\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DA P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O LATO SENSU\n\nGeraldo Setter\n\n \n\nGeraldo \u00e9 professor teaching fellow no Insper, coordenador executivo do Insper Metricis e coordenador do Programa Avan\u00e7ado em Sustentabilidade (PAS). Doutor em Administra\u00e7\u00e3o (na \u00e1rea de Governan\u00e7a Corporativa) na FEA/USP, \u00e9 mestre em Administra\u00e7\u00e3o pelo Insper e fez tamb\u00e9m o MBA Executivo. \u00c9 especialista em Finan\u00e7as (CEAG) pela Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo (EAESP)/Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas e engenheiro mec\u00e2nico pela Escola de Engenharia Mau\u00e1/Centro Universit\u00e1rio do Instituto Mau\u00e1 de Tecnologia.\n\n \n\nMais de 30\u00a0anos de experi\u00eancia profissional como executivo e consultor, com foco em finan\u00e7as, estrat\u00e9gia e gest\u00e3o de neg\u00f3cios, em empresas brasileiras e multinacionais de m\u00faltiplos segmentos (consultoria de TI e gest\u00e3o, banco, bens de consumo, engenharia e telecomunica\u00e7\u00f5es, incorpora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e m\u00eddia). No Terceiro Setor, atuou por quase 10 anos em consultoria e gest\u00e3o de entidades ligadas \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.\n\nNOT\u00cdCIAS\n\nhttps://hub.insper.edu.br/noticias\n\n\n\nContato\n\nhttps://hub.insper.edu.br/contato\n\nDESENVOLVA O PROJETO DE INOVA\u00c7\u00c3O DA SUA EMPRESA NO INSPER\n\nAgende uma conversa com o hub\n\nFALE COM O HUB\n\n\n\n\n\n\n\nRELAT\u00d3RIO BIANUAL 2021 \u2022 2022\n\n\n\n\n\n\n\nMENSAGEM DO FUNDADOR\n\n\u00c9 com muita satisfa\u00e7\u00e3o que encaminhamos a voc\u00eas este relat\u00f3rio sobre as atividades do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha.\n\nO Hub foi criado em 2019 e nomeado em homenagem ao engenheiro Paulo Cunha, querido amigo, conselheiro e generoso apoiador do Insper, que sempre foi um forte promotor e incentivador da \u00e1rea tecnol\u00f3gica na nossa escola e de seu impacto em promo\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e do empreendedorismo. O Hub tem por miss\u00e3o acelerar transforma\u00e7\u00f5es de alto valor econ\u00f4mico e social nas organiza\u00e7\u00f5es e na sociedade por meio de pesquisa aplicada, solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou de novos modelos de neg\u00f3cio. No entanto, em fun\u00e7\u00e3o da pandemia, as atividades do Hub foram prejudicadas em 2020 e, ao longo daquele ano, foi feito um planejamento estrat\u00e9gico tendo em mente a retomada das atividades presenciais no Insper, o que aconteceu no ano seguinte.\n\nA partir de 2021, o Hub passou a ser liderado por Rodrigo Amantea, novo coordenador executivo, com a miss\u00e3o principal de aprimorar a integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos gerados no Insper com as demandas do mercado por inova\u00e7\u00e3o. Para tanto, visa-se estabelecer uma s\u00f3lida estrutura de parcerias com grandes empresas, alunos e alumni empreendedores do Insper.\n\nCom esse objetivo, foram lan\u00e7ados o canal de comunica\u00e7\u00e3o hub.i9, uma plataforma que oferece informa\u00e7\u00f5es abrangentes \u00e0 toda nossa comunidade, o programa Inova Projetos e o cons\u00f3rcio com empresas, visando promover projetos inovadores e transformadores com longo envolvimento entre as organiza\u00e7\u00f5es e o Hub.\n\nDestaca-se tamb\u00e9m o lan\u00e7amento do programa Women in Tech, iniciativa que visa promover uma maior inclus\u00e3o de mulheres nas \u00e1reas de ci\u00eancia, tecnologia, engenharia e matem\u00e1tica (STEM) e da aceleradora Foks, para os projetos e startups de alunos e alumni do Insper.\n\nA miss\u00e3o do Hub est\u00e1 inserida na do Insper, de criar valor para a sociedade por meio do conhecimento aplicado e de pessoas com habilidades, compet\u00eancias e esp\u00edrito inovador e empreendedor. Vemos o Hub como fundamental para podermos continuar a cumprir com \u00eaxito nosso prop\u00f3sito.\n\nAgrade\u00e7o penhoradamente a todos que contribu\u00edram para que isso tenha sido poss\u00edvel e com cujo generoso apoio continuaremos a contar.\n\nClaudio Haddad\n\nPresidente do Conselho Deliberativo\n\n\n\n\n\n\n\nMENSAGEM DO COORDENADOR\n\nEste relat\u00f3rio sumariza o trabalho do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha nos anos de 2021 e 2022. Nosso primeiro desafio foi a forma\u00e7\u00e3o da equipe que tornaria poss\u00edvel dar vida \u00e0 nossa miss\u00e3o. Incentivamos a aproxima\u00e7\u00e3o do corpo docente com o Hub e, paralelamente, nos conectamos com empresas nas quais inova\u00e7\u00e3o era parte importante da agenda, o que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de projetos tecnol\u00f3gicos e conectou nossas engenharias com o mercado.\n\nRevisamos a proposta de fomento ao empreendedorismo na comunidade Insper, implementando, por exemplo, o programa de startups residentes e a aceleradora FOKS. Tudo isso contribuiu positivamente para a cultura de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo.\n\nRodrigo Amantea\n\nCoordenador Geral de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha\n\n\n\n\n\n\n\nQUEM SOMOS\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha \u00e9 um espa\u00e7o aberto a alunos, professores, pesquisadores, alumni, empresas e sociedade, dedicado ao desenvolvimento de projetos de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Nossos parceiros s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es que apostam na inova\u00e7\u00e3o do Brasil por meio da resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos e da compreens\u00e3o estrat\u00e9gica do impacto da inova\u00e7\u00e3o nas empresas (13_Relat\u00f3rio Hub - miolo) .\n\n\n\n\n\n\n\nPILARES DE ATUA\u00c7\u00c3O DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nPara isso, estruturamos as atividades do Hub em tr\u00eas pilares: inova\u00e7\u00e3o com parceiros, empreendedorismo e Comunidade Hub.i9 .\n\n\n\nPILAR 1 \u2022 INOVA\u00c7\u00c3O COM PARCEIROS\n\nNeste pilar de nossa atua\u00e7\u00e3o temos como objetivo estreitar os v\u00ednculos entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares. Oferecemos oportunidades para resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, o que fazemos com pesquisas em tecnologias disruptivas, projetos de transforma\u00e7\u00e3o digital e laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o, entre outros. Nossos parceiros s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas em busca de inova\u00e7\u00e3o: buscamos criar oportunidades de parcerias para diferentes tipos de inova\u00e7\u00e3o, com projetos de curta, m\u00e9dia e longa dura\u00e7\u00e3o, com um processo de atendimento e desenho de parceria altamente customiz\u00e1vel.\n\nAlguns cases\n\nGM: Desenvolvimento de tecnologias de localiza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para automa\u00e7\u00e3o de testes em pista de provas\n\nAMBEV: Cria\u00e7\u00e3o de sistema de monitoramento de trocador de calor\n\nULTRACARGO: Melhoria da estimativa de custos para desenvolvimento de planta industrial\n\nDELL: Plataforma para cria\u00e7\u00e3o e teste de modelos do mercado de a\u00e7\u00f5es\n\nProgramas acad\u00eamicos (REP)\n\nAtividade pioneira e inovadora no mundo dos neg\u00f3cios, o REP prop\u00f5e diagn\u00f3stico e solu\u00e7\u00e3o para as empresas. Voltado para complementar a forma\u00e7\u00e3o dos alunos da gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, a disciplina amplia as compet\u00eancias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e orienta\u00e7\u00e3o para resultado\n\nProgramas acad\u00eamicos (PFE)\n\nExperi\u00eancia imersiva no desenvolvimento de projetos tecnol\u00f3gicos que requerem uma solu\u00e7\u00e3o inovadora de engenharia, o PFE \u00e9 um dos marcos de conclus\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o do engenheiro do Insper, aproximando os alunos das organiza\u00e7\u00f5es para que desenvolvam solu\u00e7\u00f5es voltadas a demandas e necessidades das empresas e da sociedade\n\n\n\nPILAR 2 \u2022 CENTRO DE EMPREENDEDORISMO\n\n\u00c9 o pilar que visa o desenvolvimento da cultura empreendedora nos membros da comunidade Insper e profissionais do mercado. Nesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o se direciona ao amparo individual do empreendedor (com foco no autoconhecimento) e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades para colocar em pr\u00e1tica as descobertas feitas ao longo da jornada de forma\u00e7\u00e3o. Participando ativamente do desenvolvimento de startups, o Centro de Empreendedorismo (CEMP) \u00e9 um mecanismo de advisory, que d\u00e1 suporte a alunos e alumni desde o in\u00edcio do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o, de modo a orientar no processo de valida\u00e7\u00e3o mais adequado e na busca pelas boas pr\u00e1ticas para empreender um novo neg\u00f3cio. Com suporte especializado, programas que acompanham cada momento do empreendedor e conex\u00e3o com alumni, as startups do nosso ecossistema se destacam em seus mercados .\n\nAceleradora Foks\n\nCriada em 2022, a Foks \u00e9 o nosso programa de acelera\u00e7\u00e3o exclusivo para startups de alunos e alumni do Insper que j\u00e1 possuem clientes e receita recorrente superior a R$ 40 mil por m\u00eas. Com apoio do CEMP e da estrutura do Insper, essas startups t\u00eam a oportunidade de impulsionar seu crescimento e alcan\u00e7ar novos patamares de sucesso .\n\nPROGRAMAS ACAD\u00caMICOS (ON E EMPREENDA)\n\nCriada em 2022, a Foks \u00e9 o nosso programa de acelera\u00e7\u00e3o exclusivo para startups de alunos e alumni do Insper que j\u00e1 possuem clientes e receita recorrente superior a R$ 40 mil por m\u00eas. Com apoio do CEMP e da estrutura do Insper, essas startups t\u00eam a oportunidade de impulsionar seu crescimento e alcan\u00e7ar novos patamares de sucesso. \n\nOferecemos um programa de acelera\u00e7\u00e3o non-equity, focado no suporte e conex\u00e3o com o objetivo de ajudar as startups a desenharem e atingirem seus OKRs (Objectives and Key Results). Al\u00e9m disso, montamos um Advisory Board composto por empreendedores de sucesso do Insper, alinhados com o desafio espec\u00edfico de cada startup, proporcionando orienta\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e experi\u00eancia pr\u00e1tica\n\nO framework de atua\u00e7\u00e3o da Foks envolve reuni\u00f5es mensais com o Advisory Board, reuni\u00f5es quinzenais com o time de acelera\u00e7\u00e3o do Hub, conex\u00f5es com uma ampla base de mentores e a rede alumni do Insper, oferecendo um acesso ilimitado de acordo com as necessidades de cada startup. Al\u00e9m disso, proporcionamos conex\u00f5es com anjos e fundos de investimento, incluindo fast-tracking para o Insper Angels, rede de investidores formada e gerida por ex-alunos do Insper. \n\nCom a Foks, as empresas parceiras do Hub t\u00eam a possibilidade de se relacionar com as startups e realizar provas de conceitos, promovendo uma sinergia \u00fanica entre suas necessidades e as solu\u00e7\u00f5es inovadoras desenvolvidas pelas startups\n\nOPORTUNIDADE DE NEG\u00d3CIOS\n\nNa atividade ON, oferecemos um diagn\u00f3stico do modelo de neg\u00f3cio, do est\u00e1gio de maturidade da startup e do p\u00fablico-alvo, para elaborar uma proposta geradora de melhores neg\u00f3cios.\n\n\n\nPR\u00c9-ACELERA\u00c7\u00c3O EMPREENDA: DA IDEIA AO MVP\n\nO programa tem como objetivo auxiliar o aluno que est\u00e1 decidido a criar seu neg\u00f3cio a identificar seus pr\u00f3ximos passos e desenvolver seu \u201cproduto m\u00ednimo vi\u00e1vel\u201d com os primeiros clientes e em um curto espa\u00e7o de tempo (6 semanas) .\n\n\n\nPILAR 3 \u2022 COMUNIDADE HUB.I9\n\nO hub.i9 \u00e9 o pilar de comunica\u00e7\u00e3o para compartilhar conhecimento sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo do Insper. Por meio de webs\u00e9ries, mat\u00e9rias, newsletters, v\u00eddeos e podcasts, temos proporcionado uma experi\u00eancia enriquecedora para aqueles que buscam se aprofundar nessas \u00e1reas por meio do ensino e da pesquisa aplicada fomentada pelo Insper. Em nosso canal, temos entrevistas com renomados professores, alunos, ex-alunos, fundadores de startups, conselheiros do Insper e representantes de empresas parceiras, tudo com o objetivo de compartilhar insights valiosos e inspirar a comunidade.\n\nAl\u00e9m da dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, o hub.i9 tamb\u00e9m desempenha papel fundamental na comunidade de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Por meio desse canal, estabelecemos novas conex\u00f5es, realizamos visitas guiadas e tours de inova\u00e7\u00e3o no Insper, al\u00e9m de promover a\u00e7\u00f5es de ativa\u00e7\u00e3o para ampliar a visibilidade do Hub no ecossistema global e engajar os diversos p\u00fablicos de interesse que j\u00e1 fazem parte de nossa comunidade .\n\n\n\nECOSSISTEMAS CONECTADOS\n\nNo dia 30 de novembro, aconteceu o Brazil Expo Day 2022, realizado pela Plug and Play Brasil em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o. O evento trouxe ao palco tend\u00eancias, palestras e startups de destaque para que o p\u00fablico pudesse conhecer mais sobre ESG, Web 3.0 e Ind\u00fastria 4.0. A Plug and Play Brasil atua como um hub para a Am\u00e9rica Latina. \u00c9 uma plataforma global de inova\u00e7\u00e3o aberta que funciona como catalisador da inova\u00e7\u00e3o por meio da conex\u00e3o entre mentes brilhantes.\n\nFoi uma oportunidade \u00fanica para promover networking e gerar insights para a comunidade. No evento, a Plug and Play trouxe mais de 30 startups que fazem parte do seu ecossistema dentro das ind\u00fastrias fintech, insurtech, agtech, novos materiais, alimentos e bebidas, e sustentabilidade.\n\nNos dias 16 a 19 de novembro, uma equipe de especialistas em inova\u00e7\u00e3o do Insper, liderados por Rodrigo Amantea, participou do Festival Rec\u2019n\u2019Play, um dos maiores eventos nas \u00e1reas de tecnologia, cidades inteligentes e empreendedorismo do nordeste do Brasil. O festival reuniu mais de 75 mil pessoas de diversas idades para falar sobre inova\u00e7\u00e3o, impacto que o Insper ajudou a promover com a realiza\u00e7\u00e3o de 10 horas de conte\u00fado distribu\u00eddas em 3 trilhas formativas com 7 palestrantes diferentes. Falamos sobre o futuro da moradia, organiza\u00e7\u00f5es ambidestras, desafios da mobilidade em uma cidade inteligente, blockchain e os ativos digitais, EduTech, o papel da universidade no empreendedorismo e as aplica\u00e7\u00f5es da biotecnologia na era da medicina personalizada.\n\nAl\u00e9m das atua\u00e7\u00f5es em confer\u00eancias e festival, a equipe executiva esteve presente em diversos hubs, como State, Cubo, Inovabra habitat e InovaHC. O objetivo das visitas foi posicionar o Insper no ecossistema nacional de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o, trazer benchmarks das melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de hubs e criar parcerias duradouras para a prospec\u00e7\u00e3o de novos projetos de inova\u00e7\u00e3o com parceiros .\n\n\n\nWOMEN IN TECH\n\nIncubado no Hub de Inova\u00e7\u00e3o, o programa Women in Tech (WIT) busca envolver a comunidade Insper e as empresas parceiras em iniciativas que ampliem a presen\u00e7a de mulheres em cursos e carreiras de tecnologia e em postos de lideran\u00e7a. Diversidade e inclus\u00e3o s\u00e3o essenciais em todos os setores, por isso \u00e9 necess\u00e1rio promover sempre a\u00e7\u00f5es que impulsionem o protagonismo da mulher em um ambiente cuja participa\u00e7\u00e3o feminina ainda \u00e9 baixa.\n\nNo primeiro evento organizado pelo WIT, no dia 19 de mar\u00e7o de 2022, recebemos a escritora Ana Fontes, fundadora da Rede Mulher Empreendedora, que acabara de lan\u00e7ar o livro \u201cNeg\u00f3cios: Um assunto de mulheres: a for\u00e7a transformadora do empreendedorismo feminino\u201d, que deu nome ao encontro. Foi uma oportunidade para discutirmos os desafios do empreendedorismo, o potencial das mulheres em uma \u00e1rea ainda vista como masculina e a import\u00e2ncia do desenvolvimento de soft skills para aumentar a presen\u00e7a feminina em posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no mercado. Ouvimos hist\u00f3rias inspiradoras e debatemos formas de assegurar \u00e0s mulheres o direito de ocuparem os seus espa\u00e7os. Tamb\u00e9m participaram deste bate-papo as empreendedoras da comunidade Insper Andresa Bicudo (Backstage), B\u00e1rbara Diniz (Dress and Go) e Patr\u00edcia Palomo (Controlow) .\n\n\n\nESPA\u00c7O F\u00cdSICO E ESTRUTURA DE COWORKING\n\nPor meio da inaugura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o Paulo Cunha, novos neg\u00f3cios puderam ser incubados no t\u00e9rreo do pr\u00e9dio 2 do Insper. O espa\u00e7o de coworking conta com uma sala modular com capacidade de 32 lugares, uma \u00e1rea externa com 26 lugares, um lounge com 8 lugares e duas cabines de 2 lugares. Para participar do programa de residentes, todo estudante ou alumni Insper pode se cadastrar gratuitamente na base de atendimento e participar do programa independentemente do n\u00edvel de maturidade de seu neg\u00f3cio .\n\n\n\nVIS\u00c3O PARA O FUTURO\n\nEm 2023, vamos reestruturar nossa opera\u00e7\u00e3o para uma organiza\u00e7\u00e3o voltada a produtos e servi\u00e7os. Nossos pilares concentrar\u00e3o os programas do Hub, a comunidade e a pesquisa, que s\u00e3o bases para gerar conhecimento e ativa\u00e7\u00e3o do ecossistema.\n\nBuscamos ampliar a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica mediante expans\u00e3o e interc\u00e2mbio de conhecimentos, conex\u00f5es e experi\u00eancias, com focos em iniciativas de inova\u00e7\u00e3o, sa\u00fade digital, pesquisa e educa\u00e7\u00e3o. Em parceria com institui\u00e7\u00f5es de renome como o Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz, o Hospital das Cl\u00ednicas, a Faculdade de Medicina da USP, o InovaHC e o Insper, estamos consolidando o Cons\u00f3rcio de Sa\u00fade. O objetivo principal \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para prospectar oportunidades de desenvolvimento conjunto de projetos de pesquisa. Acreditamos que essa parceria estrat\u00e9gica fortalecer\u00e1 a capacidade de inova\u00e7\u00e3o e excel\u00eancia cient\u00edfica. Ao unir as compet\u00eancias desses importantes parceiros, estamos preparados para impulsionar a transforma\u00e7\u00e3o do setor da sa\u00fade, buscando solu\u00e7\u00f5es disruptivas, avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e melhores pr\u00e1ticas que beneficiem a sociedade \n\nGOVERNAN\u00c7A\n\nHeitor Sant\u2019anna Martins - McKinsey & Company\n\nJo\u00e3o Fernando Oliveira - Presidente do Conselho do HUB\n\nRodrigo Amantea - Coordenador Geral de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o\n\nCarolina Fouad - Gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o\n\nThomaz Martins - Coordenador de Empreendedorismo\n\nRaphael Galdino - Coordenador t\u00e9cnico dos projetos de Inova\u00e7\u00e3o\n\nBruna Morimoto - Projetos Acad\u00eamicos\n\nFilipi Tieppo - L\u00edder de Acelera\u00e7\u00e3o e Portf\u00f3lio\n\nMilena Lozano - PMO de Inova\u00e7\u00e3o\n\nRaphael Castro - L\u00edder de Atendimento e Advisory\n\nDavid Pal\u00e1cio - Comunidade Hub.i9\n\nThamara Martins - Projetos Acad\u00eamicos\n\nJ\u00e9ssica Adayris - Projetos de Inova\u00e7\u00e3o\n\nGabriela Ortigossa - Assistente de Projetos de Empreendedorismo.\n\n\n\n\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o HUB - 2024\n\nMiss\u00e3o\n\nContribuir com o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade.\n\nSomos parte do Insper\n\nUma institui\u00e7\u00e3o de ensino e pesquisa com mais de 30 anos de atua\u00e7\u00e3o no mercado e reconhecida internacionalmente.\n\nEcossistema que oferece suporte, infraestrutura e conex\u00f5es com diversos atores\n\nStartups\n\nPesquisadores de Novas Tecnologias\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es\n\nLaborat\u00f3rios Universit\u00e1rios\n\nEspecialistas em Inova\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n\nAlgumas expertises e \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o\n\nM\u00e1quinas Inteligentes\n\nAutoma\u00e7\u00e3o: Processos e equipamentos para automa\u00e7\u00e3o e controle\n\nRob\u00f3tica e Sistemas Integrados\n\nData & Decision Sciences\n\nSistemas da Informa\u00e7\u00e3o\n\nDeep Learning & AI\n\nData Analytics e Visualiza\u00e7\u00e3o\n\nBlockChain\n\nRealidade Virtual / Realidade Aumentada\n\nNeg\u00f3cios e Empreendedorismo\n\nIoT e Engenharia Digital\n\nHealthTech\n\nMedical Services\n\nDigital Connected Health\n\nMedicina de Precis\u00e3o\n\nPol\u00edticas P\u00fablicas\n\nAdministra\u00e7\u00e3o\n\nEconomia\n\nDireito\n\n\n\n\n\n\n\nLaborat\u00f3rios\n\nConhe\u00e7a nossas solu\u00e7\u00f5es\n\nDRIVES AND CONTROL LABORATORY (LAC) \u2013 1\u00ba SUBSOLO\n\nPNEUMATIC & HYDRAULICS LABORATORY (LPH) \u2013 3\u00ba SUBSOLO\n\nINDUSTRIAL AUTOMATION LABORATORY (LAI) \u2013 3\u00ba SUBSOLO\n\nMATERIALS LABORATORY (Room 400) - 4\u00ba ANDAR\n\nCHEMISTRY LABORATORY (Container \u2013 L1) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nTHERMAL SCIENCES LABORATORY (Room 402) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nFABRICATION LABORATORY (FAB LAB) \u2013 3\u00ba ANDAR\n\nPHYSICS AND INSTRUMENTATION LABORATORY (Room 401) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nMULTIDISCIPLINARY LABORATORY (L3) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nCOMPUTER LABORATORY (404) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nAGILE LABORATORY 1\n\nAGILE LABORATORY 2\n\nCOMPUTER ARCHITECTURE LAB\n\nVIRTUAL REALITY AND DIGITAL GAMES LABORATORY\n\nNETWORKS AND SUPERCOMPUTING LABORATORY\n\nMECHATRONIC SYSTEMS LABORATORY (403) \u2013 4\u00ba ANDAR\n\nTECHLAB \u2013 1\u00ba SUBSOLO\n\nBAJA WORKSHOP \u2013 1\u00ba SUBSOLO\n\nMILEAGE WORKSHOP \u2013 1\u00ba SUBSOLO\n\n\n\n\n\nComo podemos ajudar sua organiza\u00e7\u00e3o a inovar?\n\nPortf\u00f3lio\n\nInova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos Laborat\u00f3rios, Pesquisadores e Alunos INSPER\n\nPesquisa e Desenvolvimento\n\nP&D com foco em Inova\u00e7\u00e3o\n\nOportunidades para resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos com tecnologias disruptivas, projetos de transforma\u00e7\u00e3o digital e laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o\n\nDesafios e Problemas de Inova\u00e7\u00e3o Corporativa\n\nINOVA PROJETOS\n\nPROJETOS CUSTOMIZADOS\n\nPROJETOS ACAD\u00caMICOS\n\nEMPRESAS PATROCINADORAS\n\n\n\n\n\n\n\nProjetos Customizados\n\nOferecemos oportunidades para que empresas parceiras implementem projetos complexos de inova\u00e7\u00e3o em parceria com o Insper. Esses projetos s\u00e3o incubados no Hub e utilizam as infraestruturas de laborat\u00f3rios das engenharias.\n\nProjetos Acad\u00eamicos\n\nProjetos de inova\u00e7\u00e3o incremental ou de baixa complexidade que s\u00e3o desenvolvidos ao longo de um semestre pelos alunos e professores do INSPER atrav\u00e9s de uma das disciplinas de projetos.\n\nEmpresas Patrocinadoras\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es que apostam na inova\u00e7\u00e3o e querem apoiar o Hub - pacote de benef\u00edcios, incluindo coworking, participa\u00e7\u00e3o em grupos de afinidades e atua\u00e7\u00e3o na comunidade hub.i9, jornada de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo e trilha de inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\nINOVA Projetos\n\nConectamos o P&D das empresas parceiras com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de projetos nos quais alunos e professores desenvolvem solu\u00e7\u00f5es altamente inovadoras para demandas reais.\n\n\n\n\n\n\n\nConhe\u00e7a nossas solu\u00e7\u00f5es\n\nProjetos Acad\u00eamicos\n\nREP: O programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas \u00e9 uma atividade pioneira e inovadora no mundo dos neg\u00f3cios, que prop\u00f5e diagn\u00f3stico e solu\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas parceiras, que apresentam aos alunos um problema real.\n\nPFE: O Projeto Final de Engenharia \u00e9 uma experi\u00eancia imersiva no desenvolvimento de projetos tecnol\u00f3gicos que requerem uma solu\u00e7\u00e3o inovadora de engenharia.\n\nON: Na atividade Oportunidade para Novos Neg\u00f3cios oferecemos um diagn\u00f3stico do modelo de neg\u00f3cio, do est\u00e1gio de maturidade da startup e do p\u00fablico-alvo para elaborar uma proposta geradora de melhores neg\u00f3cios.\n\n\n\n\n\n\n\nPremissa dos Projetos de Inova\u00e7\u00e3o com Parceiros\n\nExemplos de Projetos:\n\nDesenvolvimento de tecnologias de localiza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para automa\u00e7\u00e3o de testes em pista de provas.\n\nDesenvolvimento de um Sistema de monitoramento de trocador de calor.\n\nDesenvolvimento de Usos e Aplica\u00e7\u00f5es Via Manufatura Aditiva Contendo Materiais Braskem.\n\nConcep\u00e7\u00e3o, prototipagem e valida\u00e7\u00e3o experimental de um conjunto de sistemas rob\u00f3ticos aut\u00f4nomos para uso na agricultura.\n\nPlataforma para cria\u00e7\u00e3o e teste de modelos do mercado de a\u00e7\u00f5es.\n\nDesenvolvimento de simulador para treinamento de habilidades em cirurgia minimamente invasiva.\n\nMelhoria da Estimativa de Custos para Desenvolvimento de Planta Industrial.\n\nDesenvolvimento de ferramentas para auxiliar bi\u00f3psias guiadas por tomografia computadorizada: Angle-Tracker.\n\n\n\n\n\n\n\nAlguns Cases\n\nPesquisa e Inova\u00e7\u00e3o\n\nPesquisa e curso do Insper abordam como combater a evas\u00e3o escolar no Ensino M\u00e9dio.\n\nPesquisa em parceria com a AstraZeneca sobre o custo econ\u00f4mico das mortes por c\u00e2ncer de pulm\u00e3o para o pa\u00eds.\n\nDesafios em Heli\u00f3polis: solu\u00e7\u00f5es para enchentes, conex\u00e3o entre m\u00e3es e cuidadoras, e rotatividade de professores.\n\nArtigos\n\nCompreens\u00e3o do impacto da mudan\u00e7a regulat\u00f3ria de 2013 na aquisi\u00e7\u00e3o de ouro na Amaz\u00f4nia.\n\nCombate \u00e0s disparidades sociais e econ\u00f4micas das regi\u00f5es do Brasil.\n\nMortes em decorr\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es de agentes de seguran\u00e7a p\u00fablica de S\u00e3o Paulo.\n\nSprint Session de Inova\u00e7\u00e3o Social \u2013 Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o\n\nBot de WhatsApp para relatar enchentes.\n\nAplicativo para conectar m\u00e3es e cuidadoras.\n\nSistema de avalia\u00e7\u00e3o do deslocamento de professores.\n\n\n\n\n\n\n\nPortf\u00f3lio\n\nEstrat\u00e9gico & T\u00e1tico\n\nEstrat\u00e9gias de Inova\u00e7\u00e3o, Aculturamento e Relacionamento com Startups\n\nDiagn\u00f3stico da Maturidade & Prontid\u00e3o para Inova\u00e7\u00e3o\n\nLabs de Estrat\u00e9gia & Oportunidades de Inova\u00e7\u00e3o\n\nEncontros para Constru\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia de Inova\u00e7\u00e3o ou Identifica\u00e7\u00e3o de Problemas e Oportunidades\n\nIncubar Projetos e Spin-offs no Insper\n\nMapeamento & Conex\u00e3o com Startups\n\nMentoria e Orienta\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento de Projetos\n\nPesquisa Aplicada sobre Tend\u00eancias & Tecnologias no Setor\n\nChallenges/Hackathons e Eventos para Cultura de Inova\u00e7\u00e3o\n\nAcelera\u00e7\u00e3o Corporativa\n\nResultados do Ecossistema\n\nStartups do nosso ecossistema captaram mais de R$ 7,6 bilh\u00f5es.\n\n56 startups diferentes.\n\n77 rodadas de investimento.\n\nR$ 7.646.035.000,00 captados.\n\nAtiva\u00e7\u00e3o da Comunidade\n\nA Comunidade de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper\n\nMais de 46 eventos.\n\n72 speakers diferentes.\n\n40 webinars.\n\nMais de 6945 visualiza\u00e7\u00f5es.\n\n7 edi\u00e7\u00f5es de newsletter.\n\nMais de 30 mil leitores impactados.\n\nMais de 8 epis\u00f3dios de podcasts lan\u00e7ados.\n\nContato\n\nCarolina Fouad: carolinafouad@insper.edu.br\n\nVisite nosso site: Insper Hub\n\n\n\n\n\n\n\nFolheto HUB \u2013 v7\n\nSomos o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper. Nossa miss\u00e3o \u00e9 contribuir para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras de problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade. Temos o objetivo de acelerar as transforma\u00e7\u00f5es de alto valor econ\u00f4mico e social por meio de pesquisa aplicada e de projetos que integrem tecnologia e novos modelos de neg\u00f3cios.\n\nInova\u00e7\u00e3o com Parceiros\n\nProjetos Customizados: Oferecemos oportunidades para que empresas parceiras implementem projetos complexos de inova\u00e7\u00e3o em parceria com o Insper. Esses projetos s\u00e3o incubados no Hub de inova\u00e7\u00e3o e utilizam nossa infraestrutura.\n\nInova Projetos: Iniciativas com alunos e professores que criam solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas reais de empresas parceiras.\n\nInova Labs: Laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o co-criados com empresas parceiras: hackatons, design sprints, programas de acelera\u00e7\u00e3o corporativa, business model challenges, incubadora de projetos de inova\u00e7\u00e3o, entre outros.\n\nEmpresas Patrocinadoras: Para organiza\u00e7\u00f5es que apostam na inova\u00e7\u00e3o e querem apoiar o Hub de Inova\u00e7\u00e3o, oferecemos um pacote de benef\u00edcios, incluindo coworking, participa\u00e7\u00e3o em grupos de afinidades e atua\u00e7\u00e3o na comunidade hub.i9, jornada de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo e trilha de inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es parceiras\n\nInovando com o Insper Empreendendo no Insperhub.i9\n\nAlunos e alumni Coordenadores, professores e t\u00e9cnicos\n\nEcossistema empreendedor\n\nEmpresas patrocinadoras\n\nProjetos customizados\n\nInova Projetos\n\nInova Labs\n\nComunidade\n\nEventos\n\nPodcasts\n\nNot\u00edcias\n\nAtendimento & Advisory\n\nAcelera\u00e7\u00e3o & Portf\u00f3lio\n\nEmpresas Residentes\n\nBase de Conhecimento\n\nO hub.i9 \u00e9 nosso canal de conex\u00e3o com o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo brasileiro e mundial. Eventos, not\u00edcias, webseries, podcasts, e diversas atividades que realizamos com escolas e organiza\u00e7\u00f5es parceiras.\n\nempreendedorismo@insper.edu.br\n\nProjetos Acad\u00eamicos\n\nO programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas \u00e9 uma atividade pioneira e inovadora no mundo dos neg\u00f3cios, que prop\u00f5e diagn\u00f3stico e solu\u00e7\u00e3o \u00e0s empresas parceiras, que apresentam aos alunos um problema real.\n\nO Projeto Final de Engenharia \u00e9 uma experi\u00eancia imersiva no desenvolvimento de projetos tecnol\u00f3gicos que requerem uma solu\u00e7\u00e3o inovadora de engenharia.\n\nO projeto interdisciplinar de extens\u00e3o \u2018Oportunidade de Neg\u00f3cios\u2019 (ON) integra as diferentes disciplinas do 5\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o, de forma aplicada aos desafios reais de startups e pequenas empresas em diferentes est\u00e1gios de desenvolvimento.\n\nParticipamos ativamente do desenvolvimento de startups, apoiando alunos e alumni desde a concep\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o dos investimentos. Temos um programa desenhado para cada momento do empreendedor.\n\nEmpreendendo no Insper\n\nAcelera\u00e7\u00e3o & Portf\u00f3lio: A FOKS \u00e9 a aceleradora para startups de alunos e alumni do Insper que j\u00e1 possuem clientes e receita recorrente superior a R$ 40 mil por m\u00eas. Com o apoio do Hub, da estrutura do Insper e de um board de especialistas, a startup tem a oportunidade de impulsionar seu crescimento.\n\nStartups residentes Startups de alunos e alumni que precisam de um espa\u00e7o f\u00edsico encontram no Hub de Inova\u00e7\u00e3o um local adequado para desenvolver seus neg\u00f3cios. Isso permite um contato mais pr\u00f3ximo com nosso time, acesso facilitado aos laborat\u00f3rios e \u00e0s salas de reuni\u00e3o.\n\nBase de Conhecimento: A base de conhecimento \u00e9 nossa landpage aberta com todas as etapas do processo empreendedor desenvolvido no Insper, bem como acesso a materiais e ferramentas de suporte para a cria\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio.\n\nAdvisory & Atendimento Orienta\u00e7\u00e3o: para todo aluno e alumni empreendedor Insper, desde a ideia at\u00e9 todos os n\u00edveis de estrutura\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio. Profissionais e empreendedores de sucesso podem fazer parte do Board de mentores.\n\n\n\n\n\n\n\nHUB de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo \u2013 Insper\n\nA miss\u00e3o do Insper\n\nPromover a transforma\u00e7\u00e3o do Brasil por meio de forma\u00e7\u00e3o de l\u00edderes inovadores e pesquisa aplicada \u2014 atuando com excel\u00eancia acad\u00eamica e vis\u00e3o integrada das \u00e1reas de conhecimento.\n\nN\u00fameros do Insper\n\nO Insper conta com 6.064 estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, 4.256 alumni, 24.000 estudantes dos programas de educa\u00e7\u00e3o executiva, 276 bolsistas, 32 entidades estudantis e 103 parcerias internacionais.\n\nExpertises e \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o\n\nO Insper investe, em m\u00e9dia, US$ 5 milh\u00f5es por ano em pesquisa. Entre as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o est\u00e3o m\u00e1quinas inteligentes, automa\u00e7\u00e3o, processos e equipamentos para automa\u00e7\u00e3o e controle, rob\u00f3tica e sistemas integrados, data & decision sciences, sistemas da informa\u00e7\u00e3o, deep learning & AI, data analytics e visualiza\u00e7\u00e3o, blockchain, sistemas da informa\u00e7\u00e3o, realidade virtual / realidade aumentada, neg\u00f3cios e empreendedorismo, IoT e engenharia digital, healthtech, medical services, digital connected health, medicina de precis\u00e3o, pol\u00edticas p\u00fablicas, administra\u00e7\u00e3o, economia e direito.\n\nLaborat\u00f3rios\n\nOs laborat\u00f3rios incluem:\n\nDrives and Control Laboratory (LAC) \u2013 1\u00ba subsolo\n\nPneumatic & Hydraulics Laboratory (LPH) \u2013 3\u00ba subsolo\n\nIndustrial Automation Laboratory (LAI) \u2013 3\u00ba subsolo\n\nMaterials Laboratory (sala 400) - 4\u00ba andar\n\nChemistry Laboratory (Container \u2013 L1) \u2013 4\u00ba andar\n\nThermal Sciences Laboratory (sala 402) \u2013 4\u00ba andar\n\nFabrication Laboratory (Fab Lab) \u2013 3\u00ba andar\n\nPhysics and Instrumentation Laboratory (sala 401) \u2013 4\u00ba andar\n\nMultidisciplinary Laboratory (L3) \u2013 4\u00ba andar\n\nComputer Laboratory (404) \u2013 4\u00ba andar\n\nAgile Laboratory 1\n\nAgile Laboratory 2\n\nComputer Architecture Lab\n\nVirtual Reality and Digital Games Laboratory\n\nNetworks and Supercomputing Laboratory\n\nMechatronic Systems Laboratory (403) \u2013 4\u00ba andar\n\nTechLab \u2013 1\u00ba subsolo\n\nBaja Workshop \u2013 1\u00ba subsolo\n\nMileage Workshop \u2013 1\u00ba subsolo\n\nSobre o Hub\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper estabelece conex\u00f5es e redes de parceiros, gera aprendizado institucional, articula o conhecimento de dentro e fora da escola e maximiza a experi\u00eancia e a aprendizagem dos alunos.\n\nAtivar Comunidade\n\nO Hub realiza eventos, conte\u00fados, semin\u00e1rios, viagens, entre outros, para ativar a comunidade e promover a inova\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do Insper, nos programas acad\u00eamicos e nas organiza\u00e7\u00f5es parceiras.\n\nDesenvolver Pesquisa\n\nO N\u00facleo de Pesquisa em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o desenvolve m\u00e9todos e gera dados para que os crit\u00e9rios de excel\u00eancia sejam executados com precis\u00e3o, envolvendo organiza\u00e7\u00f5es, professores, colaboradores e alunos.\n\nInova\u00e7\u00e3o com parceiros\n\nO Hub conta com um cons\u00f3rcio com empresas que apostam na inova\u00e7\u00e3o e querem apoiar o Hub do Insper, tendo acesso a benef\u00edcios como grupos de afinidades e jornada de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Oferece oportunidades para que organiza\u00e7\u00f5es privadas e p\u00fablicas implementem projetos complexos de inova\u00e7\u00e3o, utilizando a infraestrutura e expertise do Insper.\n\nProjetos Acad\u00eamicos\n\nO programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas prop\u00f5e diagn\u00f3stico e solu\u00e7\u00e3o para problemas reais apresentados por empresas parceiras. O Projeto Final de Engenharia \u00e9 uma experi\u00eancia imersiva no desenvolvimento de projetos tecnol\u00f3gicos que requerem uma solu\u00e7\u00e3o inovadora de engenharia. A atividade Oportunidade para Novos Neg\u00f3cios oferece um diagn\u00f3stico do modelo de neg\u00f3cio e do est\u00e1gio de maturidade da startup para elaborar uma proposta geradora de melhores neg\u00f3cios.\n\nEmpreendedorismo\n\nO ecossistema de novos projetos e neg\u00f3cios do Insper oferece orienta\u00e7\u00e3o e apoio para alunos e alumni que querem empreender, desde a tomada de decis\u00e3o inicial at\u00e9 o desenvolvimento do neg\u00f3cio. Acelera\u00e7\u00e3o e portf\u00f3lio s\u00e3o oferecidos para startups de alunos e alumni com clientes e receita recorrente, al\u00e9m de espa\u00e7o f\u00edsico adequado para empresas residentes.\n\nBase de Conhecimento\n\nO Insper oferece uma landpage com materiais e ferramentas de suporte para todas as etapas de cria\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, orientando desde a ideia inicial at\u00e9 a estrutura\u00e7\u00e3o completa do empreendimento.\n\nPremissa dos Projetos de Inova\u00e7\u00e3o\n\nOs projetos de inova\u00e7\u00e3o t\u00eam como objetivo gerar produ\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica relevante, solu\u00e7\u00f5es inovadoras de alto impacto e/ou patentes. O Insper j\u00e1 realizou mais de 84 projetos de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do Pilar Inova\u00e7\u00e3o com Parceiros, atendendo mais de 252 startups e 46 organiza\u00e7\u00f5es diferentes desde 2020, al\u00e9m de realizar mais de 6 programas de inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\nAlguns Cases\n\nO Insper desenvolveu tecnologias de localiza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos para automa\u00e7\u00e3o de testes em pista de provas, sistemas de monitoramento de trocadores de calor, usos e aplica\u00e7\u00f5es via manufatura aditiva com materiais Braskem, sistemas rob\u00f3ticos aut\u00f4nomos para uso na agricultura, plataforma para cria\u00e7\u00e3o e teste de modelos do mercado de a\u00e7\u00f5es, simulador para treinamento de habilidades em cirurgia minimamente invasiva e ferramentas para melhoria da estimativa de custos para desenvolvimento de planta industrial. Devido a cl\u00e1usulas de confidencialidade, apenas algumas informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas podem ser apresentadas publicamente.\n\nA Comunidade de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper\n\nA comunidade do Insper realizou mais de 45 eventos, contou com 70 speakers diferentes, promoveu 12 webinars com mais de 1900 visualiza\u00e7\u00f5es, publicou 4 edi\u00e7\u00f5es de newsletter impactando mais de 30 mil leitores e lan\u00e7ou mais de 10 epis\u00f3dios de podcasts.\n\nEquipe\n\nRodrigo Amantea \u00e9 o Coordenador Geral de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, Thomaz Martins \u00e9 o Coordenador de Empreendedorismo, Filipi Tieppo \u00e9 o L\u00edder de Acelera\u00e7\u00e3o, Thamara Martins cuida dos Programas Acad\u00eamicos, Gabriela Ortigossa das Novas Tecnologias, Carolina Fouad \u00e9 a Gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o e L\u00edder do Women in Tech, Bruna Morimoto cuida dos Projetos Acad\u00eamicos, Milena Lozano \u00e9 a PMO de Inova\u00e7\u00e3o com Parceiros, David Pal\u00e1cio \u00e9 o Community Manager, J\u00e9ssica Adayris \u00e9 a Analista e Suporte do Women in Tech e Rafael Castro \u00e9 o L\u00edder de Advisory para Startups.\n\nCita\u00e7\u00e3o\n\n\"As organiza\u00e7\u00f5es precisam de criatividade para encontrar parceiros que possam complementar suas for\u00e7as e suprir suas fraquezas.\" - Philip Kotler\n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es, entre em contato via hub@insper.edu.br.", "metadata": {"source": "./data/Dados HUBot - Institucional.docx"}}]