[{"page_content": "Opera\u00e7\u00f5es e tecnologia\n\nImpacto da IA no conhecimento de administra\u00e7\u00e3o\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/operacoes-e-tecnologia/impacto-da-ia-no-conhecimento-de-administracao/\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 22 de junho de 2023\n\nA intelig\u00eancia artificial, popularizada em ferramentas como o ChatGPT, poder\u00e1 tornar mais eficientes as atividades no campo da pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o, mas h\u00e1 efeitos potencialmente nocivos dessas tecnologias que deveriam ser discutidos e monitorados. Em editorial publicado no RAUSP Management Journal, os pesquisadores Giuliana Isabella (Insper), Marcos In\u00e1cio Severo de Almeida (Universidade Federal de Goi\u00e1s) e Jose Afonso Mazzon (USP) mapeiam os usos potenciais e efetivos de algumas aplica\u00e7\u00f5es de IA no trabalho acad\u00eamico, em especial no campo da Administra\u00e7\u00e3o. Segundo a base de cita\u00e7\u00f5es Scopus, de 2010 a 2022 quase 4 mil artigos cient\u00edficos na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o continham no resumo a palavra-chave AI, sigla de intelig\u00eancia artificial em ingl\u00eas. As publica\u00e7\u00f5es cresceram com a populariza\u00e7\u00e3o dos modelos de chat generativo, que resultam em textos e imagens similares aos elaborados por humanos. No rol de aplica\u00e7\u00f5es que podem beneficiar tarefas acad\u00eamicas destacado por Giuliana, Marcos e Jose, h\u00e1 ferramentas que auxiliam pesquisadores a encontrar temas relevantes para investiga\u00e7\u00e3o; analisam e extraem padr\u00f5es e ajudam a identificar tend\u00eancias; produzem resumos dos trabalhos; e sugerem caminhos de programa\u00e7\u00e3o computacional. O editorial apresenta algumas dessas ferramentas. O questionamento fica em rela\u00e7\u00e3o ao poder da IA em pr\u00e9-selecionar ou mesmo avaliar artigos. Uma discuss\u00e3o relevante, pois pode levar a ci\u00eancia a uma limita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o sistema de alguma forma padroniza respostas. A revis\u00e3o por pares, pela qual passam artigos submetidos a peri\u00f3dicos cient\u00edficos, pode ser facilitada por aplica\u00e7\u00f5es de IA que, por exemplo, auxiliam os editores a encontrar artigos semelhantes ao oferecido e a analisar o volume e a qualidade das cita\u00e7\u00f5es. No entanto, pode trazer vieses. O trio de pesquisadores reitera que a intelig\u00eancia artificial veio para ficar, a quest\u00e3o \u00e9 como usar.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Contexto e qualidade importam na transfer\u00eancia de tecnologia\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 15 de mar\u00e7o de 2023\n\nA universidade brasileira que se disp\u00f5e a incentivar a transfer\u00eancia de tecnologia produzida por seus pesquisadores se sai melhor quanto mais qualificada for a sua regula\u00e7\u00e3o do tema. Al\u00e9m disso, o impacto da qualidade de regulamenta\u00e7\u00f5es \u00e9 potencializado pelo desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o na qual a institui\u00e7\u00e3o se insere. S\u00f3 a exist\u00eancia de regras, por\u00e9m, n\u00e3o garante o sucesso nessas atividades. Essas foram as conclus\u00f5es do estudo \u201cUniversity Regulations, Regional Development and Technology Transfer: the Case of Brazil\u201d (regula\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias, desenvolvimento regional e transfer\u00eancia de tecnologia: o caso do Brasil), publicado no peri\u00f3dico Technological Forecasting & Social Change. A investiga\u00e7\u00e3o, conduzida por Thiago Soares (Insper), Ana Torkomian (Ufscar) e Marcelo Nagano (USP), analisou dados de 82 universidades brasileiras. Foram utilizadas duas vari\u00e1veis para avaliar as atividades de transfer\u00eancia de tecnologia das institui\u00e7\u00f5es: de um lado, o n\u00famero de novas patentes depositadas pelas universidades no Instituto Nacional da Propriedade Industrial (Inpi), e, do outro, a quantidade de acordos de licenciamento tecnol\u00f3gicos entre essas institui\u00e7\u00f5es e parceiros externos, como empresas. A fim de averiguar se a qualidade dos regulamentos e servi\u00e7os de transfer\u00eancia de tecnologia, e n\u00e3o a mera exist\u00eancia desses dispositivos, influencia o resultado, os pesquisadores recorreram a ranqueamentos obtidos por uma pesquisa abrangente do F\u00f3rum Nacional de Gestores de Inova\u00e7\u00e3o e Transfer\u00eancia de Tecnologia (Fortec) relativa a 2017. A t\u00edtulo de aferir a atratividade econ\u00f4mica e a demanda por tecnologias de ponta da regi\u00e3o em que a universidade est\u00e1 inserida, Soares, Torkomian e Nagano computaram a renda per capita e a quantidade de patentes n\u00e3o universit\u00e1rias depositadas no respectivo estado. O impacto de estruturas intermedi\u00e1rias, como a exist\u00eancia de parques tecnol\u00f3gicos e incubadoras de empresas associadas \u00e0 universidade, foi monitorado na modelagem da pesquisa. Os resultados satisfizeram em sua maioria as hip\u00f3teses dos pesquisadores. Quanto maior a qualidade atribu\u00edda \u00e0 regula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria de transfer\u00eancia de tecnologia, maior \u00e9 o volume de patentes e de acordos de licenciamento realizados pela institui\u00e7\u00e3o. Esses acordos tamb\u00e9m s\u00e3o mais frequentes quanto mais desenvolvida \u00e9 a regi\u00e3o em que a organiza\u00e7\u00e3o se insere. J\u00e1 a quantidade de patentes depositadas mostrou-se maior em regi\u00f5es menos desenvolvidas, resultado que contrastou com achados de outro estudo e que pode estar associado, segundo cogitam os pesquisadores, \u00e0 menor seletividade dessas universidades na escolha do que proteger. Por se tratar de institui\u00e7\u00f5es com menos experi\u00eancia nessas atividades, podem ainda estar aprendendo a patentear tecnologias e a identificar aquelas com maior potencial mercadol\u00f3gico. O estudo foi um dos primeiros a testar hip\u00f3teses e metodologias empregadas em na\u00e7\u00f5es desenvolvidas no contexto do Brasil, onde os dispositivos para incentivar a transfer\u00eancia de tecnologia nas universidades ainda s\u00e3o relativamente recentes, embora as institui\u00e7\u00f5es brasileiras em 2017 j\u00e1 respondessem por 24% dos pedidos nacionais de patentes.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "O crescimento do uso de IA generativa na produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fado\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 12 de junho de 2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/o-crescimento-do-uso-de-ia-generativa-na-producao-de-conteudo/\n\nDe acordo com dados reunidos pelo Statista, site de intelig\u00eancia de mercados, o n\u00famero de pessoas que utilizam ferramentas de intelig\u00eancia artificial em todo o mundo ultrapassou 250 milh\u00f5es em 2023, mais que o dobro em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de 2020. Segundo proje\u00e7\u00f5es recentes realizadas a partir desses dados, \u00e9 esperado um crescimento cont\u00ednuo, devendo superar a marca de 700 milh\u00f5es de usu\u00e1rios at\u00e9 o final da d\u00e9cada. A empresa de informa\u00e7\u00f5es financeiras Bloomberg revelou, em junho de 2023, que o mercado de IA generativa \u2014 modelo que utiliza t\u00e9cnicas de aprendizado de m\u00e1quina para criar novos conte\u00fados, como texto, \u00e1udio e v\u00eddeo \u2014 est\u00e1 em r\u00e1pida ascens\u00e3o tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de receita, passando de 14 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2020 para quase 900 bilh\u00f5es em 2023, com proje\u00e7\u00f5es de alcan\u00e7ar mais de 1,3 trilh\u00e3o de d\u00f3lares em 2032. Esse crescimento \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 explos\u00e3o de ferramentas de IA generativa nos \u00faltimos anos, como o Bard/Gemini do Google e o ChatGPT da OpenAI/Microsoft. Dados de novembro de 2023 do JetBrains, empresa de desenvolvimento de software, indicam que a tarefa mais popular para a qual as pessoas usaram ferramentas de IA naquele ano foi aprender coisas novas, com cerca de 35% dos respondentes relatando uso regular e 47% utilizando-as ocasionalmente para esse fim. Uma outra pesquisa, realizada nos Estados Unidos em mar\u00e7o de 2023 com profissionais de marketing, registrou que 44% dessas pessoas afirmaram usar IA generativa para criar conte\u00fado de e-mail, enquanto 42% utilizaram esse tipo de ferramenta para gerar conte\u00fados de m\u00eddia social. Outra pesquisa realizada em setembro de 2023, tamb\u00e9m nos Estados Unidos, entre profissionais do setor de entretenimento, revelou que 51% acreditavam que a IA generativa pode ser bastante eficaz na cria\u00e7\u00e3o de efeitos sonoros para filmes, TV ou jogos. No entanto, essa porcentagem caiu em compara\u00e7\u00e3o com tr\u00eas meses antes, quando 58% dos respondentes tinham a mesma opini\u00e3o. A pesquisa incluiu profissionais de cinema, TV e m\u00fasica, como diretores, t\u00e9cnicos de cena, atores e assistentes de produ\u00e7\u00e3o. Os dados mostram um crescimento significativo no uso de IA generativa e uma diversifica\u00e7\u00e3o nas suas aplica\u00e7\u00f5es, desde aprendizado e marketing at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de efeitos sonoros. No entanto, preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao uso \u00e9tico e \u00e0 potencial dissemina\u00e7\u00e3o de propaganda pol\u00edtica permanecem, destacando a necessidade de regulamenta\u00e7\u00e3o e debate p\u00fablico sobre o impacto dessas tecnologias na sociedade. Em agosto de 2023, uma pesquisa da empresa YouGov apontou que mais da metade dos adultos nos Estados Unidos expressaram preocupa\u00e7\u00e3o com a dissemina\u00e7\u00e3o de propaganda pol\u00edtica por meio da IA, enquanto 23% disseram estar \u201cum pouco preocupados\u201d. Em contraste, apenas 3% dos cidad\u00e3os n\u00e3o estavam preocupados com o uso da IA em propaganda pol\u00edtica.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PFE DO INSPER APRESENTA SOLU\u00c7\u00d5ES INOVADORAS PARA DESAFIOS REAIS DE EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 12 de junho de 2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pfe-do-insper-apresenta-solucoes-inovadoras-para-desafios-reais-de-empresas/\n\nExtrapolar os limites da sala de aula e dos laborat\u00f3rios, inserir estudantes nas complexidades apresentadas por diferentes organiza\u00e7\u00f5es do mercado, integrar diferentes \u00e1reas de conhecimento, desenvolver compet\u00eancias te\u00f3ricas e t\u00e9cnicas e trabalhar em equipe s\u00e3o algumas das principais caracter\u00edsticas desenvolvidas nos cursos de engenharia do Insper. Iniciado em 2018, o Projeto Final de Engenharia (PFE) \u00e9 a disciplina do 8\u00ba semestre da gradua\u00e7\u00e3o que permite aos alunos aplicar o que foi aprendido ao longo dos cursos a fim de contribuir no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais trazidos por empresas parceiras da escola. No evento de encerramento do PFE do primeiro semestre de 2024, que aconteceu nesta segunda-feira, 10 de junho, estudantes das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o apresentaram 20 projetos de inova\u00e7\u00e3o desenvolvidos para 15 empresas que buscam no Insper parceria para o desenvolvimento de projetos aplicados de grande impacto tecnol\u00f3gico. \u201cEsse \u00e9 um modelo que institui\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios pa\u00edses adotam para alunos de engenharia e de outras \u00e1reas, e tem sido um grande sucesso l\u00e1 fora. Quando os cursos de engenharia do Insper foram planejados, decidimos que isso tamb\u00e9m deveria ser feito aqui\u201d, explica o professor Luciano Soares, coordenador do PFE. \u201cE temos um problema muito bom, porque as empresas que j\u00e1 participam do programa mandam sempre novos projetos a cada semestre, o que indica que os alunos est\u00e3o se saindo muito bem.\u201d A edi\u00e7\u00e3o do primeiro semestre de 2024 contou com a participa\u00e7\u00e3o de 71 estudantes do Insper. Os trabalhos tinham naturezas muito diversas, como o desenvolvimento de algoritmo de processamento de linguagem natural para dados da sa\u00fade, dos alunos da Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo submerg\u00edvel semiaut\u00f4nomo, ou o peixe-rob\u00f4 dos alunos de Mecatr\u00f4nica, e a adapta\u00e7\u00e3o de equipamento de manufatura aditiva para extrus\u00e3o de material aliment\u00edcio, das alunas de Mec\u00e2nica e Mecatr\u00f4nica. Tamb\u00e9m foram apresentados projetos de tecnologias desenvolvidas com intelig\u00eancia artificial, como o uso de computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica aplicada para otimiza\u00e7\u00e3o do mercado financeiro.  \u201cNosso PFE foi desenvolvido para o Bradesco, que pediu uma solu\u00e7\u00e3o de como trazer liquidez para seus clientes que tenham ativos digitais. Criamos um smart contract de empr\u00e9stimo e garantia de ativos digitais, para aceitar bitcoin, theter e t\u00edtulo p\u00fablico federal, permitindo que o cliente possa tomar um empr\u00e9stimo usando o ativo digital como garantia com juros menores\u201d, diz Pedro Dannecker, que participou do projeto com Gabriel Onishi, Rodrigo Coelho e Willian Lee, alunos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00f3s nos reun\u00edamos quinzenalmente com nosso mentor especialista em blochchain porque t\u00ednhamos pouco conhecimento sobre essa \u00e1rea, o que nos ajudou muito a fazer as entregas semanais\u201d, conta Gabriel. O grupo de Amanda Colucci e Lu\u00edsa Kyrillos, da Engenharia Mec\u00e2nica, e Isabella Oliveira e Gustavo Carvalho, da Engenharia Mecatr\u00f4nica, desenvolveu uma impressora 3D conceitual para uso em restaurantes, com um aparelho que fosse de f\u00e1cil uso, adequado ao ambiente de cozinha e com design atrativo. \u201cEssa experi\u00eancia foi muito agregadora porque tivemos um contato muito pr\u00f3ximo com a empresa BioEdTech, al\u00e9m da mentoria t\u00e9cnica que receb\u00edamos de um dos membros da organiza\u00e7\u00e3o, que nos fez aprender muito no dia a dia\u201d, diz Isabella. \u201cA gente p\u00f4de contar com a infraestrutura do Insper e com os t\u00e9cnicos dos laborat\u00f3rios, que nos ajudaram muito no desenvolvimento do projeto e a atingir o objetivo estabelecido por n\u00f3s e pela empresa\u201d, diz Amanda. O desafio proposto pelo A. C. Camargo Cancer Center para o grupo de Gabriel Alves, Keiya Nishio, Ricardo Rodrigues Filho e Sarah da Costa, da Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, era desenvolver uma ferramenta para a predi\u00e7\u00e3o do risco de c\u00e2ncer heredit\u00e1rio em pacientes do hospital. \u201cO nosso projeto era criar uma triagem oncogen\u00e9tica por IA. A partir das informa\u00e7\u00f5es do paciente, um modelo de machine learning consegue prever, por meio do resultado de seu teste gen\u00e9tico, se o paciente tem uma probabilidade alta ou baixa de ter c\u00e2ncer ou n\u00e3o.\u201d, diz Gabriel. O grupo de Jo\u00e3o Pedro Oliveira, Lucas Florentino e Thomas Bekhor, da Engenharia Mec\u00e2nica, produziu um sistema de otimiza\u00e7\u00e3o dos processos de venda de solu\u00e7\u00f5es em transforma\u00e7\u00e3o digital para a Rockwell Automation, incorporando recursos de IIot (Internet Industrial das Coisas), machine learning e analytics. \u201cEstivemos em contato constante com a empresa e essa conex\u00e3o com o nosso grupo foi essencial para o desenvolvimento do projeto\u201d, diz Lucas. O Projeto Final de Engenharia \u00e9 um programa integrado ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, que tem como miss\u00e3o a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas reais das empresas, aproximando os estudantes \u00e0s institui\u00e7\u00f5es parceiras da escola. \u201cNo Hub de Inova\u00e7\u00e3o, desenvolvemos projetos de inova\u00e7\u00e3o com as empresas, fomentamos o empreendedorismo e fazemos os projetos acad\u00eamicos, como estes do PFE\u201d, diz Rodrigo Amantea, head do Hub. Para Daniel Dystyler, senior delivery manager da Dell, a parceria com o Insper, firmada h\u00e1 mais de cinco anos, tem sido muito promissora. \u201cO PFE \u00e9 um programa muito assertivo. A gente gera uma m\u00e3o de obra de um jeito muito legal. A gente conhece os alunos durante os seis meses de projeto e v\u00ea o quanto est\u00e3o focadas na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas. O meu time na empresa fica de olho neles para ver como falam, produzem, trabalham em equipe e como apresentam o trabalho. A gente lamenta por n\u00e3o poder contratar todos eles na velocidade que gostaria, mas o objetivo \u00e9 tamb\u00e9m formar profissionais competentes n\u00e3o s\u00f3 para a Dell, mas tamb\u00e9m para nossos clientes e para o mercado.\u201d Para Luciana Romani, pesquisadora da Embrapa, h\u00e1 uma s\u00e9rie de desafios nos trabalhos que conduz no Centro de Ci\u00eancia para o Desenvolvimento em Agricultura Digital, mas a ajuda que tem conseguido por meio da parceria com o Insper tem sido fundamental. \u201cTrabalhar com o Insper tem sido motivador. Os estudantes s\u00e3o muito comprometidos, organizados e lidam com as situa\u00e7\u00f5es com muito profissionalismo. O projeto do peixe rob\u00f4, que simula um submarino que precisa navegar e fazer monitoramento em tanques com muitos peixes, tem uma parte de intelig\u00eancia artificial muito complexa, o que \u00e9 muito dif\u00edcil trabalhar sem isso hoje em dia. E os estudantes do Insper conseguem nos apresentar essas solu\u00e7\u00f5es de maneira muito interessante.\u201dPaulo Rocha, da Rockwell Automation, afirma que a intelig\u00eancia artificial e o uso de t\u00e9cnicas de machine learning s\u00e3o as grandes tend\u00eancias na ind\u00fastria. A parceria com o Insper tem sido de grande import\u00e2ncia, pois a forma\u00e7\u00e3o dos alunos \u00e9 multidisciplinar. \u201cPara n\u00f3s, essa parceria faz todo sentido. Foi muito interessante descobrir que o Insper fazia o pessoal n\u00e3o s\u00f3 desenvolver o projeto, mas tamb\u00e9m calcular o retorno de investimento. Foi uma experi\u00eancia muito interessante ver como eles aprenderam n\u00e3o s\u00f3 a organizar e desenvolver o projeto, mas encarar os desafios. O projeto que eles fizeram, um sistema de fazer machine learning em diferentes processos industriais, j\u00e1 est\u00e1 sendo usado. Isso nos ajuda a vender para a ind\u00fastria qu\u00edmica e sider\u00fargica, j\u00e1 que os estudantes criaram um sistema que nos ajudou a acelerar tudo isso.\u201d Projetos certificado: Durante o evento, os projetos mais bem avaliados por orientadores e mentores foram homenageados e receberam certifica\u00e7\u00e3o da empresa Falconi Consultores de Resultados, que valida e reconhece todo o rigor t\u00e9cnico e profissional das solu\u00e7\u00f5es entregues \u00e0s empresas. \u201cDesde 2018, quando iniciamos a parceria com o Insper, tem sido um aprendizado incr\u00edvel e uma oportunidade \u00fanica acompanhar esses projetos que s\u00e3o sensacionais em termos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e de gera\u00e7\u00e3o de ideias para solucionar problemas reais. Pude ver projetos diversos que v\u00e3o mudar a realidade da nossa sociedade em um futuro pr\u00f3ximo, desde trabalhos que v\u00e3o gerar aumento de expectativa de vida a como destravar muitos recursos em capacidade de cr\u00e9dito no agroneg\u00f3cio\u201d, diz Flavio Souto Boan, s\u00f3cio s\u00eanior da Falconi. Para Andr\u00e9 Chaves, s\u00f3cio-diretor da Falconi, a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas que a sociedade enfrenta \u00e9 o que torna o PFE diferente. \u201cTudo come\u00e7a com os problemas reais. A gente pode se apaixonar pelos m\u00e9todos ou pela tecnologia, mas o que importa \u00e9 se essa paix\u00e3o est\u00e1 sendo usada para resolver alguma coisa. Tirar o conhecimento da aula, do livro, da planilha, e trazer para o mundo real \u00e9 o que gera um impacto genu\u00edno e duradouro.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EQUIPE DO INSPER SE CLASSIFICA PARA A FINAL DO CAMPUS MOBILE DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 05/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/equipe-do-insper-se-classifica-para-a-final-do-campus-mobile-de-inovacao/\n\nO trabalho dos alunos Alison Araujo de Oliveira, Gabrielly Carneiro Susko e Rafaela de Oliveira Alexandre, da Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o do Insper, est\u00e1 entre os finalistas da 12\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Campus Mobile, um concurso nacional de ideias e solu\u00e7\u00f5es para dispositivos m\u00f3veis. Eles ficaram no Top 3 da categoria Educa\u00e7\u00e3o, com o Projeto Horizontes, um prot\u00f3tipo de aplicativo que recomenda disponibilidades acad\u00eamicas e profissionais conforme os interesses do usu\u00e1rio.\n\nEm fevereiro, os tr\u00eas estudantes participaram da semana imersiva da competi\u00e7\u00e3o, junto com outros 96 grupos de acad\u00eamicos de 26 estados. Foram cinco dias de palestras, din\u00e2micas com psic\u00f3logos e encontros com especialistas em inova\u00e7\u00e3o e modelos de neg\u00f3cios, que acabaram definindo os 18 finalistas, divididos em seis categorias \u2014 cada um j\u00e1 recebeu um pr\u00eamio de 2.700 reais. Na pr\u00f3xima etapa, os 18 ser\u00e3o ajudados por profissionais para a finaliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos. O grupo vencedor do Campus Mobile ganhar\u00e1 uma viagem para o Vale do Sil\u00edcio, nos Estados Unidos.\n\nO Projeto Horizontes foi desenvolvido na disciplina Co-Design de Aplicativos, do segundo semestre das gradua\u00e7\u00f5es em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, Mec\u00e2nica e Mecatr\u00f4nica. \u201cAs trilhas de design e empreendedorismo dos cursos de Engenharia do Insper buscam fomentar em nossos estudantes um olhar para constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que sejam desej\u00e1veis, fact\u00edveis e vi\u00e1veis e que, principalmente, estejam conectadas com problemas do mundo real\u201d, diz Andr\u00e9 Santana, professor da disciplina.\n\nSegundo Luiz Fernando Dur\u00e3o, tamb\u00e9m professor de Co-Design de Aplicativos, os alunos tiveram um avan\u00e7o importante na caracteriza\u00e7\u00e3o do problema durante a disciplina. \u201cO entendimento em rela\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio foi primordial nesse processo e, desde as entrevistas at\u00e9 os testes, foram importantes para consolidar a dor do usu\u00e1rio\u201d, afirma Dur\u00e3o. N\u00e3o foi a primeira vez que grupos da Engenharia do Insper participaram do concurso. Os dois professores concordam que tem sido empolgante ver os estudantes concorrendo no Campus Mobile com a garra e a determina\u00e7\u00e3o de quem busca saber mais.\n\nA experi\u00eancia da semana imersiva contou muito na evolu\u00e7\u00e3o dos graduandos. \u201cNossos alunos tiveram a oportunidade de conviver com empreendedores de diferentes lugares do Brasil e de compartilhar e aprender com a diversidade brasileira, com os desafios de apresentar um projeto estruturado em sala diante de diversos especialistas na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Santana. \u201cFoi incr\u00edvel poder acompanhar nossos alunos nessa jornada, em hor\u00e1rios at\u00edpicos de produtividade e validando todo o conhecimento que viram em nossas disciplinas.\u201d\n\nAmbiente acolhedor\n\nA intensidade da etapa de imers\u00e3o chamou a aten\u00e7\u00e3o de Gabrielly. Ela observa que, aproveitando o conv\u00edvio entre equipes de todo o Brasil, os participantes puderam conhecer mais a fundo cada projeto. \u201cDava at\u00e9 um medinho, porque todos estavam muito bons\u201d, conta ela. \u201cMas t\u00ednhamos o mentor e a embaixadora do Campus Mobile o tempo todo nos auxiliando, dando orienta\u00e7\u00e3o. Esse momento de troca foi extremamente valioso. Foi bacana aprender com outras equipes, pois n\u00e3o era um ambiente competitivo. O pessoal realmente estava se ajudando, independentemente de pertencer \u00e0 mesma categoria do concurso. Tanto por parte da equipe do Campus Mobile quanto dos competidores, encontramos um ambiente bastante acolhedor.\u201d\n\nPara Alison, o reconhecimento \u00e9 motivo de felicidade. \u201cO desenvolvimento do Horizontes, junto da Gabi e da Rafa, tem sido muito prazeroso e gratificante\u201d, afirma. \u201cChegamos at\u00e9 aqui muito alinhados e com a mesma paix\u00e3o do in\u00edcio. Vejo potencial no Horizontes e estou muito animado e otimista com o que vem pela frente. Nesses \u00faltimos meses, desde quando nasceu o grupo, junto dos professores Luiz Dur\u00e3o e Maria Alice Monticelli, at\u00e9 agora, amadurecemos muito a nossa ideia e o nosso trabalho.\u201d\n\nGabrielly concorda com Alison. \u201cDesde a fase preparat\u00f3ria, crescemos muito como projeto e como empreendedores\u201d, diz. \u201cAprendemos sobre o modelo do neg\u00f3cio, realizamos pesquisas de mercado. Isso nos fez sentir que o Horizontes \u00e9 algo palp\u00e1vel. A sensa\u00e7\u00e3o de chegar at\u00e9 a final \u00e9 a valida\u00e7\u00e3o de que a nossa ideia realmente pode fazer a diferen\u00e7a, com capacidade de impactar a vida dos estudantes. Para n\u00f3s, esse reconhecimento do Top 3 \u00e9 indescrit\u00edvel, ainda mais que estamos no come\u00e7o da gradua\u00e7\u00e3o e competimos com pessoas que est\u00e3o formadas ou que j\u00e1 atuam no mercado.\u201d\n\nOs tr\u00eas alunos citam tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do apoio do mentor Rafael Eiki, da embaixadora Amanda Galv\u00e3o e do professor Andr\u00e9 Santana para o aperfei\u00e7oamento do prot\u00f3tipo. \u201cEvolu\u00edmos de um jeito que, para mim, era inimagin\u00e1vel\u201d, diz Alison. \u201cForam cinco dias intensos respirando, acordando e indo dormir com o Horizontes, que acabou se tornando um novo projeto, cada vez mais estruturado e palp\u00e1vel. Faremos o poss\u00edvel para que nossos usu\u00e1rios sejam os protagonistas de suas pr\u00f3prias hist\u00f3rias, que embarquem em novas oportunidades antes desconhecidas e se desenvolvam academicamente da forma que quiserem.\u201d\n\nSantana acredita que o grupo est\u00e1 no caminho certo. \u201cO Projeto Horizontes com certeza tem contribui\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas para tornar o espa\u00e7o de oportunidades acad\u00eamicas mais democr\u00e1tico, inclusivo e com a possibilidade de ajudar mais jovens a darem o pr\u00f3ximo passo\u201d, diz. Como Gabrielly relata, l\u00e1 na imers\u00e3o do Campus Mobile n\u00e3o foram poucos os que lamentaram n\u00e3o ter um aplicativo semelhante quando come\u00e7aram a estudar ou trabalhar.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUNOS DESENVOLVEM PROCESSADOR PARA O MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA E INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 22/05/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/alunos-desenvolvem-processador-para-o-ministerio-da-ciencia-tecnologia-e-inovacao/\n\nA engenharia espacial brasileira esbarra em uma dificuldade estrutural: existem tecnologias relevantes que o pa\u00eds n\u00e3o produz e precisa importar. \u201cOs pa\u00edses desenvolvidos fornecem componentes importantes para a etapa de desenvolvimento, mas n\u00e3o os compartilham para uso comercial, e com isso muitos avan\u00e7os ficam estagnados\u201d, explica Rafael Corsi, professor adjunto do Insper, com experi\u00eancia no setor: ele j\u00e1 desenvolveu sistemas embarcados para teste das c\u00e2meras de um sat\u00e9lite europeu, o Plato, e atuou na especifica\u00e7\u00e3o e na prototipagem de cubesats e de outros dispositivos cr\u00edticos voltados para o espa\u00e7o.\n\nO professor mant\u00e9m contato pr\u00f3ximo com Saulo Finco, doutor em engenharia el\u00e9trica, microeletr\u00f4nica e optoeletr\u00f4nica e coordenador de desenvolvimento de projetos do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es. Finco atua no Centro de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o Renato Archer (CTI), unidade de pesquisa ligada ao minist\u00e9rio que tem como miss\u00e3o gerar, aplicar e disseminar conhecimentos em tecnologia da informa\u00e7\u00e3o.\n\nNo primeiro semestre deste ano, Corsi orientou um Projeto Final de Engenharia (PFE) dedicado a contribuir com o CTI. Mais especificamente, em uma CPU RISC-V de uso aeroespacial. A arquitetura RISC-V (sigla para Reduced Instruction Set Computer \u2013 Five) tem ganhado espa\u00e7o como uma alternativa inovadora e de c\u00f3digo aberto. Representa uma revolu\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria de semicondutores, em grande parte porque \u00e9 escal\u00e1vel e suporta diferentes n\u00edveis de complexidade.\n\nAtualmente a arquitetura RISC mais importante \u00e9 a Arm, de propriedade da empresa brit\u00e2nica de tecnologia Arm Ltd. A proposta \u00e9 alcan\u00e7ar maior autonomia \u2014 por isso mesmo, em fevereiro, o Brasil se tornou membro premier da alian\u00e7a RISC-V International, que tem Google, IBM e Qualcomm como participantes fundadores.\n\nExpectativas superadas\n\nO objetivo do PFE era ambicioso: contribuir para o desenvolvimento da primeira CPU do g\u00eanero, de desenvolvimento brasileiro, para um futuro sat\u00e9lite nacional. O trabalho foi conduzido em conex\u00e3o direta com Finco, e os estudantes j\u00e1 tiveram a oportunidade de apresentar resultados pr\u00e9vios pessoalmente ao cliente, em Campinas.\n\n\u201cA experi\u00eancia de orientar alunos do Insper foi gratificante e produtiva para n\u00f3s do CTI\u201d, diz o coordenador. \u201cO relacionamento foi frequente, com conte\u00fado t\u00e9cnico denso. O desafio proposto foi alcan\u00e7ado com sucesso pela equipe do Insper e os resultados ser\u00e3o aproveitados nos projetos internos do CTI\u201d.\n\nO desempenho do grupo superou as expectativas, ele aponta. \u201cHouve o desenvolvimento do objeto proposto, o IP Core de um processador RISC-V, bem como de uma metodologia de projeto flex\u00edvel baseado em ferramentas open source. Frutos desse trabalho j\u00e1 est\u00e3o sendo colhidos nas atividades de pesquisa da nossa divis\u00e3o.\u201d\n\nO professor Corsi pretende conduzir um novo PFE no segundo semestre, focado em ampliar os resultados dos esfor\u00e7os. O CTI est\u00e1 ciente desse esfor\u00e7o. \u201cEspero ter novas turmas interessadas nesse t\u00f3pico de desenvolvimento, adicionando novas funcionalidades ao trabalho realizado com muita qualidade e efici\u00eancia\u201d, diz Finco.\n\nProcesso de aprendizado\n\nOs estudantes Tiago Vitorino Seixas, Luciano Felix Dias e Giancarlo Vanoni Ruggiero, todos com 22 anos e alunos do 8\u00ba semestre da gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, se dedicaram a desenvolver a parte l\u00f3gica da CPU, considerando as especificidades do funcionamento de um sat\u00e9lite, incluindo o v\u00e1cuo e a radia\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cO processador \u00e9 complexo. Trabalhamos no desenvolvimento do ambiente de testes e em um core b\u00e1sico funcional. Apesar de todos os desafios, conseguimos entregar\u201d, diz Seixas. \u201cEu queria trabalhar com computa\u00e7\u00e3o aplicada no PFE e fiquei satisfeito. Pudemos trazer solu\u00e7\u00f5es que aprendemos na faculdade e que o cliente n\u00e3o conhecia\u201d, afirma Dias. \u201cTivemos que aprender como uma CPU RISC-V funciona e precisamos definir em que aspectos focar\u00edamos nossos esfor\u00e7os\u201d, refor\u00e7a Ruggiero.\n\nO come\u00e7o da comunica\u00e7\u00e3o foi dif\u00edcil, aponta o professor Rafael Corsi: \u201cPor um lado, os alunos usando uma linguagem mais ligada a engenharia da computa\u00e7\u00e3o, enquanto os pesquisadores do CIT focados em cria\u00e7\u00e3o de componentes eletr\u00f4nicos com uma linguagem mais de microeletr\u00f4nica. Ao fim, foi um processo muito rico para todos os envolvidos\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PROJETO FINAL DE ENGENHARIA COM A EMBRAPA GERA NOVAS INICIATIVAS DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 27/02/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/projeto-final-de-engenharia-com-a-embrapa-gera-novas-iniciativas-de-inovacao/\n\nCriar um equipamento de monitoramento remoto da qualidade da \u00e1gua em tanques de aquicultura, desenvolvido no Brasil para atender \u00e0s demandas dos aquicultores nacionais. Essa foi a miss\u00e3o entregue pela Embrapa Agricultura Digital, uma das 43 unidades da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa), vinculada ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento e instalada em Campinas (SP).\n\nFoi a primeira vez que a Embrapa solicitou um projeto ao Insper, que o transformou em um Projeto Final de Engenharia (PFE). O professor Vinicius Licks coordenador do curso de Engenharia Mecatr\u00f4nica, assumiu a orienta\u00e7\u00e3o da iniciativa, conduzida por tr\u00eas alunos: Luiz Ricardo Paranhos, Wilgner Lopes e Maria Victoria Cavalieri.\n\nO prot\u00f3tipo apresentado em dezembro de 2023, batizado de Aquameter, \u00e9 um equipamento de monitoramento remoto da qualidade de \u00e1gua, capaz de medir pH e temperatura. E vem atrelado a uma API (interface de programa\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o) para envio dos dados. Foi apresentado, em vers\u00e3o parcial, em 27 de setembro, no campus da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), durante o primeiro F\u00f3rum de Aquicultura 4.0.\n\nO evento reuniu produtores, associa\u00e7\u00f5es, ind\u00fastrias, startups e institui\u00e7\u00f5es de pesquisa com o prop\u00f3sito de debater tend\u00eancias e oportunidades para a inova\u00e7\u00e3o e a oferta de solu\u00e7\u00f5es digitais voltadas ao setor. Estiveram presentes no encontro a secret\u00e1ria de Aquicultura do Minist\u00e9rio da Pesca e Aquicultura, Teresa Nelma, e a chefe-geral da Embrapa Pesca e Aquicultura, Danielle de Bem Luiz. Dois alunos envolvidos no PFE, Luiz Ricardo Paranhos e Wilgner Lopes, detalharam o produto.\n\nEm dezembro, foi a vez de apresentar o projeto finalizado, no Insper, diante de uma banca que contou com Luciana Alvim Santos Romani, coordenadora de parcerias do Centro Semear Digital da Embrapa Agricultura Digital, e Ariovaldo Luchiari Junior, pesquisador da Embrapa Agricultura Digital.\n\n\u201cOs alunos tiveram sucesso na proposta do projeto. Apresentaram um prot\u00f3tipo funcional, que cumpre com os objetivos propostos. Os representantes da Embrapa ficaram entusiasmados com a maturidade da solu\u00e7\u00e3o\u201d, descreve Licks.\n\n\u201cEncontramos na Embrapa todo o suporte necess\u00e1rio para desenvolver o Aquameter\u201d, afirma Paranhos, um dos alunos que participaram do projeto. \u201cTrabalhar com solu\u00e7\u00f5es para o agro, um setor t\u00e3o importante para a economia brasileira, foi muito satisfat\u00f3rio\u201d, refor\u00e7a Lopes.\n\nO bom resultado alcan\u00e7ado pelo PFE abriu espa\u00e7o para novos projetos que ser\u00e3o desenvolvidos ao longo do ano no Insper para a Embrapa.\n\nIniciativas in\u00e9ditas\n\nNo primeiro semestre de 2024, dois novos PFEs ser\u00e3o desenvolvidos para a Embrapa, informa o professor. \u201cDuas propostas da empresa foram contempladas. Uma envolve o desenvolvimento de um rob\u00f4 com rodas, aut\u00f4nomo, capaz de percorrer um pomar capturando imagens georreferenciadas das plantas. Assim, o produtor ser\u00e1 capaz de monitorar o estado de maturidade do fruto.\u201d\n\nO outro projeto vai focar na cria\u00e7\u00e3o de um rob\u00f4 submarino capaz de percorrer os tanques de peixes, coletando dados em diferentes pontos de contato \u2014 mais do que um sensor fixo \u00e9 capaz. Al\u00e9m disso, o Aquameter vai dar origem a outras duas iniciativas dentro do Insper.\n\nUma delas, a ser iniciada no segundo semestre, \u00e9 um PFE que implemente melhorias ao prot\u00f3tipo, especialmente um sistema de leitura de oxig\u00eanio dilu\u00eddo na \u00e1gua. \u201cEsse \u00e9 um indicador crucial para o produtor, que assim avalia quanto de ra\u00e7\u00e3o lan\u00e7ar no tanque. E a ra\u00e7\u00e3o representa 70% do custo de produ\u00e7\u00e3o\u201d, diz Licks. \u201cEle ainda pode utilizar o indicador para avaliar o tamanho dos peixes em cada momento.\u201d\n\nA outra iniciativa, a ser estudada em um projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \u00e9 o desenvolvimento de uma ferramenta de intelig\u00eancia artificial que ofere\u00e7a sugest\u00f5es para o piscicultor. Dessa forma, os dados gerados pelo Aquameter poder\u00e3o ser traduzidos em decis\u00f5es mais \u00e1geis. Como avalia o professor Licks, \u201ca rela\u00e7\u00e3o com a Embrapa agrega novos caminhos para o agroneg\u00f3cio, na mesma medida em que gera novas oportunidades para alunos, professores e pesquisadores do Insper\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DIGITAL IMPULSIONAM O MERCADO DE SOFTWARE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 03/10/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-e-transformacao-digital-impulsionam-o-mercado-de-software/\n\nO mercado global de softwares se prepara para uma expans\u00e3o significativa, com uma proje\u00e7\u00e3o de receita de 659 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2023, de acordo com dados reunidos pelo site de intelig\u00eancia de mercado Statista. Tal crescimento \u00e9 impulsionado por dois fatores principais: a transforma\u00e7\u00e3o digital das empresas e o aumento do uso de softwares baseados em nuvem. Neste cen\u00e1rio, o mercado de softwares empresariais se destaca como o segmento dominante, com um volume projetado de mais de 270 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2023.\n\nOs softwares em nuvem s\u00e3o a base do modelo de neg\u00f3cios conhecido como software como servi\u00e7o (software as a service, ou SaaS, na sigla em ingl\u00eas), que consiste, de modo geral, em oferecer aplica\u00e7\u00f5es como servi\u00e7os por assinatura e executados remotamente. O SaaS est\u00e1 se tornando cada vez mais popular, tanto para usu\u00e1rios privados quanto para empresas que buscam solu\u00e7\u00f5es para ambientes de aplicativos integrados cada vez mais complexos e dispendiosos, ao mesmo tempo que encurtam os ciclos de implementa\u00e7\u00e3o. Estima-se que mais de 50% do uso de aplicativos de software empresarial seja via implementa\u00e7\u00e3o baseada em nuvem at\u00e9 2025.\n\nAp\u00f3s uma ligeira desacelera\u00e7\u00e3o em 2020 devido \u00e0 pandemia da covid-19, o mercado global de softwares se recuperou, gerando uma receita de mais de 600 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2022. Desde ent\u00e3o, a demanda por automa\u00e7\u00e3o de processos e a an\u00e1lise de dados para obter vantagens estrat\u00e9gicas nos neg\u00f3cios e aumentar a efici\u00eancia t\u00eam elevado os investimentos no setor.\n\nEmbora a pandemia tenha causado um impacto ligeiramente negativo no mercado global de softwares, ela tamb\u00e9m impulsionou a demanda por softwares de colabora\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o do modelo SaaS. O aumento do n\u00famero de pessoas trabalhando em casa durante esse per\u00edodo levou a um enorme crescimento do uso de softwares como o Zoom e o Microsoft Teams, cujas empresas se beneficiaram da crescente demanda.\n\nDe acordo com o relat\u00f3rio divulgado pelo Statista, o mercado de softwares est\u00e1 passando por um ciclo transit\u00f3rio que durar\u00e1 alguns anos. Durante esse per\u00edodo, as empresas estar\u00e3o focadas em investir em tecnologia para apoiar seus sistemas existentes e permanecer competitivas. Prev\u00ea-se, por isso, que o mercado global de softwares continuar\u00e1 crescendo a uma taxa est\u00e1vel, \u00e0 medida que mais empresas atualizam suas fun\u00e7\u00f5es essenciais.\n\nNeste cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o digital, o crescimento \u00e9 liderado por gigantes como Microsoft, Adobe, SAP, Oracle e Salesforce. N\u00e3o por acaso, os Estados Unidos s\u00e3o a economia que lidera, com larga vantagem, o ranking de maiores receitas do mercado de software, uma vez que \u00e9 o pa\u00eds sede da maioria dessas empresas.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INSPER E IPEN FIRMAM ACORDO PARA FOMENTAR O DESENVOLVIMENTO TECNOL\u00d3GICO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/06/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-e-ipen-firmam-acordo-para-fomentar-o-desenvolvimento-tecnologico/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios115\n\nDe um lado, o Instituto de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares (Ipen), uma autarquia gerenciada pela Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear (CNEN), do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI). Ocupa uma \u00e1rea de 500 mil metros quadrados dentro do campus da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), onde desenvolve pesquisas em biotecnologia, f\u00edsica nuclear, radioqu\u00edmica, materiais avan\u00e7ados, nanotecnologia e na obten\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o de cer\u00e2micas especiais, biomateriais e crescimento de monocristais para o uso em lasers.\n\nDe outro, o Insper, uma institui\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos, dedicada ao ensino e \u00e0 pesquisa, que oferece cursos de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato e stricto sensu, al\u00e9m de educa\u00e7\u00e3o executiva e programas customizados. \u00c9 reconhecido pela forma\u00e7\u00e3o de l\u00edderes inovadores, com foco em pesquisa aplicada e um olhar dedicado \u00e0s demandas da sociedade e das organiza\u00e7\u00f5es, do Brasil e do exterior.\n\nA partir de agora, as duas institui\u00e7\u00f5es v\u00e3o atuar em parceria. O acordo foi formalizado em um evento realizado no dia 18 de junho, ocasi\u00e3o em que pesquisadores de ambos os espa\u00e7os refor\u00e7aram os la\u00e7os \u2014 um esfor\u00e7o iniciado ao longo dos \u00faltimos meses e que incluiu uma visita do Insper ao Ipen, em fevereiro. Naquela ocasi\u00e3o, j\u00e1 ficou claro que uma s\u00e9rie de pesquisas desenvolvidas ali tem grandes aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, incluindo, por exemplo, um estudo que envolve o uso de laser na agricultura; ele pode ser acoplado a um drone e, assim, auxiliar no controle de pragas.\n\n \n\nDesenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado\n\nEm abril, uma nova visita consolidou a parceria e j\u00e1 coletou algumas das assinaturas necess\u00e1rias. Agora, durante o encontro do dia 18, foi a vez de o Insper receber representantes do Iprn, que conheceram alguns dos Projetos Finais de Engenharia (PFEs) da institui\u00e7\u00e3o. Trata-se de um dos marcos de conclus\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o da gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, na medida em que coloca os alunos para desenvolver solu\u00e7\u00f5es voltadas para demandas reais de empresas e institui\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foram realizadas as assinaturas finais, formalizando o acordo de maneira definitiva.\n\n\u201cPara n\u00f3s, \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o celebrar [neste evento] o que iniciamos h\u00e1 alguns meses, uma parceria que ser\u00e1 muito proveitosa para todos. Acreditamos que daqui v\u00e3o surgir muitas inova\u00e7\u00f5es, muitos trabalhos de tecnologia que acreditamos que poder\u00e3o ser transferidos \u00e0 sociedade para o seu pr\u00f3prio benef\u00edcio\u201d, diz Isolda Costa, pesquisadora e superintendente do Ipen.\n\nPara Guilherme Martins, presidente do Insper, o acordo de coopera\u00e7\u00e3o com o Ipen \u00e9 um marco que vem ao encontro dos objetivos da escola em ampliar as atividades de pesquisa voltadas para inova\u00e7\u00e3o. \u201cAcordos como esse s\u00e3o essenciais para que o Insper possa cada vez mais continuar contribuindo com o pa\u00eds, assim como o Ipen faz t\u00e3o bem. O nosso compromisso \u00e9 fazer muito investimento nos pr\u00f3ximos anos para expandir o nosso impacto do desenvolvimento tecnol\u00f3gico aplicado.\u201d\n\nExpertises complementares\n\nComo afirma Arnaldo Silva, que j\u00e1 foi subsecret\u00e1rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o da Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Estado de S\u00e3o Paulo e atua como consultor para o Ipen, a aproxima\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es visa aproveitar a expertise do Insper em transformar resultados de pesquisas em produtos de inova\u00e7\u00e3o para a sociedade\n\n\u201cPela natureza das atividades que desenvolve, o Ipen protege seu patrim\u00f4nio intelectual, valoriza a produ\u00e7\u00e3o de patentes. Da porta para dentro, est\u00e1 muito bem estruturado. A parceria com o Insper vai ajudar a dar maior visibilidade para essas pesquisas, da porta para fora, com o apoio de pesquisadores e alunos acostumados a desenvolver trabalhos com foco em inova\u00e7\u00e3o e na aplicabilidade dos projetos.\u201d\n\nPara Cristine Pinto, professora titular do Insper, diretora de pesquisa e coordenadora do Centro de Ci\u00eancia de Dados (CCD) da institui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de impulsionar as pesquisas j\u00e1 desenvolvidas pelo Ipen, a proposta da parceria \u00e9 fomentar trabalhos em conjunto com os professores das gradua\u00e7\u00f5es em Engenharia do Insper.\n\n\u201cAs duas institui\u00e7\u00f5es t\u00eam expertises que se complementam. O Ipen tem dificuldade em levar ao mercado as pesquisas de ponta que desenvolve e o Insper tem esse olhar para a inova\u00e7\u00e3o e as demandas da sociedade\u201d, afirma. \u201cAl\u00e9m disso, para nossos docentes e alunos, o contato com os pesquisadores e os laborat\u00f3rios de uma institui\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia como o Ipen representa uma grande oportunidade.\u201d\n\nPara Niklaus Wetter, diretor de pesquisa, desenvolvimento e ensino do Ipen, a complementaridade entre as duas institui\u00e7\u00f5es traz fluidez para esse acordo. \u201cMuita gente pode achar que h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a entre essas duas institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o \u00e9 bem assim. H\u00e1 fluidez em termos de ensino e pesquisa. As institui\u00e7\u00f5es t\u00eam muito em comum e h\u00e1 muitas possibilidades a serem exploradas, o que beneficiar\u00e1 os dois lados.\u201d\n\nFoco na interdisciplinaridade\n\nA proposta, a partir de agora, \u00e9 refor\u00e7ar os contatos entre os pesquisadores para, de forma org\u00e2nica, come\u00e7ar a desenvolver projetos em conjunto, diz Joice Miagava, professora do Insper em tempo integral desde 2015 e coordenadora do Programa Institucional de Bolsas de Inicia\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Inova\u00e7\u00e3o (PIBITI). \u201cCreio que a parceria pode ser bastante ben\u00e9fica para ambos os lados. O Ipen \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o bastante consolidada na pesquisa, com infraestrutura de ponta e equipe muito especializada. O Insper tem como um dos pilares a inova\u00e7\u00e3o e um corpo docente e discente que entende que a interdisciplinaridade \u00e9 muito importante para o sucesso de um projeto\u201d.\n\nAo mesmo tempo, a Engenharia do Insper ainda est\u00e1 dando seus primeiros passos na pesquisa, aponta ela. \u201cEst\u00e1 buscando se estruturar nessa frente. Isso ocorre depois de a maioria do corpo docente ter ficado focado no desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o. Assim, para os professores da Engenharia, pode ser uma forma de voltar a estar mais pr\u00f3ximo da pesquisa, de se atualizar e retomar essa carreira.\u201d Com a vantagem adicional de contar com o compartilhamento de infraestrutura de pesquisa, que tem custos elevados.\n\n\u201cN\u00e3o faz sentido cada equipe de pesquisa ter o seu pr\u00f3prio equipamento e n\u00e3o compartilhar com outros. Isso porque, de alguma forma, os custos podem ser \u2018distribu\u00eddos\u2019 e porque equipamentos, quando ficam muito ociosos, t\u00eam uma tend\u00eancia maior a dar problemas\u201d, diz Miagava.\n\nJ\u00e1 para o Ipen, entre os benef\u00edcios imediatos, est\u00e3o a capacidade de contar com alunos do Insper para acelerar o desenvolvimento de projetos. \u201cAl\u00e9m disso, algumas das expertises de nossos professores podem ser complementares \u00e0s deles e agregar no desenvolvimento das ideias e solu\u00e7\u00f5es. Alguns exemplos de nossas \u00e1reas que podem ter interface e podem gerar bons projetos em conjunto \u00e9 a intelig\u00eancia artificial, a manufatura avan\u00e7ada e a bioengenharia\u201d, afirma ela.\n\nOportunidades para empreender\n\nA capacidade de inovar do Insper vai se mostrar crucial para o sucesso deste acordo, como afirma Rodrigo Amantea, head do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha. \u201cPara o Hub, esta \u00e9 uma oportunidade muito interessante. Existe uma compet\u00eancia de pesquisa instalada no Ipen que pode ser complementar \u00e0 nossa capacidade de formar empreendedores. Temos diante de n\u00f3s um amplo leque de oportunidades de projetos que podem ser desenhados em conjunto, construindo em cima de compet\u00eancias complementares do Ipen e do Insper. Podemos transformar tecnologias incr\u00edveis em neg\u00f3cios.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A REVIRAVOLTA QUE FEZ SURGIR A NOVA OPENAI\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-reviravolta-que-fez-surgir-a-nova-openai/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios98\n\nUm m\u00eas depois da impressionante reviravolta que quase destruiu a OpenAI, uma empresa pioneira da intelig\u00eancia artificial, ainda n\u00e3o est\u00e1 totalmente claro o que motivou o conflito entre o conselho de diretores e o executivo-chefe, Sam Altman. \u201cMas uma coisa \u00e9 certa\u201d, diz Pedro Burgos, coordenador do mestrado em Jornalismo de Dados e gerente da \u00e1rea de intelig\u00eancia de dados do Insper. \u201cA ala que defendia frear o desenvolvimento da intelig\u00eancia artificial, pelos riscos que ela pode representar para a humanidade, saiu perdendo.\u201d\n\nTamb\u00e9m ficou claro mais um dos limites dos sistemas de gera\u00e7\u00e3o de conte\u00fado como o ChatGPT, o mais famoso produto da OpenAI: nenhum deles seria capaz de criar uma hist\u00f3ria t\u00e3o fant\u00e1stica. Esses rob\u00f4s dependem de casos pr\u00e9vios para pesquisar, avaliar, coletar e editar informa\u00e7\u00f5es \u2014 e simplesmente n\u00e3o havia muitos precedentes para um caso desses.\n\nA hist\u00f3ria, amplamente noticiada, envolveu um giro de 360 graus da companhia, que deixou o mundo da tecnologia tonto e a empresa, depois de cinco dias alucinantes (de 17 a 21 de novembro), mais ou menos no mesmo lugar de antes. Com o tempo, por\u00e9m, come\u00e7aram a surgir informa\u00e7\u00f5es sobre os bastidores da confus\u00e3o e algumas mudan\u00e7as importantes em seu funcionamento. A seguir, algumas conclus\u00f5es do caso:\n\n \n\n1. Os diretores n\u00e3o dirigem\n\nTudo come\u00e7ou com o an\u00fancio surpresa do conselho de diretores, de que estava afastando Altman do comando, numa sexta-feira \u00e0 tarde. Sendo Altman uma das figuras mais inspiradoras e carism\u00e1ticas do universo empreendedor e um dos pioneiros dos recentes avan\u00e7os em intelig\u00eancia artificial, imediatamente come\u00e7aram as press\u00f5es para que o conselho revertesse sua decis\u00e3o. Ap\u00f3s um fim de semana de intensas negocia\u00e7\u00f5es, o conselho afirmou que manteria sua posi\u00e7\u00e3o.\n\nAlgumas horas mais tarde, tudo havia mudado. Na madrugada de domingo para segunda-feira, cerca de 90% dos 780 funcion\u00e1rios da OpenAI assinaram uma carta se comprometendo a deixar a empresa e acompanhar Altman rumo a um novo emprego, na Microsoft (principal investidora da OpenAI), caso ele n\u00e3o fosse reinstalado como executivo-chefe.\n\nA carta contou com a assinatura at\u00e9 de Ilya Sutskever, cofundador da OpenAI e um dos membros do conselho que haviam votado pela destitui\u00e7\u00e3o de Altman. Pelo X, antigo Twitter, Sutskever declarou: \u201cMe arrependo profundamente da minha participa\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es do conselho\u201d.\n\nNaquela altura ficou claro que o conselho n\u00e3o teria como manter o controle da empresa. A interpreta\u00e7\u00e3o simplificada de Matt Levine, colunista da revista Bloomberg, \u00e9 a seguinte: \u201cA OpenAI consiste primariamente de (1) Sam Altman, (2) os demais funcion\u00e1rios e (3) um monte de servidores de rede da Microsoft. O conselho de diretores, que tecnicamente tem bastante controle sobre a forma corporativa da OpenAI, n\u00e3o \u00e9 um componente particularmente importante da empresa e na pr\u00e1tica n\u00e3o tem controle real sobre as coisas que realmente importam.\u201d\n\nTrata-se de uma simplifica\u00e7\u00e3o, obviamente, como reconhece o pr\u00f3prio Levine: \u201cA OpenAI tamb\u00e9m consiste em um punhado de contratos, alguma propriedade intelectual etc. sobre os quais o conselho ainda reteria controle\u201d. Em linhas gerais, no entanto, \u00e9 um exemplo extremo do tanto que as empresas, principalmente as de ponta e em especial as startups de sucesso, agora dependem dos c\u00e9rebros que alugam de seu pessoal.\n\nAnte a amea\u00e7a de destrui\u00e7\u00e3o da empresa (pela migra\u00e7\u00e3o de talentos para a Microsoft), o conselho cedeu.\n\n \n\n2. A ousadia venceu a cautela\n\nQuando o conselho voltou atr\u00e1s, restituiu o cargo ao CEO demitido e se autodissolveu, Altman declarou (tamb\u00e9m pelo X): \u201cEu amo a OpenAI e tudo o que fiz nos \u00faltimos dias esteve a servi\u00e7o de manter este time e esta miss\u00e3o juntos\u201d. Aparentemente, ele conseguiu mais do que manter a miss\u00e3o da empresa; conseguiu torn\u00e1-la mais clara, mais focada, menos relutante.\n\nUm dos sinais mais claros dessa convic\u00e7\u00e3o surgiu nas semanas seguintes \u00e0 volta de Altman. Como notou o site de an\u00e1lises de neg\u00f3cios The Information, a OpenAI \u201cparece ter discretamente abandonado o esfor\u00e7o de meses para encontrar um novo l\u00edder para sua equipe de confian\u00e7a e seguran\u00e7a\u201d.\n\nPor que isso \u00e9 significativo? Porque a OpenAI \u00e9 uma empresa com uma miss\u00e3o d\u00fabia. \u201cEla foi fundada com a ideia de que a intelig\u00eancia artificial geral (AGI) \u00e9 uma tecnologia transformadora e potencialmente perigosa, e por isso n\u00e3o deveria ser deixada a cargo de empresas que almejam lucro\u201d, afirma Pedro Burgos.\n\nEla come\u00e7ou operando como um laborat\u00f3rio de pesquisas sem fins lucrativos. \u201cS\u00f3 que, em algum momento, ficou claro que, para o n\u00edvel de desenvolvimento da tecnologia que eles queriam, seria preciso ter mais recursos para investir em pessoal, capacidade computacional, compra de bases de dados\u2026 e n\u00e3o dava para obter esses recursos s\u00f3 com doa\u00e7\u00f5es\u201d, conta o professor do Insper.\n\nDa\u00ed veio uma estrutura peculiar, em que uma organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos (a OpenAI Non Profit) controla uma empresa de lucros limitados (a OpenAI Global). Quer dizer: a empresa lucrativa tem um teto de resultados, a partir do qual os lucros revertem para sustentar a pesquisa \u201cdesinteressada\u201d.\n\nEssa estrutura esquisita inclui um conselho que responde n\u00e3o aos interesses dos acionistas, mas da \u201chumanidade como um todo\u201d. Sem nem considerar as dificuldades de seis pessoas entenderem e representarem os interesses dos quase 8 bilh\u00f5es de habitantes do planeta, h\u00e1 um conflito permanente entre as miss\u00f5es da Non Profit e da Global.\n\nAt\u00e9 o final de novembro, parecia que os interesses comerciais estavam submetidos aos objetivos altru\u00edstas. Desde ent\u00e3o ficou claro que o organograma do grupo n\u00e3o correspondia \u00e0 verdadeira correla\u00e7\u00e3o de poderes.\n\nEra algo que, convenhamos, n\u00e3o seria t\u00e3o dif\u00edcil de prever. \u201cSe a inten\u00e7\u00e3o do conselho foi de frear, controlar os avan\u00e7os da IA\u201d, opina Burgos, \u201celes foram m\u00edopes\u201d.\n\n \n\n3. O poder do novo conselho\n\nA quest\u00e3o de avan\u00e7ar ambiciosa ou cautelosamente n\u00e3o \u00e9, contudo, t\u00e3o dicot\u00f4mica como possa parecer. Mesmo que tenha vencido a queda de bra\u00e7o com um conselho mais independente, ainda \u00e9 do interesse da empresa demonstrar comedimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia.\n\nA busca de equil\u00edbrio pode vir tanto da pr\u00f3pria miss\u00e3o original da empresa, criada com um certo idealismo, quanto \u2014 talvez com mais raz\u00e3o \u2014 do temor de uma eventual legisla\u00e7\u00e3o reguladora.\n\nIsso explica por que a montagem de um novo conselho, que come\u00e7ou a ser anunciado na segunda metade de dezembro, incluiu a divulga\u00e7\u00e3o de novas diretrizes garantindo que seus membros podem cancelar qualquer decis\u00e3o do executivo-chefe. \u201cIsso significa que, se a OpenAI criar um sistema de IA mais esperto que os humanos, o conselho ter\u00e1 a palavra final sobre seu lan\u00e7amento\u201d, explicou o site de tecnologia Gizmodo.\n\nEmbora esse esclarecimento deixe a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre o conselho e o CEO mais ou menos do mesmo jeito que antes, o novo conselho \u00e9 muito mais amig\u00e1vel para Altman. Os primeiros escolhidos foram o executivo-chefe da Salesforce, Bret Taylor, o ex-secret\u00e1rio dos Tesouro americano Larry Summers e o executivo-chefe do site de perguntas e respostas Quora, Adam D\u2019Angelo. A Microsoft dever\u00e1 apontar um membro do conselho sem direito a voto e pelo menos mais dois participantes dever\u00e3o ser chamados. A principal diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao conselho anterior \u00e9 que agora os membros s\u00e3o ligados a neg\u00f3cios e em geral s\u00e3o f\u00e3s de Altman, enquanto boa parte dos antigos era formada por pesquisadores e defensores declarados de avan\u00e7ar com cautela na IA.\n\nNo mesmo dia 18 de dezembro, a OpenAI anunciou que uma equipe de \u201cprepara\u00e7\u00e3o\u201d ficar\u00e1 encarregada de avaliar seus sistemas de IA em quatro categorias: seguran\u00e7a cibern\u00e9tica, amea\u00e7as qu\u00edmicas, nucleares e biol\u00f3gicas. Quer dizer: a empresa diz estar tomando medidas para evitar, por exemplo, que algu\u00e9m consiga construir uma bomba com aux\u00edlio de um programa de intelig\u00eancia artificial. Faz isso, em boa medida, porque prefere a autorregula\u00e7\u00e3o \u00e0 regula\u00e7\u00e3o governamental.\n\n4. Carisma\u2026 e dinheiro tamb\u00e9m\n\nTamb\u00e9m ficou claro que \u201co Vale do Sil\u00edcio gosta muito de pessoas como o Sam Altman\u201d, diz Burgos. Seu n\u00e3o-curr\u00edculo \u00e9 parecido com o de tantos \u00eddolos do setor de tecnologia: entrou para a prestigiada Universidade Stanford e abandonou o curso ap\u00f3s dois anos para empreender. Acabou se tornando s\u00f3cio e depois presidente da Y-Combinator, talvez a mais famosa aceleradora de startups do mundo. \u201cTem um hist\u00f3rico s\u00f3lido de vender hist\u00f3rias para conseguir investidores\u201d, resume Burgos.\n\nEm meio \u00e0 crise de novembro, ficou claro que sua lideran\u00e7a era valorizada pelos funcion\u00e1rios. Poucos chefes podem se orgulhar de ser reconduzidos ao comando da empresa por um movimento dos empregados. Mas a realidade, como sempre, tem muito mais nuances do que a explica\u00e7\u00e3o imediata do carisma.\n\nNo app Blind, que preserva o anonimato dos usu\u00e1rios, mas exige que eles se inscrevam com um email de trabalho v\u00e1lido, v\u00e1rios membros que se identificaram como funcion\u00e1rios da OpenAI denunciaram ter havido uma intensa press\u00e3o dos pares para a assinatura da carta de ren\u00fancia coletiva em favor de Altman.\n\nPor outro lado, um dos defensores de Altman contrap\u00f4s que \u201cmetade da companhia assinou a carta entre 2h e 3h da madrugada\u201d, algo que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de acontecer por pura press\u00e3o dos pares.\n\nDe qualquer modo, para boa parte dos funcion\u00e1rios, a simpatia por Altman foi refor\u00e7ada por motivos pecuni\u00e1rios. Principalmente os empregados mais antigos t\u00eam um acordo que lhes permite vender suas participa\u00e7\u00f5es acion\u00e1rias de volta para a empresa sem precisar esperar a abertura de capital. O cen\u00e1rio para essas pessoas era dram\u00e1tico: em outubro, a OpenAI vendeu uma participa\u00e7\u00e3o a investidores que sugeria um valor de mercado de 86 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para a companhia \u2014 o triplo do que ela valia em abril. Mas a sa\u00edda de Altman colocava esse expresso da riqueza em rota de decl\u00ednio, talvez sumi\u00e7o.\n\n \n\n5. Os jogos pol\u00edticos da startup\n\nA quest\u00e3o da seguran\u00e7a no desenvolvimento da IA foi a hip\u00f3tese mais acenada para a demiss\u00e3o de Altman em novembro. Por\u00e9m, com o passar dos dias, foram surgindo evid\u00eancias de outros problemas entre o conselho e o CEO da OpenAI.\n\nNo in\u00edcio de dezembro, por exemplo, o jornal The Washington Post apontou que um pequeno grupo de funcion\u00e1rios seniores da empresa se queixou ao conselho do comportamento de Altman. Segundo os relatos colhidos pelo jornal, ele seria um l\u00edder abusivo que cria \u00e1reas de caos, retarda projetos e joga funcion\u00e1rios uns contra os outros de modo n\u00e3o saud\u00e1vel.\n\nNo dia 10, o site de neg\u00f3cios Business Insider publicou uma colet\u00e2nea de outras poss\u00edveis raz\u00f5es para o embate. A primeira: ele teria jogado membros do conselho de diretores uns contra os outros \u2014 supostamente para conseguir apoio para suas metas ousadas de avan\u00e7ar a IA. Em outubro, uma das diretoras, Helen Toner, publicou um artigo em que elogiava a Anthropic, uma rival da OpenAI, por retardar o lan\u00e7amento de seu chatbot (rob\u00f4 de comunica\u00e7\u00e3o). Ao mesmo tempo, criticava a OpenAI por \u201ctomar atalhos\u201d. Altman reclamou com ela que essa posi\u00e7\u00e3o poderia criar problemas para a empresa com os reguladores do governo. Em seguida, mandou emails aos executivos dizendo que havia repreendido Toner. Supostamente ele tamb\u00e9m acirrou uma disputa entre ela e outra conselheira, Tasha McCauley.\n\nOutro ponto de disc\u00f3rdia entre Altman e o conselho era Ilya Sutskever, um dos cofundadores da OpenAI, que defendia abertamente uma estrat\u00e9gia mais cautelosa de avan\u00e7o para a intelig\u00eancia artificial. Aparentemente, Sutskever foi se sentindo cada vez mais frustrado por ser afastado das grandes decis\u00f5es na empresa. Em outubro, a insatisfa\u00e7\u00e3o teria chegado a um novo patamar, quando Altman promoveu um outro pesquisador ao mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico de Sutskever.\n\nUm terceiro motivo: o conselho como um todo considerava os m\u00e9todos de Altman (seus jogos pol\u00edticos) inaceit\u00e1veis. Altman nunca falou publicamente sobre essas acusa\u00e7\u00f5es, mas chegou perto de admitir problemas de lideran\u00e7a. No in\u00edcio de dezembro, em uma entrevista na TV, disse: \u201cEstou empolgado por ter uma segunda chance de fazer as coisas certas. N\u00f3s claramente erramos antes.\u201d\n\n \n\n6. A regula\u00e7\u00e3o est\u00e1 atrasada\n\nH\u00e1 pouca d\u00favida de que a linha mais ambiciosa de avan\u00e7o na IA saiu vencedora do embate de novembro. Mas a guerra est\u00e1 apenas no in\u00edcio. Se a queda de bra\u00e7o com o conselho da OpenAI fortaleceu a vis\u00e3o de que o mercado da IA deve ficar mais solto, paradoxalmente tamb\u00e9m deu argumentos mais robustos para os defensores da regula\u00e7\u00e3o. Porque, afinal de contas, ficou mais ou menos comprovado que cidad\u00e3os privados n\u00e3o t\u00eam legitimidade nem for\u00e7a para atuar em nome da sociedade como um todo.\n\nComo escreveu a revista The Economist sobre o assunto: \u201cA principal li\u00e7\u00e3o \u00e9 sobre a loucura de confiar em estruturas corporativas para policiar a tecnologia. Uma \u00fanica estrutura n\u00e3o tem como atingir o melhor equil\u00edbrio entre avan\u00e7ar a IA, atrair talentos e investimentos, avaliar as amea\u00e7as da IA e manter a humanidade em seguran\u00e7a.\u201d\n\nPor ora, os reguladores est\u00e3o muito atrasados em rela\u00e7\u00e3o a uma tecnologia que mal compreendem. Em 2021, por exemplo, a Uni\u00e3o Europeia lan\u00e7ou um projeto de lei de 125 p\u00e1ginas com tudo o que seus especialistas consideravam necess\u00e1rio para controlar a intelig\u00eancia artificial. No ano seguinte, a OpenAI lan\u00e7ou o ChatGPT\u2026 com quest\u00f5es que n\u00e3o eram contempladas em nenhuma linha do documento.\n\nMas a discuss\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 se tornando mais abrangente. \u201cSe olharmos para o passado, j\u00e1 tivemos menos medo de regular tecnologias disruptivas\u201d, diz Burgos, do Insper. \u201cO setor de eletricidade \u00e9 bastante regulado. A tecnologia nuclear, pelo risco que representa, sempre teve o freio dos governos.\u201d\n\nPor enquanto, opina Burgos, \u201co tecnootimismo \u2014 achar que a tecnologia no final das contas ser\u00e1 sempre positiva \u2014 est\u00e1 vencendo\u201d. Mas essas coisas podem mudar muito r\u00e1pido.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Estrat\u00e9gia e Gest\u00e3o\n\nTreino aumenta vendas com apps em comunidades pobres\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 23 de julho de 2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/estrategia-e-gestao/treino-aumenta-vendas-com-apps-em-comunidades-pobres/\n\nA oferta de treinamento a empreendedores parceiros que oferecem servi\u00e7os por meio de aplicativos em comunidades pobres incrementou as vendas, mas apenas de quem tinha pouca experi\u00eancia na opera\u00e7\u00e3o com essas plataformas. Em sua tese de doutoramento no Insper, vencedora do pr\u00eamio William C. Frederick 2022 da Academy of Management (AoM), Leandro Nardi pesquisou a rela\u00e7\u00e3o entre provedores de aplicativos que propiciam acesso direto a um conjunto de servi\u00e7os \u2014 como pagamento de contas, recarga de telefone celular e compra de bilhetes de transporte \u2014 e empreendedores de comunidades na base da pir\u00e2mide social que oferecem esses apps em seus pontos de venda. A hip\u00f3tese de Nardi, colhida na literatura especializada, \u00e9 a de que um determinante importante do sucesso dessas iniciativas em contextos de car\u00eancia social \u00e9 a familiaridade do fornecedor local com a plataforma digital. Um esfor\u00e7o de treinamento desses intermedi\u00e1rios deveria portanto impulsionar substancialmente o uso dos apps e as vendas por meio dele. O pesquisador testou a sua conjectura por meio de um estudo com 291 pequenos fornecedores de servi\u00e7os, que operam em regi\u00f5es pobres de 239 cidades em v\u00e1rios estados brasileiros. Escolheu estabelecimentos dedicados primordialmente a cinco atividades \u2014 cybercaf\u00e9s, roupas, inform\u00e1tica, alimentos e papelaria \u2014 e dividiu-os em dois grupos, conforme os empreendedores tinham maior ou menor experi\u00eancia com a opera\u00e7\u00e3o do aplicativo. Por sorteio, metade dos empreendedores recebeu da empresa respons\u00e1vel pelo app uma mentoria realizada por meio de contatos telef\u00f4nicos a cada duas semanas, de outubro de 2019 a janeiro de 2020. A instru\u00e7\u00e3o focalizou estrat\u00e9gias de uso, marketing e vendas que poderiam impulsionar a comercializa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pela plataforma digital, que remunera o empreendedor local por um percentual do total de transa\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise de Leandro Nardi mostrou que a parcela do grupo de empreendedores com menor experi\u00eancia anterior que recebeu o treinamento elevou as suas vendas pelo aplicativo em 40%, na compara\u00e7\u00e3o com os lojistas pouco experientes que n\u00e3o tiveram a mentoria. Nenhum efeito foi detectado nos comerciantes que j\u00e1 tinham maior familiaridade com a plataforma. Nas regi\u00f5es de atua\u00e7\u00e3o dos comerciantes mais experientes, o estudo mostrou que o treinamento desses lojistas relacionou-se com a entrada posterior de novos empreendedores usu\u00e1rios do aplicativo.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Desempenho em vendas exige adapta\u00e7\u00f5es ao longo da carreira\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 23 de junho de 2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/estrategia-e-gestao/vendas-carreira-adaptacoes-desempenho/\n\nEstruturas de vendas que refor\u00e7am a intera\u00e7\u00e3o coletiva entre profissionais, como um time, respondem bem ao desafio de alavancar o desempenho dos iniciantes. J\u00e1 vendedores veteranos se beneficiam mais de est\u00edmulos a intera\u00e7\u00f5es qualificadas, que expandam sua rede de contatos para al\u00e9m do ambiente mais pr\u00f3ximo de atua\u00e7\u00e3o.\n\nEssas hip\u00f3teses, retiradas da literatura do marketing, foram testadas e confirmadas pelos pesquisadores Danny Claro e Carla Ramos (ambos do Insper), Gabriel Gonzalez (Universidade de San Diego) e Robert Palmatier (Universidade de Washington).O trabalho aplicou question\u00e1rios a equipes de vendas em tr\u00eas segmentos de mercado, todas atuantes em negocia\u00e7\u00f5es de empresa para empresa, a fim de determinar e tipificar sua rede de contatos interpessoais.\n\nO primeiro estudo acompanhou durante tr\u00eas anos a evolu\u00e7\u00e3o do desempenho dos vendedores de uma mesma companhia. O segundo abrangeu profissionais de tr\u00eas empresas distintas.\n\nA principal quest\u00e3o foi verificar como o desempenho de profissionais em diferentes etapas da carreira responde a duas formas b\u00e1sicas de estruturar as suas tarefas. A primeira delas, a organiza\u00e7\u00e3o em forma de time (\u201cteaming\u201d, no termo ingl\u00eas), \u201cpropicia coopera\u00e7\u00e3o entre pares, pela configura\u00e7\u00e3o de la\u00e7os entre vendedores caracterizados por interdepend\u00eancia e normas fortes, o que motiva os colegas a intercambiarem recursos\u201d.\n\nO segundo tipo de socializa\u00e7\u00e3o, que privilegia conex\u00f5es singulares de profissional para profissional (\u201cspanning\u201d, em ingl\u00eas), \u201cpropicia aos vendedores acesso e controle sobre recursos, porque eles assumem uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e alavancam informa\u00e7\u00f5es novas a partir de fontes n\u00e3o redundantes e aditivas\u201d.\n\nA an\u00e1lise mostrou que, para profissionais iniciantes, as organiza\u00e7\u00f5es que estimulam o trabalho em equipe e a multicoopera\u00e7\u00e3o est\u00e3o associadas a melhores desempenhos em vendas. O \u201cteaming\u201d, contudo, desconecta-se dos bons resultados \u00e0 medida que o profissional ganha experi\u00eancia na empresa, quando ent\u00e3o as estruturas em \u201cspanning\u201d passam a se relacionar com eles.\n\nO estudo do quarteto de pesquisadores tamb\u00e9m identificou alguns elementos que moderam o efeito das estruturas de socializa\u00e7\u00e3o no desempenho dos profissionais.\n\nQuanto mais instru\u00eddo o profissional, menos efeito tem a estrutura de \u201cteaming\u201d sobre o seu desempenho. Quanto mais distante est\u00e1 o vendedor da sede da empresa, e quanto maior \u00e9 o potencial de vendas do territ\u00f3rio em que est\u00e1 instalado, menor \u00e9 o efeito das organiza\u00e7\u00f5es de \u201cspanning\u201d no seu desempenho.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Agilidade para decidir \u00e9 maior desafio de empresa familiar\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 15 de junho de 2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/estrategia-e-gestao/agilidade-para-decidir-e-maior-desafio-de-empresa-familiar/\n\nOrganiza\u00e7\u00f5es familiares t\u00eam boa capacidade de lidar com conflitos, apresentam caracter\u00edsticas que as tornam resilientes e proporcionam um ambiente satisfat\u00f3rio para a prosperidade e a continuidade dos neg\u00f3cios. J\u00e1 o maior desafio est\u00e1 na falta de agilidade para tomar decis\u00f5es. Esses s\u00e3o os principais resultados de uma enquete feita com o p\u00fablico presente no evento de inaugura\u00e7\u00e3o da Plataforma de Empresas Familiares, do Insper. A iniciativa tem o prop\u00f3sito de agregar, compartilhar, difundir e fazer avan\u00e7ar o conhecimento acad\u00eamico sobre essas corpora\u00e7\u00f5es. Na pesquisa, os participantes avaliaram como esse tipo de empresa gerencia conflitos, sustenta a continuidade da prosperidade e gera vantagens competitivas.\n\nPesquisa: \n\nQuando se fala em empresas familiares, um dos primeiros coment\u00e1rios geralmente feitos \u00e9 o de que esse tipo de empresa \u00e9 fadado ao fracasso. Muitas vezes, problemas como transi\u00e7\u00e3o geracional, conflitos entre shareholders, barreiras \u00e0 competitividade s\u00e3o mais sens\u00edveis nesse tipo de empresa. Como diz o velho ditado: \u201cPai Rico; Filho Nobre; Neto Pobre\u201d. Entretanto, o senso comum pode ser facilmente desmistificado ao se olhar as for\u00e7as das empresas familiares. Como a empresa familiar gerencia conflitos (power to destroy), como sustenta a continuidade da propriedade (power to sustain) e como gera vantagens competitivas (power to compete) s\u00e3o as tr\u00eas for\u00e7as intr\u00ednsecas pr\u00f3prias para vencer os desafios que muitas vezes as impedem de aproveitar seu m\u00e1ximo potencial. Em outras palavras, as empresas familiares possuem caracter\u00edsticas e poderes pr\u00f3prios para estarem inseridas e terem vantagem competitiva real no contexto empresarial. Essa foi a tem\u00e1tica abordada no lan\u00e7amento da Plataforma de Empresas Familiares que contou com a palestra de Josh Baron, co-fundador e s\u00f3cio da BanyanGlobal e professor da Universidade de Columbia, no programa de Educa\u00e7\u00e3o Executiva para Fam\u00edlias Empres\u00e1rias da escola. No evento, os participantes puderam avaliar sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o acerca dos tr\u00eas poderes em tempo real, respondendo \u00e0 pesquisa \u201cPoderes da Empresa Familiar\u201d. Cada participante foi impelido a avaliar situa\u00e7\u00f5es individualmente que espelhavam cada poder da empresa familiar. Participaram da pesquisa tanto membros de empresas familiares, como colaboradores e partes relacionadas a elas. Ainda, de diversos setores e tamanhos. Em termos de poder de gerenciar conflitos, os respondentes identificaram que suas empresas possuem capacidade para lidar com os conflitos, principalmente os conflitos relacionados a satisfa\u00e7\u00e3o com a dire\u00e7\u00e3o familiar, visto que 75% dos respondentes consideram que est\u00e3o felizes com os rumos que a dire\u00e7\u00e3o da empresa tem caminhado. Outro ponto interessante \u00e9 que a grande maioria dos respondentes (88%) consideram que as rela\u00e7\u00f5es familiares s\u00e3o boas o suficiente para trabalhar e conviver dentro de suas organiza\u00e7\u00f5es, indicando harmonia e confian\u00e7a conjuntamente com os la\u00e7os de sangue que os unem dentro da empresa familiar. Os participantes avaliaram que suas empresas familiares possuem caracter\u00edsticas que as fazem ser resilientes e que garantem sua continuidade (65%). Tamb\u00e9m, 92% dos participantes concordam que suas empresas familiares buscam construir e manter a imagem do neg\u00f3cio e da fam\u00edlia perante a comunidade e 82% concordam que s\u00e3o conscientes e se beneficiam do fato de que a fam\u00edlia mant\u00e9m o neg\u00f3cio para orientado ao longo prazo. O desafio maior parece estar nos processos decis\u00f3rios e na governan\u00e7a: somente 54% acreditam que as empresas possuem processo de decis\u00e3o \u00e1gil, resposta r\u00e1pida a mudan\u00e7as e governan\u00e7a s\u00f3lida que permite uma aproxima\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no neg\u00f3cio que garanta a solidez da empresa. Os perigos s\u00e3o reais e ser\u00e3o necess\u00e1rias mudan\u00e7as, e apesar dos desafios que adv\u00eam da propriedade da fam\u00edlia, \u00e9 poss\u00edvel obter sucesso focando nas \u00e1reas certas e aproveitando as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas a essas organiza\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 bom n\u00e3o apenas para os propriet\u00e1rios de empresas familiares, mas tamb\u00e9m para a sociedade. Assim, em vez de acreditar que sua empresa familiar est\u00e1 de alguma forma fadada ao fracasso, ela tem o potencial de criar uma vantagem competitiva sustent\u00e1vel na economia do s\u00e9culo XXI.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Como chegar \u00e0 porta do consumidor com efici\u00eancia nas favelas\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 15 de dezembro de 2021\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/estrategia-e-gestao/entrega-ao-cliente-em-favelas/\n\nEntregar produtos na porta do consumidor em favelas pode custar de 20% a 50% mais que em outras regi\u00f5es da cidade. Os desembolsos associados aos \u00faltimos quil\u00f4metros da entrega (\u201clast-mile delivery\u201d, no jarg\u00e3o) representam at\u00e9 40% do custo total das empresas de distribui\u00e7\u00e3o.Por isso, o correto gerenciamento de risco e a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas adaptadas \u00e0s caracter\u00edsticas das comunidades determinam o n\u00edvel de efici\u00eancia dessa atividade empresarial.Nas favelas, onde cerca de 6% da popula\u00e7\u00e3o brasileira habita, ruas e becos sem nome, casas sem n\u00famero, locais sem ilumina\u00e7\u00e3o e maior chance de roubos s\u00e3o alguns dos obst\u00e1culos para a entrega aos consumidores. Al\u00e9m de aumentarem o custo do frete, frequentemente tamb\u00e9m impedem a realiza\u00e7\u00e3o da entrega pela impossibilidade seja de acesso dos ve\u00edculos, seja de localiza\u00e7\u00e3o do destinat\u00e1rio. Para entender como as empresas contornam esses obst\u00e1culos, um grupo de pesquisadores conduziu uma pesquisa qualitativa com 26 empresas de distribui\u00e7\u00e3o que atuam nas cidades do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo. Em artigo recente, Andr\u00e9 Duarte e Lars Sanches, ambos do Insper, Cristiano Silva, ex-aluno do Mestrado Profissional em Administra\u00e7\u00e3o no Insper e doutorando em Sistemas de Transportes no Programa MIT Portugal, e Flavio Macau, da universidade australiana Edith Cowan, encontraram cinco dimens\u00f5es cruciais para a efetividade da entrega na porta dos consumidores nas favelas. S\u00e3o elas: empregar pessoas da localidade, relacionar-se bem com a comunidade, conhecer criminosos que porventura atuem na regi\u00e3o,  fazer o transporte com discri\u00e7\u00e3o e usar pontos de entrega flex\u00edveis. Contratar localmente significa empregar entregadores que conhe\u00e7am as ruas, a geografia e os moradores e sejam capazes de evitar situa\u00e7\u00f5es como roubos. Sendo prec\u00e1rio o mapeamento de risco em favelas, ter funcion\u00e1rios com bom tr\u00e2nsito local supera as melhores tecnologias de monitoramento. A segunda dimens\u00e3o envolve o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com os l\u00edderes das comunidades mediante engajamento da empresa em a\u00e7\u00f5es sociais e realiza\u00e7\u00e3o de doa\u00e7\u00f5es. Lidar com grupos de criminosos que eventualmente atuem na regi\u00e3o \u00e9 uma tarefa importante para a redu\u00e7\u00e3o de roubos. Contribuem para essa finalidade o emprego de funcion\u00e1rios da localidade e o engajamento com a comunidade. Empresas tamb\u00e9m evitam determinadas regi\u00f5es e hor\u00e1rios e, embora muitas n\u00e3o admitam falar abertamente desse tema, pagam taxas a agentes do crime na regi\u00e3o. Utilizar ve\u00edculos menores, abastecidos com meia carga, despojados do logotipo da empresa \u00e9 um modo de n\u00e3o chamar a aten\u00e7\u00e3o para o valor transportado, o que reduz o risco de roubos e furtos. Por fim, por meio da ado\u00e7\u00e3o de pontos de entrega intermedi\u00e1rios, onde os clientes podem retirar as mercadorias, as empresas deixam de circular em \u00e1reas de dif\u00edcil acesso e com alto risco. Al\u00e9m disso, eliminam a incerteza de n\u00e3o encontrar o cliente em casa. Os resultados da pesquisa s\u00e3o v\u00e1lidos para o contexto estudado, favelas do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo. Ainda que as cinco dimens\u00f5es listadas possam indicar caminhos hipot\u00e9ticos para reduzir os custos da entrega em \u00e1reas de favela em geral, mais estudos s\u00e3o necess\u00e1rios para autorizar, ou n\u00e3o, a sua aplica\u00e7\u00e3o em outras regi\u00f5es.\n\nLinks da pesquisa: https://www.emeraldinsight.com/doi/pdfplus/10.1108/IJPDLM-01-2018-0008", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EMPREENDEDORISMO E INOVA\u00c7\u00c3O: VANTAGENS DE UMA CERTIFICA\u00c7\u00c3O NESSAS \u00c1REAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/certificacao-em-inovacao/\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o em empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o \u00e9 o caminho mais curto para quem deseja adquirir habilidades \u00fanicas para montar um neg\u00f3cio do zero ou para chamar a aten\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho com sua capacidade de inovar processos, produtos, servi\u00e7os ou ideias.\n\nEsse curso de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, inclusive, pede menor investimento de tempo e de dinheiro se comparado a uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o em empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o prepara o profissional para:\n\nsele\u00e7\u00e3o de mercado-alvo;\n\nmapeamento e sele\u00e7\u00e3o de oportunidades latentes ou expl\u00edcitas de stakeholders;\n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas \u2013 desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o para problemas do neg\u00f3cio;\n\ncomunica\u00e7\u00e3o \u2013 argumenta\u00e7\u00e3o e ret\u00f3rica para defender elementos da proposta de valor;\n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos objetivos e das necessidades do neg\u00f3cio;\n\nformaliza\u00e7\u00e3o de processos para solu\u00e7\u00e3o de problemas do neg\u00f3cio.\n\nTrata-se de um curso fundamental para quem deseja empreender, iniciando uma empresa do zero, ou para aquele profissional que atua em uma organiza\u00e7\u00e3o e quer inovar, seja por meio do desenvolvimento de novos processos, produtos ou ideias de neg\u00f3cios.\n\nConfira, neste artigo, as principais vantagens de fazer essa certifica\u00e7\u00e3o.\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o em empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o traz quais vantagens?\n\n1. Conhecimento estrat\u00e9gico\n\nA capacidade de inovar \u00e9 uma das mais requisitadas no mundo dos neg\u00f3cios. Trata-se de um conhecimento estrat\u00e9gico que pode ser aprendido e que envolve, entre outras habilidades, a compreens\u00e3o de m\u00e9tricas e indicadores e o uso de tecnologias para cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e testes de novas ideias.\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o em inova\u00e7\u00e3o qualifica profissionais de diversas \u00e1reas, com perfis e forma\u00e7\u00f5es diferentes, em uma compet\u00eancia \u00fatil e valorizada no mercado de trabalho: a capacidade de olhar al\u00e9m e buscar mudan\u00e7as que tragam benef\u00edcios e alavanquem os neg\u00f3cios.\n\n2. Aten\u00e7\u00e3o do mercado\n\nQuantos profissionais voc\u00ea conhece que realmente s\u00e3o capazes de inovar? E quantos desses t\u00eam essa capacidade testada e atestada por uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior?\n\nPossuir uma certifica\u00e7\u00e3o que diga que voc\u00ea tem compet\u00eancia em empreender e em inovar \u00e9 um diferencial no mercado de trabalho, que certamente abre oportunidades profissionais como poucos outros cursos s\u00e3o capazes de fazer.\n\n3. Atrair novos neg\u00f3cios\n\nUma certifica\u00e7\u00e3o em inova\u00e7\u00e3o prepara o aluno para definir mercados potenciais, desenhar modelos de neg\u00f3cios novos e priorizar nichos de ataque, dentre outras habilidades essenciais para atrair novos neg\u00f3cios ou expandir o rol de clientes.\n\nEssa \u00e9 a base e um dos principais objetivos de uma boa certifica\u00e7\u00e3o.\n\n4. Relacionamento\n\nDurante a certifica\u00e7\u00e3o em empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o, os alunos t\u00eam contato com outros estudantes que, assim como eles, s\u00e3o profissionais em busca de crescimento na carreira.\n\nCriar um networking com essas pessoas abre o leque de oportunidades para migrar de fun\u00e7\u00e3o ou cavar novas possibilidades, mais promissoras, na carreira.\n\nComo \u00e9 a certifica\u00e7\u00e3o em inova\u00e7\u00e3o do Insper?\n\nO Insper possui uma certifica\u00e7\u00e3o em Empreendedorismo e Inova\u00e7\u00e3o, dividida em dois m\u00f3dulos. O primeiro (\u201cPartida\u201d) vai capacitar os alunos para:\n\npropor e desenvolver ideias de novos neg\u00f3cios ou inova\u00e7\u00f5es em neg\u00f3cios j\u00e1 existentes;\n\naplicar conceitos de estrat\u00e9gia, empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de ideias de novos neg\u00f3cios;\n\npensar em oportunidades de gera\u00e7\u00e3o de valor financeiro, social e cultural, a partir de necessidades reais de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es;\n\ndefinir mercados potenciais e proposta de valor;\n\ndesenhar modelos de neg\u00f3cios e testes de hip\u00f3tese;\n\nutilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP);\n\nelaborar pitch deck e apresentar para stakeholders.\n\nOs alunos aprovados no primeiro m\u00f3dulo seguem para o segundo (\u201cAcelera\u00e7\u00e3o\u201d), que vai capacitar para:\n\ndesenhar segmenta\u00e7\u00e3o de mercados potenciais e priorizar nicho de ataque;\n\nrealizar entrevistas com clientes potenciais e mapear tarefas, jornadas e dores;\n\ndesenvolver testes de hip\u00f3tese, experimentos e estrat\u00e9gias de pivotagem;\n\nutilizar tecnologias do ecossistema Insper para criar prot\u00f3tipos (MVP), fazer experimentos e validar hip\u00f3teses sobre ideias de novos neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00f5es;\n\ncompreender a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas e indicadores, como custo de aquisi\u00e7\u00e3o de clientes e life-time value;\n\navaliar ideias e modelos de neg\u00f3cios com foco em escalabilidade e viabilidades t\u00e9cnica e financeira;\n\nidentificar alternativas de fundraising adequadas aos diferentes est\u00e1gios do processo empreendedor.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "REP DO INSPER SUPERA A MARCA DE 650 PROJETOS DESENVOLVIDOS EM EMPRESAS PARCEIRAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 17/06/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/rep-do-insper-supera-a-marca-de-650-projetos-desenvolvidos-em-empresas-parceiras/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios114\n\nDesenvolver o pensamento cr\u00edtico, trabalhar em equipe, aprimorar as diferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o e, principalmente, resolver problemas complexos s\u00e3o as habilidades desenvolvidas pelos estudantes de Administra\u00e7\u00e3o do Insper na disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP), que insere os alunos no dia a dia do mercado para aprenderem a lidar com as dificuldades efetivas dos projetos trazidos pelas empresas parceiras.\n\nDesde o in\u00edcio do programa, no segundo semestre de 2011, j\u00e1 participaram do REP 201 empresas e 3.200 alunos. Ao todo, foram desenvolvidos 656 projetos por meio da disciplina, com apoio de mais de 200 mentores especialistas do mercado.\n\nNa cerim\u00f4nia de encerramento do REP do primeiro semestre de 2024, que aconteceu na ter\u00e7a-feira, 11 de junho, estudantes do 6\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o foram homenageados por professores, mentores e representantes de empresas pelos trabalhos desenvolvidos na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais propostos pelas organiza\u00e7\u00f5es parceiras do Insper.\n\n\u201cNo REP, n\u00f3s colocamos nossos alunos em uma empresa, em um projeto em que tamb\u00e9m preparamos a empresa para receb\u00ea-los, convidamos um mentor para acompanhar o processo e temos um m\u00e9todo de trabalho para que aos poucos o aluno comece a entender como funciona o mercado de trabalho, como se d\u00e3o as intera\u00e7\u00f5es com as pessoas e o que \u00e9 ser um profissional\u201d, afirma o professor Andr\u00e9 Duarte. \u201c\u00c9 a primeira experi\u00eancia oficial deles dentro de uma empresa, onde ter\u00e3o de resolver problemas reais que n\u00e3o est\u00e3o nos livros. \u00c9 mais do que um exerc\u00edcio t\u00e9cnico, \u00e9 tamb\u00e9m algo que ajuda os alunos a lidarem com suas emo\u00e7\u00f5es diante dos problemas.\u201d\n\nDesde o in\u00edcio da gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, os alunos do Insper s\u00e3o incentivados a trabalhar com os m\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. No ciclo b\u00e1sico, que acontece nos tr\u00eas primeiros semestres, s\u00e3o desenvolvidas ferramentas de trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e orienta\u00e7\u00e3o para resultado. Nos tr\u00eas semestres seguintes acontece o ciclo espec\u00edfico, onde os projetos s\u00e3o desenvolvidos. No terceiro ciclo, iniciam as eletivas espec\u00edficas e o programa de est\u00e1gio.\n\nNesta edi\u00e7\u00e3o do REP, participaram 168 alunos, divididos em 28 projetos realizados em 21 empresas, e com o aux\u00edlio de 26 mentores. \u201cO Insper est\u00e1 sempre olhando as tend\u00eancias do mercado, considerando o que \u00e9 preciso inserir em sala de aula para fazer os alunos evolu\u00edrem na teoria que est\u00e3o aprendendo e colocar tudo isso em pr\u00e1tica\u201d, diz Carolina Fouad Kamhawy, coordenadora executiva do REP e gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o. \u201cEsse modelo ajuda nossos alunos a irem ao encontro daquilo que o mercado tem buscado e esperado desses futuros profissionais.\u201d\n\n \n\nCertifica\u00e7\u00e3o Green e Yellow Belt Plan\n\nDurante o evento, os cinco projetos mais bem avaliados pela banca de professores e mentores do REP foram homenageados. Al\u00e9m disso, foi feita a entrega dos certificados nas modalidades Green Belt Plan e Yellow Belt Plan, que reconhece a capacidade dos estudantes participantes de analisar e solucionar problemas com rigor metodol\u00f3gico e planejamento. As certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o emitidas pela empresa Falconi Consultores de Resultado e pelo Insper.\n\nO grupo de Alexandra Juli\u00e3o, Giovana de Toledo, Guido Bacchi, Jo\u00e3o Amaro, Matteo Couto e Pedro Di Creddo ficou em primeiro lugar dos cinco trabalhos mais bem avaliados. O projeto desenvolvido na Incorporadora Tegra tinha por objetivo aprimorar os canais de relacionamento com o cliente a partir de uma investiga\u00e7\u00e3o feita quantitativamente e qualitativamente, tornando os processos e o contato entre empresa e clientes mais r\u00e1pido e assertivo. \u201cFicamos muito surpresos pelo reconhecimento e felizes pelo resultado do projeto. Foi um trabalho muito prazeroso e tamb\u00e9m com muitos desafios. Tivemos de fazer algumas mudan\u00e7as no meio do caminho, mas acabamos conseguindo alcan\u00e7ar um bom resultado\u201d, diz Jo\u00e3o Amaro, um dos integrantes do grupo.\n\nREP \u2013 Projetos mais bem avaliados\n\n1\u00ba lugar\n\nEmpresa: Incorporadora Tegra\n\nAlunos: Alexandra Mourad Juli\u00e3o, Giovana Murgel de Toledo, Guido Gavazzi Bacchi, Jo\u00e3o Contrucci Rahme Amaro, Matteo Lopes de Almeida Cechelero Couto e Pedro Di Creddo e Queiroz Guimar\u00e3es\n\nMentor: Marcelo Crivelaro\n\n \n\n2\u00ba lugar\n\nEmpresa: Grupo Botic\u00e1rio\n\nAlunos: Gustavo Cavaletti, Igor Mota Fontenelle, Isabella Scotton Razera, Luiz Fernando Alves de Oliveira Neto, Pedro Henrique C\u00e2ndido da Silva e Rennan Antunes Bianchi\n\nMentor: Admar Neto\n\n \n\n3\u00ba lugar\n\nEmpresa: Natura\n\nAlunos: Giovani Arantes Filho, Giulia Camargo Chammas, Guilherme Sasson Figueira, Lucas Sampaio Monteiro, Luiz Guilherme Santos Nedochetko, Pedro Valen\u00e7a Cerqueira e Rafael Medeiros Cerqueira\n\nMentor: Marcelo Suzano\n\n \n\n4\u00ba lugar\n\nEmpresa: GPA\n\nAlunos: Enzo Itiro Sato, Eric Von Uhlendorff, Fabrizio Almeida Citeroni, Lucas Machado de Araujo Batista, Pedro Nascimento Freire e Ricardo Escobar Aprile de Almeida Castro\n\nMentor: Fabiane Almeida\n\n \n\n5\u00ba lugar\n\nEmpresa: Nestl\u00e9 Purina\n\nAlunos: Alex Milan Zlatkovic, Alice Pereira Gomes Santos, Guilherme Nardozza Nahas, Larissa Favaro Rodrigues Lamelas, Natalia Buchalla Fama e Renan Monea de Nobrega\n\nMentora: Claudirene Santos Ferreira\n\n \n\nAlunos Green Belt Plan\n\nAlexandra Mourad Juli\u00e3o\n\nGuido Gavazzi Bacchi\n\nIsabella Scotton Razera\n\nJo\u00e3o Contrucci Rahme Amaro\n\nLuiz Fernando Alves de Oliveira Neto\n\n \n\nAlunos Yellow Belt Plan\n\nAlex Milan Zlatkovic\n\nAmir Goldfajn\n\nAntonio Ribeiro dos Santos Ruiz\n\nBruno Lima Ayoub\n\nEnzo Itiro Sato\n\nEric Von Uhlendorff\n\nGabriela Gon\u00e7alves Carvalho\n\nGiovana Murgel de Toledo\n\nGiulia Camargo Chammas\n\nGuilherme Nardozza Nahas\n\nLaura Pinheiro Benevides\n\nLeonardo Villar Pinheiro\n\nLivia Reimann Deleuse\n\nLucas Machado de Ara\u00fajo Batista\n\nLucas Sampaio Monteiro\n\nLuis Felipe Montilla de Medeiros\n\n \n\nEmpresas participantes:\n\nALPARGATAS\n\nATLAS SCHINDLER\n\nBETTER DRINKS\n\nBIP\n\nCONX\n\nCOPA ENERGIA\n\nE.M.S\n\nEDENRED\n\nESPRO\n\nGM\n\nGPA\n\nGRUPO BOTIC\u00c1RIO\n\nJ&T\n\nMINERVA FOODS\n\nNATURA\n\nNESTL\u00c9 PURINA\n\nROCKWELL AUTOMATION\n\nSBA\n\nSAINT GOBAIN \u2013 PPC\n\nSAINT GOBAIN \u2013 TEKBOND\n\nTEGRA", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "\u201cNOSSO FOCO FOI SEMPRE CONSTRUIR ALGO VALIOSO PARA A SOCIEDADE\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 03/05/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/nosso-foco-foi-sempre-construir-algo-valioso-para-a-sociedade/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios108\n\nA fintech QI Tech, que tem dois alumnus do Insper como s\u00f3cios \u2014 o CFO Marcelo Bentivoglio e o CEO Pedro Mac Dowell \u2014, \u00e9 o mais novo unic\u00f3rnio da Am\u00e9rica Latina. A conquista foi concretizada por meio da extens\u00e3o da rodada S\u00e9rie B, na qual a empresa captou um aporte adicional junto a seus atuais investidores, General Atlantic e Across Capital.\n\nPara ser considerada um unic\u00f3rnio, uma startup precisa ter uma avalia\u00e7\u00e3o de mercado superior a 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares. A QI Tech se tornou a 26\u00aa startup brasileira a alcan\u00e7ar esse patamar (veja a lista completa aqui). Assim como os unic\u00f3rnios da mitologia, essas empresas s\u00e3o poucas e raras, destacando-se em um universo de startups. O alto valuation alcan\u00e7ado reflete o potencial de crescimento da empresa, indicando que ela tem grande chance de se tornar um gigante em seu setor.\n\nDe acordo com reportagem publicada pelo Brazil Journal, a QI Tech levantou mais 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares em uma extens\u00e3o da sua S\u00e9rie B. O CEO da empresa, Pedro Mac Dowell, alumnus do curso de MBA Executivo em Finan\u00e7as (2008), revelou que na rodada anterior a empresa j\u00e1 havia sido avaliada em algo pr\u00f3ximo a 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares. Com a nova capta\u00e7\u00e3o, a fintech estaria agora avaliada em torno de 1,5 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.\n\nDesde sua funda\u00e7\u00e3o, em 2018, a QI Tech se consolidou como uma plataforma abrangente de infraestrutura financeira, oferecendo uma gama diversificada de solu\u00e7\u00f5es, desde cr\u00e9dito e servi\u00e7os banc\u00e1rios at\u00e9 ferramentas antifraude. Sua proposta de \u201cbalc\u00e3o \u00fanico\u201d (one-stop-shop) proporciona \u00e0s empresas acesso a um portf\u00f3lio completo de APIs, permitindo-lhes oferecer produtos financeiros de forma eficiente e segura aos seus clientes. A QI Tech tamb\u00e9m foi a primeira fintech no pa\u00eds a receber autoriza\u00e7\u00e3o do Banco Central para operar como Sociedade de Cr\u00e9dito Direto (SCD) e a primeira a se tornar distribuidora de t\u00edtulos e valores mobili\u00e1rios (DTVM), credenciada pela CVM.\n\nGraduado em Economia em 2012, o CFO Marcelo Bentivoglio estudou no Insper com uma bolsa parcial \u2014 hoje \u00e9 um doador do Programa de Bolsas. Em 2022, ele foi o vencedor do 4\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes, iniciativa que reconhece o protagonismo de alunos, alunas e alumni da Comunidade Insper que s\u00e3o l\u00edderes em projetos inspiradores. Na entrevista a seguir, Bentivoglio fala sobre o que representa para a QI Tech a conquista do status de unic\u00f3rnio e os planos da empresa.\n\n \n\nQual \u00e9 o significado de a QI Tech se tornar um unic\u00f3rnio? O que representa essa conquista?\n\nQuando come\u00e7amos nosso neg\u00f3cio, naturalmente t\u00ednhamos algumas metas a alcan\u00e7ar. Mas, mais do que isso, iniciamos um neg\u00f3cio por acreditamos que nosso produto realmente beneficia a sociedade. Quando identificamos uma \u00f3tima oportunidade ap\u00f3s uma mudan\u00e7a regulat\u00f3ria com a introdu\u00e7\u00e3o da Sociedade de Cr\u00e9dito Direto (SCD), decidimos agarr\u00e1-la e criar algo grande.\n\nNo in\u00edcio, alcan\u00e7ar o valor de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares parecia algo fora da realidade. Receber um investimento que valoriza nossa empresa nesse patamar \u00e9 uma conquista especial e gratificante. Isso demonstra que o mercado reconhece e valoriza nosso esfor\u00e7o.\n\nMas nunca constru\u00edmos a empresa com o objetivo de nos tornarmos um unic\u00f3rnio. Nosso foco sempre foi construir algo valioso para a sociedade. Sempre enfatizamos entre os s\u00f3cios da QI Tech que nosso objetivo \u00e9 gerar valor para a sociedade. Se conseguimos isso, a sociedade estar\u00e1 disposta a pagar pelos nossos servi\u00e7os, o que resultar\u00e1 em ganhos financeiros. Este momento representa a resili\u00eancia da nossa equipe e o reconhecimento do mercado de que estamos desenvolvendo um produto disruptivo que gera valor para a sociedade.\n\n \n\nA QI Tech oferece uma plataforma com v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es financeiras. De que maneira isso gera benef\u00edcios para a sociedade?\n\nO primeiro aspecto \u00e9 o acesso. Com a tecnologia atual, qualquer pessoa pode solicitar a abertura de uma conta banc\u00e1ria pelo celular. A QI Tech fornece a infraestrutura por tr\u00e1s de servi\u00e7os digitais. Um exemplo \u00e9 o produto de antecipa\u00e7\u00e3o do saque-anivers\u00e1rio do FGTS. Antes, as pessoas n\u00e3o tinham acesso f\u00e1cil aos fundos do FGTS, que muitas vezes ficavam sem rendimento significativo. Com a antecipa\u00e7\u00e3o, elas podem usar esses recursos quando necess\u00e1rio, melhorando seu acesso a recursos financeiros.\n\nO segundo aspecto crucial \u00e9 o pre\u00e7o. Quando h\u00e1 apenas um provedor de servi\u00e7os, o pre\u00e7o tende a ser alto. A competi\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para garantir pre\u00e7os justos. A QI Tech facilita isso, pois nossa infraestrutura permite que v\u00e1rias empresas compitam no mercado financeiro. Isso inclui empresas n\u00e3o financeiras, como a Vivo, uma empresa de telefonia que agora oferece servi\u00e7os financeiros. A empresa tem interesse em ser competitiva nesse setor para aumentar o engajamento de seus clientes e fortalecer sua base de usu\u00e1rios.\n\nE o terceiro ponto que considero importante \u00e9 a experi\u00eancia do cliente. Antes, os cr\u00e9ditos s\u00f3 estavam dispon\u00edveis em dias \u00fateis e em hor\u00e1rio comercial. Voc\u00ea n\u00e3o podia solicitar um cr\u00e9dito no Ita\u00fa, por exemplo, \u00e0s 2h da manh\u00e3 de um s\u00e1bado. Com a infraestrutura da QI Tech, agora as pessoas podem acessar cr\u00e9dito 24 horas por dia, 7 dias por semana. Lan\u00e7amos isso em 2020 com a chegada do Pix. Integrando o Pix em nossa plataforma, tornamos nossos cr\u00e9ditos dispon\u00edveis o tempo todo. Durante o \u00faltimo carnaval, por exemplo, realizamos quase R$ 150 milh\u00f5es em cr\u00e9ditos, mostrando como o cr\u00e9dito 24 horas por dia \u00e9 \u00fatil, especialmente para pequenos comerciantes que precisam de cr\u00e9dito instant\u00e2neo para suprir suas necessidades durante feriados. Isso exemplifica como melhoramos a experi\u00eancia at\u00e9 mesmo de clientes que j\u00e1 t\u00eam acesso a servi\u00e7os financeiros de grandes institui\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nQuais s\u00e3o os pr\u00f3ximos passos da QI Tech? O que pretendem fazer com o valor captado na \u00faltima rodada de investimento?\n\nRecentemente, realizamos uma grande capta\u00e7\u00e3o de recursos, que foi uma continua\u00e7\u00e3o de outra capta\u00e7\u00e3o anterior. Usamos parte desses recursos para adquirir a Singulare, uma corretora de grande porte. Antes dessa aquisi\u00e7\u00e3o, a QI Tech tinha cerca de 100 colaboradores, enquanto a Singulare conta com cerca de 300. Temos agora o desafio de integrar as duas empresas e promover um ambiente de trabalho conjunto. No curto prazo, nosso foco \u00e9 garantir uma integra\u00e7\u00e3o eficiente com essa aquisi\u00e7\u00e3o, ampliando nossa infraestrutura para servi\u00e7os financeiros. At\u00e9 agora, mencionei aspectos como contas banc\u00e1rias, transa\u00e7\u00f5es, pagamentos e cr\u00e9dito, mas o universo dos servi\u00e7os financeiros \u00e9 vasto, incluindo c\u00e2mbio, seguros e investimentos. Nosso objetivo no m\u00e9dio e longo prazo \u00e9 expandir nossa oferta para abranger essa gama completa de servi\u00e7os, de forma a oferecer aos nossos clientes uma infraestrutura compar\u00e1vel \u00e0 dos grandes bancos, como o Ita\u00fa. Desejamos que nossos clientes possam atender \u00e0s necessidades de seus pr\u00f3prios clientes da mesma forma que os grandes bancos, oferecendo uma cesta completa de servi\u00e7os, desde contas correntes at\u00e9 seguros diversos.\n\n \n\nA QI Tech tem planos de internacionaliza\u00e7\u00e3o ou \u00e9 algo que voc\u00eas n\u00e3o pensam porque ainda h\u00e1 muita coisa para explorar no mercado brasileiro?\n\nTemos muitas oportunidades a explorar no Brasil e estamos bastante empolgados com o mercado nacional. A internacionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um grande objetivo para n\u00f3s, pois queremos construir uma empresa global. No entanto, \u00e9 importante considerar que nosso produto \u00e9 altamente regulamentado e adaptado ao contexto local. N\u00e3o podemos simplesmente replic\u00e1-lo em outros pa\u00edses sem entender completamente as regulamenta\u00e7\u00f5es locais. Eu, particularmente, dedico pelo menos uns 10% a 15% do meu tempo estudando regulamenta\u00e7\u00f5es de outros pa\u00edses. \u00c9 um sonho grande, mas hoje ainda estamos em fase de pesquisa.\n\n \n\nVoc\u00ea foi aluno bolsista do Insper e hoje \u00e9 doador do Programa de Bolsas. Continua atuando como mentor de aluno bolsista?\n\nSim, sou padrinho de um aluno bolsista. Temos encontros mensais, nos encontramos uma vez por m\u00eas, almo\u00e7amos juntos, e para mim essa \u00e9 uma das partes mais gratificantes. \u00c9 quando consigo retribuir um pouco do que recebi. Eu sempre repito que meu desejo \u00e9 que o Insper se torne no Brasil o que Stanford \u00e9 nos Estados Unidos: um polo tecnol\u00f3gico, um ber\u00e7o de grandes neg\u00f3cios e inova\u00e7\u00e3o. Continuo como doador e mentor, e sempre reservarei um tempo para continuar fazendo isso, pois considero extremamente importante o Programa de Bolsas.\n\n \n\nVoc\u00ea tamb\u00e9m costuma ser convidado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha para ministrar aulas de empreendedorismo e fintechs no Insper, certo?\nSim, \u00e0s vezes participo de algumas aulas para contar minha trajet\u00f3ria. A ideia \u00e9 compartilhar minha experi\u00eancia com os alunos, mostrar a realidade do mercado e como eles podem alcan\u00e7ar seus objetivos. Nesses contatos com os estudantes, procuro ser transparente e mostrar o dia a dia do trabalho, os desafios e as conquistas. Uma das coisas que mais me motivava quando era aluno no Insper era conhecer pessoas que tinham feito coisas legais em grandes empresas. Eu me inspirava nelas e tentava participar de todos os eventos. Hoje, tenho muito orgulho de poder voltar ao Insper como um desses exemplos. Acredito que minha experi\u00eancia pode ser \u00fatil para os alunos se identificarem e aprenderem com ela.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A APOSTA NA MODA SUSTENT\u00c1VEL QUE CRESCE EM GRANDE ESTILO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 02/04/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-aposta-na-moda-sustentavel-que-cresce-em-grande-estilo/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios105\n\nQuando ingressou no Insper, em 2004, B\u00e1rbara Almeida n\u00e3o imaginava que se tornaria empreendedora. Sua verdadeira paix\u00e3o sempre foram os n\u00fameros. Filha de engenheiros, ela teve contato com esse universo desde cedo, o que logo se expandiu para um interesse pelo mercado financeiro. Ao escolher sua faculdade, optou por estudar Administra\u00e7\u00e3o no Insper. Ela diz que foi atra\u00edda pela reputa\u00e7\u00e3o da escola como um centro de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o. \u201cEra a \u00fanica que j\u00e1 usava computadores em vez de cadernos e que desde o come\u00e7o se preocupava com programa\u00e7\u00e3o\u201d, lembra B\u00e1rbara. \u201cIsso, para mim, atestava que era uma escola fora da curva. Eu acreditava que era algo que faria diferen\u00e7a e, de fato, fez.\u201d\n\nJ\u00e1 Mariana Penazzo, que entrou na mesma turma de B\u00e1rbara, sempre teve o desejo de empreender. Nascida em uma fam\u00edlia de empreendedores, ela acreditava que era quest\u00e3o de tempo para come\u00e7ar o pr\u00f3prio neg\u00f3cio. \u201cNa \u00e9poca do vestibular, acabei prestando para v\u00e1rias faculdades, como Arquitetura, Hotelaria e Engenharia\u201d, diz. \u201cMas escolhi Administra\u00e7\u00e3o no Insper porque achava que isso depois me abriria portas.\u201d\n\nEmbora se conhecessem desde pequenas, B\u00e1rbara e Mariana n\u00e3o eram pr\u00f3ximas.. Mas o que nenhuma delas imaginava \u00e9 que elas iriam fundar, juntas, uma das primeiras startups do mercado de moda brasileiro, a Dress & Go.\n\nPara B\u00e1rbara, o caminho natural seria seguir para o mercado financeiro. \u201cEsse era o destino de praticamente 90% dos alunos no Insper na \u00e9poca\u201d, diz. Sua vontade de come\u00e7ar a trabalhar era tanta que, mesmo antes do per\u00edodo de est\u00e1gio curricular, ela procurou uma corretora de investimentos e conseguiu um acordo para estagiar nas horas vagas. Mais tarde, foi aprovada para trabalhar no time de research do fundo de investimentos de um ex-s\u00f3cio do Banco Garantia.\n\nEnquanto isso, Mariana j\u00e1 testava seus primeiros movimentos no mundo do empreendedorismo. Durante a gradua\u00e7\u00e3o no Insper, ela cursou mat\u00e9rias de empreendedorismo e, no sexto semestre, foi fazer um interc\u00e2mbio, passando seis meses na It\u00e1lia e seis meses na Inglaterra. \u201cEssa experi\u00eancia me ajudou a desenvolver skills importantes para o empreendedorismo, como a autoconfian\u00e7a e a habilidade de lidar com pessoas diferentes\u201d, afirma. Ela tamb\u00e9m considerava importante ter experi\u00eancia no mercado para entender melhor como funcionava uma empresa. Assim como B\u00e1rbara, ela foi primeiro para o mercado financeiro e depois para uma multinacional. \u201cAprendi muito sobre como estruturar uma empresa e como atuar estrategicamente.\u201d\n\nEm 2010, Mariana decidiu sair da empresa em que trabalhava para, finalmente, come\u00e7ar seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Sua primeira aposta foi uma confeitaria. \u201cEu sempre gostei de cozinhar e decidi tentar\u201d, conta. \u201cMeu pai dizia que, na d\u00favida, \u00e9 melhor andar \u00e0 toa do que ficar \u00e0 toa.\u201d No entanto, ap\u00f3s fazer cursos de gastronomia e voluntariar-se em diversas confeitarias, percebeu que n\u00e3o era exatamente o que queria.\n\nPara B\u00e1rbara, a experi\u00eancia no fundo de investimentos abriu portas para um universo de empresas e neg\u00f3cios. \u201cFoi um privil\u00e9gio, porque era um fundo com dinheiro pr\u00f3prio, ent\u00e3o tinha muita flexibilidade para olhar para v\u00e1rios tipos de neg\u00f3cio\u201d, diz. O fundo tamb\u00e9m foi um dos primeiros a atuar na \u00e1rea de venture capital, no in\u00edcio do boom do Vale do Sil\u00edcio. \u201cCome\u00e7ou uma sementinha\u201d, conta B\u00e1rbara. \u201cEu conhecia empreendedores, via as pessoas contando como tinham come\u00e7ado as empresas e, ao mesmo tempo, via que estava tendo fomento\u201d. Sua vontade de empreender, assim, ficava cada vez mais forte.\n\n \n\nO nascimento do neg\u00f3cio\n\nA oportunidade finalmente surgiu em 2012, quando Mariana procurou B\u00e1rbara. \u201cEu queria algu\u00e9m para compartilhar as dores e dividir as dores e as responsabilidades\u201d, diz Mariana. \u201cPerguntei se a B\u00e1rbara topava ser minha s\u00f3cia, e ela topou.\u201d A decis\u00e3o de fundar uma empresa veio antes da ideia de neg\u00f3cio. Foram cerca de quatro meses de brainstorming para definir o que seria o empreendimento. \u201cElencamos algumas quest\u00f5es que sab\u00edamos que eram essenciais para a empresa, como inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, e fomos testando alguns modelos\u201d, diz Mariana. No fim desse processo, surgiu a Dress & Go, fundada em 2012, com a ideia de ser uma plataforma online para aluguel de vestidos de marca para festas.\n\nCom a decis\u00e3o de se aventurar em um mercado novo para ambas, B\u00e1rbara conta que o come\u00e7o foi \u201cdo zero\u201d. \u201cTivemos que colocar tijolinho por tijolinho, entendendo quem seriam os nossos fornecedores, como funcionaria na pr\u00e1tica e desenhando o plano de neg\u00f3cios\u201d, diz. Al\u00e9m disso, a proposta era algo novo no Brasil. Falar em consumo sustent\u00e1vel ainda era novidade, e havia certos preconceitos a serem superados. \u201cH\u00e1 dez anos, as pessoas tinham vergonha de alugar roupa para festa\u201d, lembra B\u00e1rbara.\n\nO ambiente do Insper foi um dos impulsionadores para que as duas se dedicassem \u00e0 empreitada. Primeiro, elas contam, porque o pr\u00f3prio curso de Administra\u00e7\u00e3o j\u00e1 ensinara como dar aqueles primeiros passos e testar modelos. E, mesmo j\u00e1 sendo ex-alunas, o Insper manteve as portas abertas para que elas usassem os ambientes para trabalhar.\n\nAl\u00e9m disso, o contato de B\u00e1rbara com o mundo de investidores e empreendedores ao longo de sua jornada no mercado financeiro tamb\u00e9m foi fundamental para dar o pontap\u00e9 no neg\u00f3cio. \u201cDesde o come\u00e7o, conseguimos captar dinheiro para alavancar o neg\u00f3cio\u201d, diz B\u00e1rbara. \u201cFizemos algumas rodadas logo de cara para investimento de capital.\u201d Foi assim que, no primeiro ano de funcionamento, elas receberam um aporte de 1 milh\u00e3o de reais da A5 Internet Investments.\n\n \n\nVantagens e desafios\n\nSe a vantagem disso foi poder come\u00e7ar \u201cgrande\u201d, a experi\u00eancia, para B\u00e1rbara, mostrou que ter muito dinheiro desde o come\u00e7o tamb\u00e9m pode ter um lado n\u00e3o t\u00e3o bom. \u201cVoc\u00ea acaba investindo em coisas erradas\u201d, afirma. \u201cH\u00e1 uma press\u00e3o muito grande dos investidores para ter o retorno desse investimento.\u201d O resultado, ela diz, foi gastar muito para gerar crescimento, mas n\u00e3o necessariamente com a qualidade que ela gostaria.\n\nPor outro lado, o capital ajudou a encampar a proposta da Dress & Go. Os recursos foram usados, por exemplo, para a divulga\u00e7\u00e3o da marca, colocando famosas como Gisele B\u00fcndchen e Ivete Sangalo usando vestidos alugados pela plataforma. E deu certo: a empresa logo se tornou conhecida e contribuiu para mudar o comportamento de consumo no mercado de vestidos de festa. \u201cEsse come\u00e7o ajudou muito na mudan\u00e7a de cultura\u201d, afirma B\u00e1rbara. \u201cEu e a Mariana tivemos um trabalho importante nessa educa\u00e7\u00e3o para um consumo mais consciente, sustent\u00e1vel e inteligente, o que sempre foi nosso objetivo.\u201d\n\nPara Mariana, o fato de as duas serem ainda jovens ajudou a ousar mais na proposta. \u201cN\u00f3s acredit\u00e1vamos muito no nosso neg\u00f3cio e acho que isso fez com que n\u00e3o tiv\u00e9ssemos tanto medo\u201d, diz. \u201cAl\u00e9m disso, aos 21 anos, voc\u00ea ainda tem uma certa ingenuidade de n\u00e3o saber os tombos que pode tomar.\u201d Com o tempo \u2014 e novos aportes \u2014, a empresa foi aumentando a linha de vestidos e acess\u00f3rios, al\u00e9m de passar a atender outras cidades e estados no Brasil. N\u00e3o \u00e0 toa, em 2015, a revista Forbes Brasil destacou a dupla de s\u00f3cias no pr\u00eamio das 30 pessoas mais influentes com menos de 30 anos de idade.\n\nNaquela \u00e9poca, ainda em meio ao boom de startups, B\u00e1rbara e Mariana eram quase sempre as \u00fanicas mulheres nos ambientes onde transitavam \u201cEu acredito que havia mesmo uma falta de interesse, motivada por quest\u00f5es culturais superantigas\u201d, diz B\u00e1rbara. \u201cMas sempre fomos muito bem recebidas nos fundos. Inclusive, acho que tivemos benef\u00edcio porque eles estavam loucos para investir em mulheres, mas havia poucas.\u201d Hoje, segundo ela, o cen\u00e1rio j\u00e1 come\u00e7ou a mudar.\n\n \n\nAltos e baixos\n\nPara B\u00e1rbara e Mariana, empreender exige, acima de tudo, muita resili\u00eancia. Elas lembram, por exemplo, de um dos maiores desafios da empresa, durante a pandemia. Naquele momento, elas come\u00e7aram a se questionar se continuariam o neg\u00f3cio. Afinal, sem eventos, n\u00e3o havia mais motivos para as pessoas alugarem vestidos. \u201cNosso mercado sofreu e ainda sofre muito por causa disso\u201d, diz Mariana. \u201cAs pessoas mudaram o comportamento, os eventos mudaram, j\u00e1 que n\u00e3o existem mais aquelas festas gigantescas.\u201d Sem fonte de renda, elas precisam recorrer a investimentos para se manterem de p\u00e9 nesse momento \u2014 e ao apoio uma da outra.\n\nFoi quando criaram uma plataforma para terceiros e para venda de pe\u00e7as usadas.  A ideia \u00e9 colocar de volta para circula\u00e7\u00e3o roupas que, de outro modo, ficariam paradas ou iriam para o lixo. Hoje, de forma espont\u00e2nea, a Dress & Go recebe 3 mil pe\u00e7as de roupas por m\u00eas. \u201cEsse projeto de vendas de pe\u00e7as second hand tem muito a ver com um consumo mais consciente, que vem crescendo\u201d, diz Mariana. \u201cSabemos que existem pa\u00edses que recebem toneladas de roupas e t\u00eam  dificuldade em fazer com que tudo n\u00e3o vire lixo.\u201d Em vez de comprar uma pe\u00e7a de fast fashion nova, as duas apostam que as pessoas ver\u00e3o o valor em comprar uma pe\u00e7a usada, mas de qualidade e de origem confi\u00e1vel.\n\nAgora, o momento, diz B\u00e1rbara, \u00e9 de tentar \u201candar com as pr\u00f3prias pernas\u201d. \u201cDecidimos parar de captar dinheiro e trazer qualidade para nossa empresa andar sozinha, sem necessidade de aportes\u201d, diz. \u201cO que os \u00faltimos dez anos me mostraram \u00e9 que voc\u00ea precisa ter coragem, resili\u00eancia e, principalmente, energia e vontade para correr atr\u00e1s e fazer.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "O QUE APRENDER COM O COLAPSO DA WEWORK\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/02/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/o-que-aprender-com-o-colapso-da-wework/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios99\n\nUm dos pontos mais caracter\u00edsticos da cultura das startups \u00e9 a ambi\u00e7\u00e3o de promover mudan\u00e7as radicais: criar uma ruptura em modelos de neg\u00f3cios tradicionais e, nos melhores dos casos, transformar a cultura da sociedade. Obviamente, o \u00edndice de sucesso n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o alto. E, mesmo quando a cultura efetivamente muda\u2026 a empresa que mais apostou na inova\u00e7\u00e3o pode ficar para tr\u00e1s.\n\nPoucos casos exemplificam isso t\u00e3o bem quanto o da WeWork. Justamente no mundo p\u00f3s-pandemia, quando faz mais sentido a sua proposta de flexibilidade de hor\u00e1rios e locais de trabalho por meio do aluguel de espa\u00e7os de coworking, ela se afundou em crise, a ponto de ter sido obrigada a pedir recupera\u00e7\u00e3o judicial nos Estados Unidos, em novembro de 2023.\n\nDe um fundador alucinado at\u00e9 um modelo de neg\u00f3cios equivocado, n\u00e3o faltam motivos para o fracasso da empresa \u2014 justamente no momento em que diversos concorrentes, e at\u00e9 mesmo suas pr\u00f3prias opera\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios pa\u00edses, como o Brasil, conseguem n\u00e3o apenas se manter como aumentar os lucros.\n\nEntender as mazelas da WeWork, portanto, \u00e9 crucial para qualquer candidato a empreender. At\u00e9 porque, como explica Marcelo Nakagawa, professor de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo do Insper, \u201cos problemas que ela enfrentou acontecem em v\u00e1rias startups\u201d. Eis, portanto, algumas das li\u00e7\u00f5es que se podem extrair do colapso da WeWork:\n\n \n\n\u21d2 1. Crescer demais \u00e9 arriscado\n\nGrande parte desses problemas deriva de um dos mantras das startups: \u00e9 preciso crescer de forma exuberante. A l\u00f3gica vai bem al\u00e9m da busca de economias de escala. Trata-se do conceito de efeito de rede: quanto mais gente estiver vinculada \u00e0 empresa, mais valor ela tem. Isso acontece em especial com plataformas: empresas que conectam usu\u00e1rios de um p\u00fablico com outro. Se voc\u00ea tem um aparelho de telefone, ele praticamente n\u00e3o vale nada, porque n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m com quem se comunicar. \u00c0 medida que mais e mais pessoas se conectam, torna-se quase obrigat\u00f3rio aderir \u00e0 rede.\n\nMesmo se o poder de atra\u00e7\u00e3o original da rede arrefece \u2014 como aconteceu com o Facebook, por exemplo \u2014, o custo de abandon\u00e1-la \u00e9 alto demais; voc\u00ea n\u00e3o quer perder os contatos e o hist\u00f3rico de experi\u00eancias que tem ali.\n\nN\u00e3o \u00e9 t\u00e3o claro, no entanto, que a WeWork se beneficiasse dos efeitos de rede. Ainda assim, a empresa investiu avidamente nessa l\u00f3gica. Em sua busca de crescimento acelerado, a WeWork chegou a ter uma d\u00edvida de quase 19 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para sustentar mais de 750 loca\u00e7\u00f5es em 39 pa\u00edses. Da\u00ed vinha uma senhora complica\u00e7\u00e3o: a maior parte dessas loca\u00e7\u00f5es era feita em contratos de longo prazo.\n\n\u201cHavia um descasamento de fluxo de caixa\u201d, avalia Nakagawa. \u201cA empresa fazia contratos de longo prazo, que esperava honrar com alugu\u00e9is de curto prazo nos coworkings.\u201d\n\nA ideia b\u00e1sica n\u00e3o era ruim, ao contr\u00e1rio. A WeWork ficou famosa por buscar pr\u00e9dios degradados, fazer um retrofit (uma restaura\u00e7\u00e3o que preservava a arquitetura original), criar uma atmosfera ao mesmo tempo simples, vers\u00e1til e atraente\u2026 e alugar os espa\u00e7os para diversos locat\u00e1rios, a pre\u00e7os bem mais altos que os de escrit\u00f3rios tradicionais.\n\nPor que ela conseguia cobrar mais caro? Porque oferecia \u201cum clima\u201d, com oferta de amenidades, cerveja, espa\u00e7o para lazer\u2026 e a possibilidade de encontrar pessoas com o mesmo \u201castral\u201d. O principal fundador da WeWork, Adam Neumann, se inspirou em parte em sua experi\u00eancia pessoal: ele cresceu em Israel, num kibbutz \u2014 um movimento que pratica a conviv\u00eancia comunit\u00e1ria.\n\n\u201cDo ponto de vista do modelo de neg\u00f3cios, o esquema era defens\u00e1vel num primeiro momento\u201d, afirma Nakagawa. Especialmente naquele momento. Em 2010, os Estados Unidos viviam o per\u00edodo de ouro das startups. \u201cElas apareciam e cresciam de forma insana\u201d, conta Nakagawa, \u201ce precisavam de espa\u00e7o com urg\u00eancia\u201d. A WeWork conseguiu se apropriar de v\u00e1rios dos s\u00edmbolos dessa febre: ambientes colaborativos, oferta de lanches e outras amenidades no estilo capitaneado pelo Google, com suas salas de relaxamento, divers\u00e3o e reuni\u00f5es.\n\nA \u00e9poca era de juros baixos, baix\u00edssimos; logo ap\u00f3s a crise financeira de 2008, governos do mundo todo injetaram quantidades astron\u00f4micas de capital na economia. Sem poder ganhar dinheiro com os juros, os investidores tinham de arriscar; e arriscavam com \u00edmpeto nas empresas que pudessem se transformar nos novos Googles e Facebooks.\n\nNesse clima, crescer r\u00e1pido era a ordem. Havia um ciclo: empresas de tecnologia vislumbravam a ruptura em alguma ind\u00fastria; criava-se uma onda de entusiasmo pela inova\u00e7\u00e3o; o novo servi\u00e7o perdia dinheiro (muito dinheiro) para ganhar participa\u00e7\u00e3o de mercado na esperan\u00e7a de que, quando este estivesse dominado, a opera\u00e7\u00e3o finalmente se justificaria, com lucros consistentes.\n\nNem sempre esses lucros se materializam. De qualquer forma, a ind\u00fastria original j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 nunca mais a mesma. Isso vale para transportes, com Uber, Lyft e 99, para redes sociais, com\u00e9rcio online etc.\n\nO escritor de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Cory Doctorow inventou um termo para o processo todo: enshittification(em portugu\u00eas preciso, embora n\u00e3o muito polido, a tradu\u00e7\u00e3o seria \u201cemerdamento\u201d). Sua explica\u00e7\u00e3o: primeiro, a plataforma \u00e9 boa para seus usu\u00e1rios; depois ela abusa dos usu\u00e1rios para agradar \u00e0s empresas clientes (em geral anunciantes); finalmente, ela abusa das empresas para capturar o valor para si pr\u00f3pria. \u201cE a\u00ed elas morrem\u201d, afirma.\n\nNo mundo de hoje, com dinheiro mais escasso e os exemplos de in\u00fameros fracassos, essa l\u00f3gica j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais venerada. N\u00e3o \u00e0 toa, no \u00faltimo dia 5 de janeiro, a American Dialect Society (sociedade do dialeto americano, desde 1889 dedicada ao estudo da l\u00edngua inglesa nos Estados Unidos) escolheu enshittification como a palavra do ano de 2023.\n\n \n\n\u21d2 2. A revolu\u00e7\u00e3o tem limites\n\nA ideia de uma revolu\u00e7\u00e3o permanente n\u00e3o deu certo para seu mais famoso proponente, o russo Leon Trotsky, cujos planos de provocar um levante comunista internacional terminaram com uma machadada na cabe\u00e7a. E n\u00e3o d\u00e1 certo para empreendedores.\n\nEm algum momento, a contabilidade precisa fazer sentido. Caso contr\u00e1rio, o neg\u00f3cio fica parecido demais com um esquema de pir\u00e2mide: os que investiram primeiro conseguem recuperar o dinheiro pelo investimento dos que vieram depois, mas chega a hora em que n\u00e3o h\u00e1 mais gente disposta a investir e o neg\u00f3cio desmorona.\n\nAo que tudo indica, Adam Neumann se convenceu de que liderava uma revolu\u00e7\u00e3o de grandes propor\u00e7\u00f5es para \u201celevar a consci\u00eancia do mundo\u201d e que isso bastaria para elevar os lucros da empresa. De acordo com relatos de v\u00e1rios funcion\u00e1rios da WeWork a rep\u00f3rteres do jornal The New York Times, ele \u201cconvencia os empregados a enfrentar jornadas de trabalho de 20 horas, participar de reuni\u00f5es \u00e0s 2h da madrugada, tomar doses de tequila, fumar maconha no trabalho, participar de encontros da empresa na selva, fumar mais maconha e tomar mais tequila\u201d.\n\nTamb\u00e9m criou um grupo em torno do pronome \u201cn\u00f3s\u201d, como se toda atividade coletiva pudesse ser transformada por sua empresa. Mais notadamente, sua mulher, Rebekah Neumann, que liderava o \u201caspecto espiritual\u201d da companhia, criou um bra\u00e7o educacional, a WeGrow \u2014 que torrou milh\u00f5es de d\u00f3lares dos investidores.\n\nEm 2019, num encontro de neg\u00f3cios promovido pelo New York Times, Neumann pareceu ter finalmente admitido (apenas em parte) seus exageros. Quando lhe perguntaram o que aprendeu com o fiasco da companhia, disse: \u201cQuando se trata de finan\u00e7as, \u00e9 melhor ser tedioso\u201d.\n\n\u21d2 3. Dinheiro demais atrapalha\n\nEm meio ao clima de otimismo com as startups em geral, um investidor se destacava: Masayoshi Son, dono do banco de investimentos SoftBank. Ap\u00f3s uma s\u00e9rie de apostas bem-sucedidas (a mais famosa delas tendo sido o grupo chin\u00eas Alibaba) que durante um curto per\u00edodo fez dele a pessoa mais rica do mundo, Son buscava avidamente mais neg\u00f3cios.\n\nEm 2017, ele criou seu Vision Fund, para investir em neg\u00f3cios vision\u00e1rios, e a WeWork foi uma de suas maiores apostas. Dois anos depois, o Softbank aumentou sua participa\u00e7\u00e3o na empresa. Levando em conta o pre\u00e7o que pagou por uma parcela da WeWork, a companhia de Neumann passava a ter um valor de 47 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\n\u201cDe certa forma, esse dinheiro foi uma esp\u00e9cie de maldi\u00e7\u00e3o\u201d, diz Nakagawa, do Insper. A atra\u00e7\u00e3o para investir em uma startup se baseia na expectativa de que ela v\u00e1 se valorizar a cada nova rodada de investimentos. \u201cMas o Softbank avaliou a empresa num patamar acima do seu valor justo.\u201d A partir da\u00ed, tornava-se muito dif\u00edcil conseguir investidores para as rodadas seguintes \u2014 porque ningu\u00e9m quer reduzir a avalia\u00e7\u00e3o da empresa.\n\n\u201cA maldi\u00e7\u00e3o do dinheiro excessivo pegou um monte de startups. Inclusive no Brasil, onde v\u00e1rias empresas sofrem com essa dificuldade.\u201d\n\nCom muito dinheiro \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, Neumann achou que podia aumentar a aposta em seu modelo: pagar ainda mais caro pelo crescimento da empresa, seguir comportamentos ainda mais alucinados: suas aspira\u00e7\u00f5es inclu\u00edam viver para sempre, tornar-se o primeiro trilion\u00e1rio do mundo e expandir seus neg\u00f3cios para Marte.\n\n \n\n\u21d2 4. Sua inova\u00e7\u00e3o pode ser s\u00f3 sua?\n\nSe houve exageros, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que os \u00eaxitos da WeWork n\u00e3o surgiram do nada. Havia um elemento de mudan\u00e7a cultural que \u00e9 hoje f\u00e1cil de menosprezar justamente porque ela foi bem-sucedida em enxergar uma necessidade e empacot\u00e1-la como um neg\u00f3cio.\n\nA terceiriza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os em companhias vem de longe. H\u00e1 d\u00e9cadas as grandes empresas abra\u00e7aram a ideia de contratar firmas especializadas em limpeza, manuten\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a. A WeWork foi pioneira em agregar um estilo a tudo isso, de tornar o ambiente \u201cdescolado\u201d, incluindo happy hour, divers\u00e3o, senso de comunidade.\n\nO problema \u00e9 que essa inven\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem patente e \u00e9 facilmente copi\u00e1vel. Ao perceberem o sucesso da companhia, in\u00fameros concorrentes (donos de espa\u00e7os de coworking) passaram a oferecer tamb\u00e9m amenidades, salas de divers\u00e3o e tudo o mais, associando-se a empresas especializadas nesses servi\u00e7os.\n\nEm entrevista ao site da BBC, Mark Dixon, o executivo-chefe da IWG, cuja divis\u00e3o Regus \u00e9 uma das maiores locadoras de espa\u00e7os de coworking no mundo, disse: \u201cH\u00e1 um segmento crescente de clientes que agora trata o acesso aos escrit\u00f3rios como uma inscri\u00e7\u00e3o em academias de gin\u00e1stica; eles querem benef\u00edcios, instala\u00e7\u00f5es, programas sociais e amenidades, embora apenas uma pequena parcela dos seus membros utilize o espa\u00e7o por vez\u201d.\n\nEnfim, o setor se transformou, exatamente na dire\u00e7\u00e3o que a WeWork previa. Mas n\u00e3o foi ela quem colheu todos os frutos dessa mudan\u00e7a.\n\n \n\n\u21d2 5. \u00c9 preciso estar preparado para mudan\u00e7as\n\n\u00c9 um clich\u00ea entre empreendedores dizer que sua empresa est\u00e1 a\u00ed para provocar mudan\u00e7as. Mas as mudan\u00e7as que aparecem pelo caminho n\u00e3o s\u00e3o apenas as que voc\u00ea provoca; existem tamb\u00e9m aquelas que voc\u00ea tem de enfrentar.\n\nA maior dessas, no caso da WeWork, foi a pandemia da covid-19. Com as medidas de distanciamento social, aumentou muito a ades\u00e3o das empresas ao trabalho virtual\u2026 e os espa\u00e7os de coworking foram severamente prejudicados.\n\nJ\u00e1 n\u00e3o era um problema para Adam Neumann. Em 2019, depois de uma tentativa frustrada de abertura de capital \u2014 quando o escrut\u00ednio inerente ao processo levou \u00e0 descoberta dos abusos da sua administra\u00e7\u00e3o e \u00e0s dificuldades do seu modelo \u2014, o valor da empresa despencou e o Softbank acabou comprando a maior parte da WeWork, injetando mais 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para tirar Neumann do comando (e torn\u00e1-lo um bilion\u00e1rio).\n\nNessa hora, a WeWork sentiu todo o peso do seu descasamento de fluxo de caixa. Estava atada a contratos longos, enquanto sua receita sumia. Passada a pandemia, Masayoshi Son admitiria em uma apresenta\u00e7\u00e3o de resultados do SoftBank que foi um \u201ctolo por levar sua empresa a um investimento multibilion\u00e1rio na WeWork\u201d. N\u00e3o sem motivos. A empresa que em algum momento se sup\u00f4s valer 47 bilh\u00f5es de d\u00f3lares valia, no final do ano passado, apenas 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\nUma outra mudan\u00e7a no setor, de acordo com Dixon, \u00e9 que os trabalhadores j\u00e1 n\u00e3o buscam escrit\u00f3rios no cora\u00e7\u00e3o das cidades. Este era um dos atrativos da WeWork: espa\u00e7os nobres, no meio do burburinho, facilitavam os encontros casuais que poderiam resultar em ideias brilhantes, contratos com clientes, grandes amizades ou romances e casamentos. \u201cAgora, as pessoas j\u00e1 n\u00e3o querem mais enfrentar o transporte para o centro\u201d, diz Dixon. \u201cPreferem espa\u00e7os hiperlocais.\u201d\n\nPara as empresas de coworking, tanto melhor. Elas alugam espa\u00e7os mais baratos nas periferias e ainda t\u00eam oferecido agora um servi\u00e7o extra: cuidar dos escrit\u00f3rios virtuais, com administra\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios, organiza\u00e7\u00e3o de chamadas e reuni\u00f5es virtuais etc. Para a WeWork, presa a contratos de longo prazo, \u00e9 mais dif\u00edcil aproveitar o novo momento.\n\n \n\nA uni\u00e3o de tempestades\n\nEsse conjunto de erros levou ao colapso uma empresa que, durante um bom tempo, foi uma das grandes promessas do mundo dos neg\u00f3cios. N\u00e3o se pode culpar o ambiente externo. Enquanto a WeWork pedia recupera\u00e7\u00e3o judicial, a IWG, presente em 120 pa\u00edses, reportava lucros recordes. Em agosto do ano passado, informou um crescimento de 48% nos lucros operacionais (um misto de aumento de receita e corte de custos), chegando a 198 milh\u00f5es de libras esterlinas.\n\nMesmo a WeWork na Am\u00e9rica Latina (desde 2021 uma entidade separada majoritariamente pertencente ao SoftBank Latin America), as opera\u00e7\u00f5es no Brasil, Argentina, Chile, Col\u00f4mbia e M\u00e9xico tiveram no primeiro semestre de 2023 uma receita 31% maior que no mesmo per\u00edodo do ano anterior.\n\nPor que por aqui foi diferente? \u201cAqui a WeWork fechou contratos de prazo mais longo com seus locat\u00e1rios\u201d, diz Nakagawa. Ele pr\u00f3prio chegou a trabalhar num escrit\u00f3rio da WeWork, dentro do InovaBra, do Bradesco. \u201cO Cubo, aceleradora de empresas do Ita\u00fa, aluga 100% do pr\u00e9dio na Vila Ol\u00edmpia, em S\u00e3o Paulo; o InovaBra, uns 80%\u201d, diz Nakagawa. Se a WeWork original desaparecer, \u00e9 prov\u00e1vel que sua subsidi\u00e1ria se torne completamente independente; ou que outras empresas assumam o neg\u00f3cio.\n\n\u201cDe modo geral, o que aconteceu com a WeWork foi um alinhamento de tempestades: o descasamento de fluxo de caixa, uma avalia\u00e7\u00e3o alta demais e, finalmente, a pandemia\u201d, resume Nakagawa. As duas primeiras foram feridas graves, e autoinfligidas.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A FORMA\u00c7\u00c3O DE MULHERES EM METODOLOGIAS \u00c1GEIS E INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-formacao-de-mulheres-em-metodologias-ageis-e-inovacao/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios98\n\nFoi realizada no Insper, em 12 de dezembro, a cerim\u00f4nia de encerramento do Agile Academy, uma parceria do Grupo Mulheres do Brasil com o programa Women in Tech do Insper. O objetivo da iniciativa foi ensinar metodologias \u00e1geis para mulheres em transi\u00e7\u00e3o de carreira, empres\u00e1rias e executivas em busca de atualiza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de gest\u00e3o de projetos e organiza\u00e7\u00e3o de times de alta performance. O evento contou com a presen\u00e7a de Luiza Helena Trajano, presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Magazine Luiza e do Grupo Mulheres do Brasil, de Tania Haddad, integrante do Conselho Deliberativo do Insper, e da professora Graziela Tonin, especialista em m\u00e9todos \u00e1geis, l\u00edder do Women in Tech e uma das l\u00edderes do Comit\u00ea Mundo Digital do Grupo Mulheres do Brasil.\n\nO evento marcou o fim de cinco meses de curso, durante os quais 70 alunas aprenderam, na pr\u00e1tica, metodologias e ferramentas como design thinking da Universidade Stanford, Scrum, Kanban, Squad e lideran\u00e7a de alta performance. Al\u00e9m disso, as participantes conheceram alguns frameworks (conjunto de ferramentas) utilizados no processo de inova\u00e7\u00e3o. Adicionalmente, o curso teve a participa\u00e7\u00e3o de dois especialistas do mercado: Dafna Blaschkauer, ex-executiva em grandes corpora\u00e7\u00f5es como a Nike, e Fernando Seabra, especialista em empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o. Dafna abriu o curso falando de power skills(\u201chabilidades de poder\u201d, como lideran\u00e7a e comunica\u00e7\u00e3o) e lideran\u00e7a de alta performance, e Fernando encerrou o programa com um treinamento sobre pitch e compartilhando suas metodologias e frameworks sobre inova\u00e7\u00e3o.\n\nCom base nessas ferramentas, as participantes se dividiram em sete grupos para que cada um desenvolvesse uma ideia de neg\u00f3cio baseada em uma necessidade real do mercado, criando e validando um prot\u00f3tipo de solu\u00e7\u00e3o. O curso incluiu tamb\u00e9m temas como princ\u00edpios e valores \u00e1geis, organiza\u00e7\u00e3o e alinhamento de equipes, desenvolvimento de uma cultura \u00e1gil e desafios do trabalho em equipe, como comunica\u00e7\u00e3o, escuta ativa e comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o violenta. Durante a cerim\u00f4nia de encerramento, as alunas apresentaram pitches contando as solu\u00e7\u00f5es que desenvolveram ao longo do curso.\n\nO Agile Academy vem ao encontro das miss\u00f5es do Women In Tech, que busca promover um ecossistema que impulsione e fortale\u00e7a a presen\u00e7a de meninas e mulheres nas \u00e1reas de STEM (sigla em ingl\u00eas que se refere \u00e0s \u00e1reas de ci\u00eancias, tecnologia, engenharia e matem\u00e1tica), contribuindo para a equidade de g\u00eaneros.\n\n\u201cUma coisa que a Luiza [Trajano] sempre fala \u00e9 que \u00e9 importante os l\u00edderes se sensibilizarem sobre a import\u00e2ncia de termos um mundo com mais equidade de g\u00eaneros\u201d, disse a professora Graziela Tonin na abertura do evento. Ela destacou tamb\u00e9m os aprendizados em sua experi\u00eancia ao longo de quase 10 anos no Mulheres do Brasil, grupo encabe\u00e7ado por Luiza Helena e que desenvolve projetos no Brasil e no mundo, buscando garantir a igualdade de oportunidades entre g\u00eaneros e ra\u00e7as. \u201cA Luiza ensinou que, em um mundo com tantos haters, em vez de fomentar o \u00f3dio, devemos espalhar amor e dar visibilidade para o bem\u201d, disse Graziela. \u201cVoc\u00ea [Luiza] e todas as mulheres do Brasil mostram que, se unirmos, temos uma for\u00e7a tremenda para construir um mundo melhor.\u201d\n\nEm sua fala, Luiza Helena comentou que saber utilizar ferramentas para fazer uma gest\u00e3o melhor e otimizada foi uma das coisas que mais fizeram diferen\u00e7a em sua trajet\u00f3ria. \u201cAprendi muito com design thinking. Na verdade, eu j\u00e1 fazia design thinking quando ainda n\u00e3o se chamava assim\u201d, brincou a empres\u00e1ria. \u201cEu gosto muito da metodologia. Ela ajuda a fazer mais r\u00e1pido as coisas em um mundo onde tudo precisa ser r\u00e1pido.\u201d\n\nLuiza Helena discorreu tamb\u00e9m sobre a import\u00e2ncia de iniciativas como o grupo Mulheres do Brasil e o programa Women in Tech para a transforma\u00e7\u00e3o do mundo corporativo por meio da uni\u00e3o de for\u00e7as positivas. \u201cQueremos ajudar todo mundo que faz o bem a montar uma grande conex\u00e3o do bem\u201d, disse a empres\u00e1ria. \u201cVejo o bem em v\u00e1rios lugares, mas a gente precisa se unir.\u201d\n\nTania Haddad lembrou que o Women in Tech, iniciativa por tr\u00e1s do Agile Academy e da qual ela pr\u00f3pria \u00e9 uma das principais sponsors, surgiu justamente gra\u00e7as \u00e0 uni\u00e3o das mulheres no Insper, que se mobilizaram para concretizar o projeto. \u201cHavia uma inquieta\u00e7\u00e3o por vermos que ainda temos um n\u00famero muito pequeno de mulheres n\u00e3o s\u00f3 no meio tech, mas de forma geral\u201d, disse ela. Para pensar em solu\u00e7\u00f5es, disse Tania, o caminho foi escutar o que as pr\u00f3prias mulheres no Insper tinham a dizer. \u201cN\u00f3s dissemos: \u2018vamos ouvir as poucas mulheres que temos aqui\u2019. A gente as escutou e o projeto do Women in Tech teve in\u00edcio.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INBAL ARIELI E OS SEGREDOS DO ECOSSISTEMA DE INOVA\u00c7\u00c3O DE ISRAEL\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 06/10/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inbal-arieli-e-os-segredos-do-ecossistema-de-inovacao-de-israel/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios88\n\nA israelense Inbal Arieli, reconhecida como uma das 100 pessoas mais influentes na ind\u00fastria de alta tecnologia de seu pa\u00eds, esteve no Insper em 21 de setembro para o lan\u00e7amento de seu livro Chutzpah \u2013 Por que Israel \u00e9 um hub de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Arieli autografou a obra e falou sobre os segredos de sucesso do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o de Israel, que se destaca no cen\u00e1rio global pela alta concentra\u00e7\u00e3o de empresas de tecnologia.\n\nO evento no Insper foi realizado pelo Women in Tech em parceria com o Consulado de Israel. O programa Women in Tech foi lan\u00e7ado em 2021 pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha com o objetivo de ampliar a presen\u00e7a de mulheres em cursos de tecnologia e em postos de lideran\u00e7a no setor. O bate-papo foi conduzido por Ana Carolina Oliveira de Souza, coordenadora da \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Insper.\n\nArieli tem forma\u00e7\u00e3o em Direito e em Economia e um MBA em Empreendedorismo e Estrat\u00e9gia pela Universidade de Tel Aviv. Nos \u00faltimos 20 anos, vem desempenhando um papel de lideran\u00e7a na pr\u00f3spera ind\u00fastria de tecnologia de seu pa\u00eds. Sua trajet\u00f3ria, que incluiu o per\u00edodo de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio nas For\u00e7as de Defesa de Israel, foi marcada por cargos de conselheira e executiva em v\u00e1rias startups e empresas de alta tecnologia em Israel, al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o como empreendedora de neg\u00f3cios em s\u00e9rie. Atualmente, \u00e9 s\u00f3cia-gerente da Big.IL, empresa de investimentos focada em startups israelenses em est\u00e1gio inicial.\n\nEm sua palestra no Insper, Arieli come\u00e7ou explicando o significado de \u201cchutzpah\u201d, termo em i\u00eddiche que d\u00e1 nome ao seu livro. \u201cChutzpah \u00e9 uma mentalidade que combina aud\u00e1cia, coragem e determina\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que leva os israelenses a arriscar, inovar e criar empresas de sucesso\u201d, disse.\n\nArieli descreveu o atual cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o em Israel, pa\u00eds que tem a maior densidade de startups do mundo. O pa\u00eds tamb\u00e9m atrai uma quantidade significativa de investimento externo, principalmente de capital de risco. Arieli ressaltou que cerca de 85% dos fundos s\u00e3o provenientes do exterior, demonstrando a confian\u00e7a dos investidores internacionais no ecossistema israelense.\n\n\u201cO principal motivo para Israel ser t\u00e3o atraente para investidores \u00e9 sua cultura altamente inovadora. Diferentemente de muitos outros ecossistemas, em Israel, h\u00e1 uma forte converg\u00eancia entre empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o, abrangendo diversas ind\u00fastrias, desde tecnologia agr\u00edcola at\u00e9 ciberseguran\u00e7a e equipamentos m\u00e9dicos\u201d, disse Arieli. Ela destacou o impacto global de empresas israelenses, como o Waze, que transformou a maneira como utilizamos mapas.\n\nOutro aspecto not\u00e1vel no ecossistema israelense \u00e9 o alto investimento em pesquisa e desenvolvimento (P&D), que representa 5,7% do PIB do pa\u00eds. \u201cIsso reflete o compromisso cont\u00ednuo de Israel com a pesquisa e a cria\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o para o futuro\u201d, afirmou.\n\nArieli mencionou tamb\u00e9m desenvolvimento interessante no ecossistema de seu pa\u00eds. Por muitos anos, os israelenses acreditaram que eram especialistas apenas na cria\u00e7\u00e3o de empresas de pequeno porte. No entanto, essa cren\u00e7a foi superada em 2013, quando Israel viu nascer seu primeiro \u201cunic\u00f3rnio\u201d, uma startup avaliada em mais de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares. Hoje, Israel tem mais de 70 unic\u00f3rnios, a maior densidade do mundo. \u201cIsso ocorreu porque os empreendedores israelenses compreenderam que n\u00e3o est\u00e3o confinados a uma determinada escala ou limitados a um \u00fanico mercado. Eles demonstraram a capacidade de crescer e de criar empresas de grande porte.\u201d\n\nA especialista chamou a aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para outro fator decisivo para o pa\u00eds: a presen\u00e7a de mais de 400 multinacionais em Israel, incluindo gigantes da tecnologia como Intel, Apple, Microsoft e Meta. Todas as big techs t\u00eam \u00e1reas de pesquisa e desenvolvimento em territ\u00f3rio israelense, onde n\u00e3o apenas contratam talentos locais, mas tamb\u00e9m investem na forma\u00e7\u00e3o e no treinamento desses profissionais. \u201cEssas empresas desempenham um papel crucial como atores dentro desse ecossistema em constante evolu\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou.\n\n \n\nDesordem estimulada\n\nArieli mostrou uma foto de um escorregador em um parque infantil para falar sobre outra caracter\u00edstica dos israelenses: a mentalidade de \u201cbalagan\u201d, palavra hebraica que significa \u201cdesordem\u201d, \u201cbagun\u00e7a\u201d, \u201ccaos\u201d. Em muitos pa\u00edses, \u00e9 comum ver placas com instru\u00e7\u00f5es de como usar o brinquedo ou avisos do que n\u00e3o \u00e9 permitido fazer. Em Israel, n\u00e3o se v\u00ea esse tipo de restri\u00e7\u00e3o.\n\nArieli exibiu uma imagem de um escorregador em um parque em Tel Aviv no qual era poss\u00edvel observar uma crian\u00e7a de p\u00e9 no brinquedo e outra subindo pela rampa, em vez de usar a escada de acesso, sugerindo prov\u00e1vel conflito com outra crian\u00e7a que desejasse deslizar rampa abaixo. \u201cEssa cena ocorre diariamente em todo o pa\u00eds. O que acontece \u00e9 que essas crian\u00e7as, desde tenra idade, est\u00e3o desenvolvendo independ\u00eancia e confian\u00e7a para utilizar a criatividade, a curiosidade e as habilidades sociais naturais para resolver seus conflitos\u201d, observou Arieli. \u201cN\u00e3o h\u00e1 necessidade de ningu\u00e9m intervir. As crian\u00e7as resolvem por conta pr\u00f3pria.\u201d\n\nPara Arieli, comportamentos desse tipo est\u00e3o na base daquilo que se transformou em uma na\u00e7\u00e3o de startups, scale-ups (empresas de r\u00e1pido crescimento que j\u00e1 superaram a fase inicial de startups) e unic\u00f3rnios. \u201cA tend\u00eancia das pessoas \u00e9 evitar a desordem porque isso as faz sentir que n\u00e3o t\u00eam controle sobre as coisas. Entretanto, essa desordem, ou confus\u00e3o, ou caos, ou at\u00e9 mesmo incerteza, \u00e9 uma oportunidade\u201d, afirmou Arieli. \u201c\u00c9 uma oportunidade para criar uma nova ordem, para enxergar as coisas de maneiras diferentes e para utilizar recursos de formas inovadoras.\u201d\n\nArieli comentou tamb\u00e9m a abordagem de Israel em rela\u00e7\u00e3o ao treinamento militar, enfatizando a import\u00e2ncia de ensinar os jovens a lidarem com a incerteza e a tomarem decis\u00f5es mesmo quando n\u00e3o t\u00eam todas as respostas. \u201cEm Israel, ensinamos aos jovens soldados a n\u00e3o ter todas as respostas. Isso pode parecer estranho \u00e0 primeira vista. Por que lhes ensinamos a n\u00e3o saber? A raz\u00e3o \u00e9 simples: em algum momento, eles ter\u00e3o de enfrentar situa\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o ter\u00e3o a resposta, em que n\u00e3o saber\u00e3o o que fazer. Se n\u00e3o estiverem preparados para lidar com essa situa\u00e7\u00e3o, v\u00e3o entrar em p\u00e2nico ou se sentir completamente perdidos\u201d, disse Arieli. Ao se acostumarem a lidar com incertezas, os jovens israelenses, com o tempo, adquirem resili\u00eancia. \u201cA primeira vez que enfrentam tal situa\u00e7\u00e3o pode ser dif\u00edcil, a segunda vez tamb\u00e9m, mas, conforme passam por essa experi\u00eancia de forma repetida, eles se tornam mais capazes de lidar com as incertezas. Isso \u00e9 fundamental n\u00e3o apenas para os soldados, mas para todas as pessoas, seja nos neg\u00f3cios, seja na pol\u00edtica ou em qualquer outro aspecto da vida.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "O X DA QUEST\u00c3O: O TWITTER VAI VIRAR UM SUPERAPP?\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 17/08/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/o-x-da-questao-o-twitter-vai-virar-um-superapp/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios81\n\nComo neg\u00f3cio, o Twitter nunca chegou a empolgar muito. Como marca, no entanto, alcan\u00e7ou o restrit\u00edssimo clube dos nomes que viram verbo. \u201cTornar-se um verbo \u00e9 o c\u00e1lice sagrado\u201d, afirmou Mike Proulx, um vice-presidente e diretor de pesquisas da consultoria Forrester, ao jornal The New York Times. \u201cSignifica que a marca virou parte da cultura popular.\u201d\n\n\u00c9 basicamente por isso que a maioria dos observadores condenou a mudan\u00e7a de nome do site de microtextos, feita no final de julho pelo bilion\u00e1rio Elon Musk. Que o nome escolhido para a substitui\u00e7\u00e3o tenha sido \u201cX\u201d seria, segundo essa vis\u00e3o, adicionar estupidez \u00e0 imbecilidade. Tim Bajarin, colunista da revista Forbes, relata que os especialistas com quem conversou consideram o exterm\u00ednio de uma marca t\u00e3o bem conhecida como praticamente um suic\u00eddio empresarial.\n\n\u201cAs cr\u00edticas surgem porque ele est\u00e1 indo contra os preceitos tradicionais de estrat\u00e9gia\u201d, diz o professor de estrat\u00e9gia David Kall\u00e1s, coordenador executivo da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu do Insper. N\u00e3o \u00e9 uma novidade. \u201cO que o Musk faz \u00e9 sempre muito estranho \u2014 mas \u00e9 complicado apostar contra. Ele tem uma cota grande de bobagens e de acertos extraordin\u00e1rios.\u201d Essa taxa de acertos, \u00e9 bom lembrar, fez dele a pessoa mais rica do mundo.\n\nPara n\u00f3s, brasileiros, o apego \u00e0 letra \u201cx\u201d como marca empresarial remete aos espetaculares fracassos de Eike Batista. Mas o nome tem outros problemas al\u00e9m dessa coincid\u00eancia. Primeiro, h\u00e1 ind\u00edcios de que a Meta, do rival e desafeto Mark Zuckerberg, det\u00e9m os direitos de uso da marca X para projetos de m\u00eddia social. Fora isso, h\u00e1 uma j\u00e1 bem estabelecida conex\u00e3o da letra com sites de conte\u00fado pornogr\u00e1fico (o que, para algu\u00e9m que gosta de pol\u00eamicas como Musk, talvez seja considerado uma vantagem em vez de uma desvantagem).\n\nFinalmente, h\u00e1 uma d\u00favida sobre a que remete o nome. Eike gostava de dizer que colocava \u201cx\u201d em suas empresas porque este era o sinal da multiplica\u00e7\u00e3o. Mas ele \u00e9 tamb\u00e9m a letra que representa a inc\u00f3gnita, a d\u00favida. O pr\u00f3prio Musk parece simpatizar mais com essa segunda vers\u00e3o: declarou gostar de algo que \u201cincorpore as imperfei\u00e7\u00f5es que nos fazem \u00fanicos\u201d.\n\nN\u00e3o \u00e9 de hoje essa sua inclina\u00e7\u00e3o, nem se restringe ao mundo dos neg\u00f3cios. V\u00e1rias de suas empresas t\u00eam o X \u2014 como a SpaceX e o seu primeiro empreendimento financeiro, o banco X.com, que mais tarde se uniu ao Confinity para formar a startup PayPal. Na vida pessoal, Musk deu a um de seus filhos, com a m\u00fasica canadense Grimes (Claire Boucher), o nome de X AE A-12, depois trocado para X AE A-Xii porque o registro civil dos Estados Unidos n\u00e3o aceita nomes com algarismos. Em casa, o menino \u00e9 tratado apenas por X \u2014 e sua irm\u00e3, Exa Dark Siderael, \u00e9 tratada por Y.\n\nEm artigo na revista Psychology Today, o escritor Leon F Seltzer afirmou que o \u201cx\u201d se tornou \u201ca mais nihilista das letras\u201d. Nesse caso, o logo acompanha esta sensa\u00e7\u00e3o: \u201cSaiu o passarinho vivaz, entrou um s\u00edmbolo escuro\u201d, afirma Kall\u00e1s. Seltzer sugeriu que Musk gosta da letra por sua versatilidade: \u201cPode ser nascimento ou morte, cancelamento ou multiplica\u00e7\u00e3o, nada ou tudo.\u201d\n\nDe fato, a julgar pelas primeiras declara\u00e7\u00f5es do bilion\u00e1rio ap\u00f3s comprar o Twitter, a ambi\u00e7\u00e3o \u00e9 provavelmente esta mesma: matar para fazer nascer, cancelar para multiplicar, destruir uma marca de sucesso para substitu\u00ed-la por\u2026 tudo.\n\n \n\nAs vantagens de um superapp\n\n\u201cPor que fazer um rebranding de uma marca t\u00e3o bem-sucedida? Se for para se manter como m\u00eddia social, obviamente n\u00e3o valia a pena fazer a troca\u201d, afirma Carlos Caldeira, professor de estrat\u00e9gia e coordenador do Centro de Estudos em Neg\u00f3cios (Ceneg) do Insper. \u201cMas se for um superapp\u2026\u201d\n\nNeste caso, opina Caldeira, \u201ctamb\u00e9m acho que n\u00e3o valia a pena; mas pelo menos tem alguma justificativa\u201d.\n\nO superapp \u00e9 um antigo sonho de Musk. Dele e de boa parte da turma que lida com m\u00eddia social e aplicativos em geral. \u201c\u00c9 um desejo de todo mundo, mas at\u00e9 agora s\u00f3 funcionou na \u00c1sia\u201d, diz Caldeira.\n\nTalvez o nome mais apropriado n\u00e3o fosse superapp, e sim multiapp. Trata-se na verdade de um app com m\u00faltiplas personalidades \u2014 uma plataforma, um \u201capp de tudo\u201d. \u00c9 assim que funciona o mercado da China (e de alguns outros pa\u00edses asi\u00e1ticos), com o WeChat, o Alipay, o Meituan\u2026 apps que t\u00eam funcionalidades de chat, transporte, pagamento, compras e praticamente tudo o mais que voc\u00ea imaginar.\n\n\u201cUm superapp \u00e9 um \u00fanico aplicativo, acess\u00edvel por algum aparelho m\u00f3vel ou por um navegador da internet, que oferece m\u00faltiplos servi\u00e7os diversificados para a vida cotidiana pessoal e comercial, depende de uma plataforma de pagamentos comum, se beneficia de dados coletados entre os v\u00e1rios servi\u00e7os para moldar ofertas e \u00e9 amplamente adotado\u201d, definem os professores Dan Prud\u2019homme, da Universidade Internacional da Fl\u00f3rida, Guoli Chen, do Insead, e Tony W. Tong, da Universidade de Colorado, em artigo publicado em abril pela Harvard Business Review.\n\nN\u00e3o \u00e9 de espantar que tornar-se um monstro desses seja o desejo de tantos produtores de apps. Em seus mais de 1 milh\u00e3o de miniprogramas internos, o WeChat consegue ter mais de 1 bilh\u00e3o de usu\u00e1rios ativos por m\u00eas. Cada uma de suas funcionalidades impulsiona as demais: se voc\u00ea assiste a um jogo online, o aplicativo de compras pode lhe oferecer itens que tenham a ver com o seu interesse; da mesma forma, o aplicativo de viagens pode lhe fazer ofertas para visitar algo relacionado ao livro que voc\u00ea acabou de ler e por a\u00ed vai. \u00c9 o que se chama, no jarg\u00e3o do mundo digital, de \u201cefeito de rede\u201d: quanto mais se usa, mais f\u00e1cil acrescentar um uso novo. E a rede n\u00e3o captura apenas os usu\u00e1rios; tamb\u00e9m os anunciantes passam a depender dela para alcan\u00e7ar seus clientes.\n\n \n\nPor que \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil\n\nSe os apps com m\u00faltiplos servi\u00e7os oferecem toda esta vantagem \u2014 a possibilidade de coletar muito mais dados dos usu\u00e1rios e canaliz\u00e1-los para melhores recomenda\u00e7\u00f5es, descontos, recompensas e, no final da linha, lucros \u2014, por que eles n\u00e3o prosperaram no Ocidente? \u201cObviamente todo mundo adoraria fazer um superapp, voc\u00ea mant\u00e9m o cliente numa plataforma fechada\u201d, afirma Caldeira, do Insper. \u201cMas n\u00e3o \u00e9 nada f\u00e1cil.\u201d\n\nV\u00e1rios fatores se combinam para explicar as dificuldades, na an\u00e1lise de Prud\u2019homme, Chen e Tong. O primeiro deles \u00e9 hist\u00f3rico: os gigantes americanos do mundo online nasceram numa \u00e9poca pr\u00e9via \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o dos smartphones, e cresceram com a oferta de servi\u00e7os especializados na web (busca, para o Google; rede social, para o Facebook; e-commerce, para a Amazon).\n\nUm segundo fator se sobrep\u00f4s a esse: o temor de que adicionar servi\u00e7os demais fizesse a qualidade deteriorar, levando \u00e0 perda de engajamento. Foi isso que levou o Facebook, por exemplo, a transformar o Messenger num app separado, em 2014.\n\nEsse temor tamb\u00e9m se apresentava no campo comercial. A percep\u00e7\u00e3o era de que servi\u00e7os demais poderiam canibalizar as vendas (especialmente as receitas de anunciantes). No sentido financeiro mais amplo, o mercado acion\u00e1rio americano h\u00e1 d\u00e9cadas favorece empresas \u201cespecializadas\u201d, com os investidores menos dispostos a reconhecer valor na diversifica\u00e7\u00e3o para \u00e1reas n\u00e3o relacionadas ao neg\u00f3cio central da companhia.\n\nNa \u00c1sia, esses fatores estavam presentes quase de forma inversa. Os superapps nasceram na virada do mil\u00eanio, quando a China come\u00e7ava a se beneficiar de seu salto de produtividade. A sociedade come\u00e7ava a enriquecer, mas a imensa maioria das pessoas n\u00e3o tinha ainda acesso a cr\u00e9dito, nem sequer a contas banc\u00e1rias.\n\n\u201cO que a China tinha era um monte de smartphones baratos\u201d, aponta Jeremiah Johnson, cofundador do Centro por um Novo Liberalismo, em artigo publicado no final de julho pela revista Foreign Policy. O explosivo crescimento econ\u00f4mico chin\u00eas (e a sa\u00edda da mis\u00e9ria de milh\u00f5es de pessoas) facilitou a transi\u00e7\u00e3o para um com\u00e9rcio sustentado n\u00e3o por dinheiro vivo (uma transa\u00e7\u00e3o pouco pr\u00e1tica e invi\u00e1vel online), nem por cart\u00f5es de cr\u00e9dito ou d\u00e9bito (ub\u00edquos no Ocidente, mas de implanta\u00e7\u00e3o mais cara e lenta \u00e0quela altura), e sim pelas carteiras virtuais nos smartphones. Em 2021, 87% dos chineses usavam pagamentos por celular para suas transa\u00e7\u00f5es; \u00e9 mais do que o dobro de qualquer outra na\u00e7\u00e3o.\n\nE, uma vez que a sua carteira est\u00e1 num app, fica mais f\u00e1cil fazer compras dentro desse mesmo app (que era uma ideia de Musk muitos anos atr\u00e1s, da qual ele teve de se afastar mas que nunca abandonou).\n\nO vi\u00e9s pol\u00edtico do governo chin\u00eas contribuiu para favorecer ainda mais o desenvolvimento de superapps. Desconfiadas da influ\u00eancia estrangeira e preferindo empres\u00e1rios que se submetessem a seus ditames de vigil\u00e2ncia e censura, as autoridades do pa\u00eds baniram quase todos os concorrentes internacionais dos apps chineses em \u00e1reas como m\u00eddia social, compartilhamento de v\u00eddeos, envio de mensagens, divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, buscas e finan\u00e7as.\n\nAl\u00e9m de limitar a concorr\u00eancia, o governo chin\u00eas ainda favoreceu os superapps de outros modos. Eles n\u00e3o eram obrigados a fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre transa\u00e7\u00f5es financeiras para reguladores, nem mesmo implementar sistemas antifraude ou contra a lavagem de dinheiro.\n\nCuriosamente, essa tend\u00eancia se inverteu. Nos \u00faltimos anos, as autoridades chinesas fizeram diversas opera\u00e7\u00f5es punitivas a companhias que tinham pr\u00e1ticas anticompetitivas ou lesivas aos consumidores. O governo se deu conta de que o poder dos grandes conglomerados podia ser um problema, em especial desde que o presidente do Partido Comunista Chin\u00eas, Xi Jinping, passou a exigir lealdade e conformidade quase total em todos os campos.\n\n\u201cUma das ironias dessa hist\u00f3ria \u00e9 que a janela de oportunidade para desenvolver um \u2018app de tudo\u2019 pode ter acabado tamb\u00e9m na China, conforme a disposi\u00e7\u00e3o do governo em rela\u00e7\u00e3o ao setor de tecnologia mudou\u201d, escreveu Johnson.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Por que pode dar certo\n\nTamb\u00e9m no Brasil houve tentativas de construir um superapp. \u201cO Banco Inter tentou\u201d, lembra Caldeira. \u201cA Casas Bahia tamb\u00e9m tinha essa meta. Mas n\u00e3o deu certo\u201d. Na \u00cdndia, o poderoso grupo Tata recentemente tentou lan\u00e7ar um superapp, sem resultados expressivos at\u00e9 agora.\n\nFora os sucessos da d\u00e9cada passada na China e em outros pa\u00edses asi\u00e1ticos de baixa renda, como Indon\u00e9sia e Vietn\u00e3, e at\u00e9 certo ponto mesmo em pa\u00edses ricos como a Coreia do Sul, o Jap\u00e3o e Singapura, em nenhum lugar do Ocidente os superapps tiveram grande perspectiva. Considerando que mesmo na China as condi\u00e7\u00f5es para seu surgimento j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o boas, por que apostar que o X-Twitter possa se tornar um superapp?\n\nPorque as condi\u00e7\u00f5es no Ocidente tamb\u00e9m est\u00e3o mudando. Primeiro, h\u00e1 um movimento forte em prol da privacidade, o que torna mais complicado para as empresas de tecnologia comprar dados dos usu\u00e1rios de outras fontes ou compartilh\u00e1-los com outras companhias. A Apple j\u00e1 adotou restri\u00e7\u00f5es nesse sentido para as empresas que habitam sua plataforma, e o Google est\u00e1 estudando uma estrat\u00e9gia similar para o seu sistema Android.\n\nUm ambiente assim funciona como incentivo para que as empresas coletem o m\u00e1ximo de dados dos seus usu\u00e1rios em seus pr\u00f3prios apps \u2014 e um caminho para isso \u00e9 aumentar o n\u00famero de servi\u00e7os oferecidos.\n\nAo mesmo tempo, reguladores nos Estados Unidos e na Europa est\u00e3o mais atentos para evitar a forma\u00e7\u00e3o de conglomerados semi (ou inteiramente) monopolistas. Ou seja, est\u00e1 mais dif\u00edcil conseguir aprova\u00e7\u00e3o para crescer via fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es. De novo, a press\u00e3o antitruste pode levar a maiores investimentos na diversifica\u00e7\u00e3o dos apps que as empresas j\u00e1 t\u00eam.\n\nJunte-se a isso a febre de \u201cappifica\u00e7\u00e3o\u201d que n\u00f3s vivemos. H\u00e1 uma profus\u00e3o de apps para todo e qualquer servi\u00e7o, e parece que todo servi\u00e7o agora requer que voc\u00ea baixe um app. Evitar o gasto de tempo e energia para procurar, instalar e depois navegar por um mar de apps pode ser um est\u00edmulo para que os consumidores favore\u00e7am os superapps, onde podem encontrar tudo num lugar s\u00f3.\n\nPode-se observar esse caminho nas recentes mudan\u00e7as do Facebook. O app principal da Meta agora inclui pagamentos, um marketplace, gaming, encontros, podcasts\u2026 fala-se inclusive na possibilidade de a empresa reintegrar o Messenger ao Facebook.\n\nDa mesma forma, a Amazon agora tem consulta m\u00e9dicas, farm\u00e1cia, entrega de comida, v\u00eddeo. O Spotify expandiu-se das m\u00fasicas para os podcasts, audiobooks e streaming de v\u00eddeo. O Uber est\u00e1 crescendo rumo a servi\u00e7os de transporte p\u00fablico, reservas de hot\u00e9is, entrega de restaurante ou pacotes etc.\n\nAs fronteiras, antes t\u00e3o bem definidas, est\u00e3o caindo. As exce\u00e7\u00f5es que confirmam a regra s\u00e3o Apple e Google: elas n\u00e3o precisam consolidar v\u00e1rios servi\u00e7os num app s\u00f3 porque controla ecossistemas inteiros de apps.\n\nNingu\u00e9m acha que haver\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o de superapps no Ocidente, tais como o WeChat da China. Mas h\u00e1 uma tend\u00eancia de caminhar nesse sentido, at\u00e9 o ponto que for poss\u00edvel.\n\n \n\nPor que faz sentido tentar\n\nMusk n\u00e3o acordou para essa possibilidade agora. Ele j\u00e1 admira o modelo h\u00e1 muito tempo. Bem antes de comprar o Twitter, j\u00e1 demonstrava admira\u00e7\u00e3o pelo WeChat \u2014 em declara\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio Twitter.\n\nQuando finalmente comprou o Twitter (a contragosto, obrigado pela Justi\u00e7a depois de ter se arrependido de sua oferta), Musk voltou \u00e0 carga, dizendo que iria acelerar o desenvolvimento de um \u201capp de tudo\u201d, emulando o WeChat. Zuckerberg tamb\u00e9m j\u00e1 falou algumas vezes de sua vis\u00e3o de um marketplace integrado a uma plataforma de conversas, \u201cao estilo de um superapp\u201d.\n\nEssa coincid\u00eancia de vis\u00f5es tem muito a ver com a destrui\u00e7\u00e3o da marca Twitter e a cria\u00e7\u00e3o do X.\n\nNo in\u00edcio de julho, provavelmente instigado pela s\u00e9rie de medidas antip\u00e1ticas de Musk para com a base de usu\u00e1rios do Twitter \u2014 a aproxima\u00e7\u00e3o com pol\u00edticos de direita, a permiss\u00e3o para a volta de contas banidas por discursos de \u00f3dio, o enfraquecimento das equipes que previnem conte\u00fado inapropriado \u2014, a Meta lan\u00e7ou o Threads, um servi\u00e7o de microtextos que em apenas cinco dias teve mais de 100 milh\u00f5es de downloads. Um m\u00eas depois o servi\u00e7o perdeu quase 90% de seus usu\u00e1rios, mas imagine o susto que Musk deve ter levado. Pode ter sido o suficiente para faz\u00ea-lo tirar o nome X da gaveta, duas semanas depois.\n\nE sua ideia \u00e9 dar a volta por cima dos concorrentes. Musk n\u00e3o foi muito espec\u00edfico, mas a executiva-chefe que ele recentemente promoveu, Linda Yaccarino, tuitou (ou seria x-zou?) que o X ser\u00e1 \u201ccentrado em \u00e1udio, v\u00eddeo, mensagens, pagamentos\u201d, o que est\u00e1 inteiramente alinhado com a ideia de um superapp.\n\nFaz sentido. Em vez de brigar com a Meta ou qualquer outra empresa em seu campo dos microtextos, o X tentar\u00e1 invadir a seara dos v\u00eddeos do YouTube \u2014 que \u00e9 muito mais lucrativa. No in\u00edcio de agosto, Musk aparecia em sua conta no X-Twitter parabenizando a equipe que melhorou a qualidade dos v\u00eddeos na plataforma.\n\n\u201cDadas todas as atitudes dele no Twitter, e agora com a troca de nome, a impress\u00e3o \u00e9 que o Musk est\u00e1 jogando a marca fora\u201d, avalia Caldeira. \u201cMas ele pode ter conclu\u00eddo que o Twitter (que j\u00e1 perdeu metade do seu valor desde a compra) n\u00e3o ia dar certo nunca.\u201d\n\nO Twitter ainda tem cerca de 400 milh\u00f5es de usu\u00e1rios. \u201cSe ele convencer uma parte a usar os servi\u00e7os mais lucrativos, como pagamentos online, est\u00e1 feito.\u201d\n\n \n\nMas porque (de novo) vai ser muito dif\u00edcil\n\nTalvez seja uma alternativa vi\u00e1vel para uma empresa que j\u00e1 estava em crise. Mas isso n\u00e3o torna o caminho de se tornar um superapp mais f\u00e1cil.\n\nQuando os desenvolvedores inserem muitas fun\u00e7\u00f5es num app, arriscam frustrar o usu\u00e1rio, escreveu ele em agosto de 2021. \u201cApps com um prop\u00f3sito \u00fanico s\u00e3o mais f\u00e1ceis de navegar e mais r\u00e1pidos.\u201d E isso pode definir o jogo. Um estudo da consultoria Deloitte citado por ele indica que uma melhora de um d\u00e9cimo de segundo na velocidade de carregamento de um site de e-commerce aumenta a convers\u00e3o de clientes em at\u00e9 8% e os gastos deles em 10%.\n\nAl\u00e9m disso, estudos do Google mostram que os usu\u00e1rios perdem o foco se tiverem que esperar mais de um segundo pela resposta de um app. Embora as velocidades de conex\u00e3o estejam melhorando e o 5G possa suportar apps mais complicados, a interface de um servi\u00e7o m\u00faltiplo ser\u00e1 sempre mais demorada, pois o cliente tem de achar a fun\u00e7\u00e3o que quer dentro do aplicativo.\n\n\u201cEste \u00e9 o meu maior sen\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos superapps\u201d, escreveu. \u201cA maioria deles resolve um problema da companhia, n\u00e3o do consumidor.\u201d\n\nMusk talvez n\u00e3o tenha essa no\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 fascinado pela ideia de um app capaz de fazer tudo desde os tempos de seu primeiro grande sucesso, o PayPal. Sua vis\u00e3o original era, a partir dos servi\u00e7os financeiros online, construir uma opera\u00e7\u00e3o que fizesse tudo.\n\nMas a constru\u00e7\u00e3o de um superapp come\u00e7ou a atrapalhar a efici\u00eancia do produto principal, de pagamentos por email. E Musk ainda insistia em chamar a companhia de X, apesar de PayPal ter se tornado uma marca bastante forte.\n\n\u201cEm menos de um ano, ele foi demovido do comando da empresa e substitu\u00eddo por Peter Thiel como executivo-chefe\u201d, lembra Johnson, da Foreign Policy. \u201cA PayPal foi salva porque seu conselho ejetou Musk. Mas desta vez n\u00e3o h\u00e1 conselho para tir\u00e1-lo, e n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m para salv\u00e1-lo de si mesmo.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EX-ALUNOS DO INSPER LIDERAM OPERA\u00c7\u00c3O DA ANTLER NO BRASIL\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 11/05/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/ex-alunos-do-insper-lideram-operacao-da-antler-no-brasil/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios68\n\nEm 2017, o empreendedor Magnus Grimeland \u2014 ex-colega de classe dos fundadores do Facebook Mark Zuckerberg e Eduardo Saverin na Universidade Harvard \u2014 criou em Singapura a Antler. Trata-se de um fundo global de venture capital early stage (para neg\u00f3cios em est\u00e1gio inicial) com o objetivo de selecionar empreendedores promissores e apoi\u00e1-los na jornada de constru\u00e7\u00e3o de suas startups, come\u00e7ando pelo dia zero.\n\nAmbiciosa, a empresa de capital de riscos apoia o empreendedor desde o in\u00edcio com a exposi\u00e7\u00e3o a outros co-founders, acesso a coaching para valida\u00e7\u00e3o da tese e possibilidade de receber investimento. Em cinco anos, investiu em 800 startups, distribu\u00eddas em mais de 30 setores, como biotecnologia, Web3, finan\u00e7as e varejo. Al\u00e9m disso, 71% das empresas est\u00e3o alinhadas com pelo menos um dos 17 Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) das Na\u00e7\u00f5es Unidas e mais de 210 das investidas s\u00e3o consideradas como empresas de impacto.\n\nNo in\u00edcio de 2022, a empresa, que j\u00e1 tem escrit\u00f3rios em 25 locais, em todos os continentes, se instalou no Brasil, na capital paulista. Recentemente, finalizou seu primeiro programa de resid\u00eancia, que resultou no aporte de 900 mil d\u00f3lares, valor pr\u00f3ximo a 4,5 milh\u00f5es de reais na cota\u00e7\u00e3o atual, em seis startups de segmentos como healthtech, pet care e biotech. Das 62 pessoas que participam do programa, 32% s\u00e3o mulheres e 27% se autodeclaram negras ou pardas, percentual superior \u00e0 m\u00e9dia do mercado de venture capital.\n\nAs startups selecionadas foram: Basemaker, uma plataforma em que criadores de conte\u00fado alugam suas audi\u00eancias de maneira anonimizada para anunciantes; Guardadoria, dedicada a fazer com que a sucess\u00e3o de patrim\u00f4nio e o planejamento de heran\u00e7a fiquem mais escal\u00e1veis e acess\u00edveis para fam\u00edlias por meio de tecnologia; MABE Bio, uma startup de biotecnologia que desenvolve materiais mais sustent\u00e1veis para a ind\u00fastria da moda; RHevolut, que ajuda empresas a encontrarem os melhores candidatos para as vagas que est\u00e3o abertas; Snout, um hub de sa\u00fade e bem-estar para pets, e Straloo, uma one-stop-shop para tratamentos ortop\u00e9dicos digitais.\n\n \n\nV\u00ednculo com o Insper\n\nEntre os l\u00edderes da Antler no Brasil, dois s\u00e3o ex-alunos do Insper: Rafael Mastrocola, capital diretor, e Beatriz Montiani, program director. Ele concluiu a gradua\u00e7\u00e3o em Economia em 2006 e retornou \u00e0 escola para realizar um curso de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es em 2012. Ela cursou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Marketing Management de 2007 a 2009 e retornou ao Insper para o curso de Private Equity & Venture Capital.\n\n\u201cA gradua\u00e7\u00e3o foi muito importante do ponto de vista de conte\u00fado. Foi essencial para me preparar para trabalhar com bancos, um sonho da maioria das pessoas que cursavam Economia na minha \u00e9poca\u201d, lembra Mastrocola, que trabalhou no Citi, no Merrill Lynch e no Santander. \u201cDesde ent\u00e3o, praticamente toda semana converso com algu\u00e9m que cursou o Insper, o que gera uma conex\u00e3o muito r\u00e1pida. S\u00e3o pessoas que hoje est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es muito relevantes e valorizam o networking e a comunidades formada pela escola.\u201d\n\nO rigor te\u00f3rico e a rede formada pelos cursos da institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m marcaram a trajet\u00f3ria de Montiani. \u201cO Insper foi superimportante na minha forma\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ampliar minha rede de contatos com a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. O curso de Venture Capital foi relevante quando conduzi o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o da Visa e agora na Antler.\u201d, relata ela, que trabalhou nas empresas Visa, Santander, Thomson Reuters, Deutsche Bank e ABN AMRO Bank.\n\n \n\nQuestionamentos importantes\n\nOs dois ocupam postos de lideran\u00e7a na Antler desde o in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es no Brasil. \u201cAtuamos em um segmento no qual existe um gap muito grande e uma oportunidade de aplicar processos e tecnologia para contribuir para que empreendedores promissores ganhem escala. Foi essa oportunidade que me chamou a aten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do fato de que os l\u00edderes da Antler s\u00e3o operadores, investidores e consultores experientes\u201d, diz Mastrocola.\n\nA plataforma da Antler tem 2 fases:\n\n\u2022 Fase 1: o programa de resid\u00eancia \u00e9 presencial, no Cubo, e tem dura\u00e7\u00e3o de  dez semanas, com o foco na cria\u00e7\u00e3o de times e valida\u00e7\u00e3o de teses;\n\n\u2022 Fase 2: Com dura\u00e7\u00e3o de 3 meses, os times (startups) que receberam investimento t\u00eam a miss\u00e3o de colocar o MVP na rua, conquistar os primeiros clientes e se preparar para a pr\u00f3xima rodada de capta\u00e7\u00e3o (Seed). Al\u00e9m disto, eles t\u00eam a op\u00e7\u00e3o de continuar (ou n\u00e3o) instalados por tr\u00eas meses no Cubo..\n\n\u201cS\u00e3o de 60 a 70 founders participantes. Na terceira semana do programa de resid\u00eancia, inicia-se a forma\u00e7\u00e3o dos times, e eles come\u00e7am a trabalhar em uma tese. Temos um coach designado para cada time e os times que se destacam s\u00e3o convidados a irem para o Comit\u00ea de Investimento.\n\n\u201cAtuamos de forma agn\u00f3stica, sem pretens\u00e3o de nos (Antler) especializar em perfis espec\u00edficos de ind\u00fastria\u201d, aponta Montiani. \u201cApresentamos muito mais questionamentos do que respostas, para que a tese da startup se fortale\u00e7a e, com ela, sua capacidade de crescer.\u201d\n\n\u201cEm meados de maio, come\u00e7aremos os Comit\u00eas de Investimento do segundo programa de resid\u00eancia. Nosso modelo de neg\u00f3cios virou business case de Harvard. \u00c9 um modelo de sucesso\u201d, celebra Mastrocola.\n\n \n\nAt\u00e9 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares\n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos investimentos, a Antler Brasil est\u00e1 captando recursos para seu primeiro fundo local, que deve ter entre 30 milh\u00f5es e 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares, com dura\u00e7\u00e3o de 5 anos para os aportes. A perspectiva \u00e9 que esse montante entregue cheques para at\u00e9 100 startups durante esse per\u00edodo, todas provenientes dos programas de resid\u00eancia.\n\nConsiderando na m\u00e9dia global da Antler, que investe em um ter\u00e7o dos neg\u00f3cios criados em cada um dos programas de resid\u00eancia, a perspectiva, para o Brasil, \u00e9 investir, at\u00e9 o final do ano, em cerca de 20 investimentos. Ainda considerando a m\u00e9dia global, a proposta \u00e9 investir em 100 startups nacionais at\u00e9 2028.\n\n\u201cO Brasil tem potencial para participar do cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o global\u201d, afirma Mastrocola, \u201cE vamos participar ativamente desse processo.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PESQUISA DE GESTOR DO INSPER \u00c9 PUBLICADA PELA STANFORD SOCIAL INNOVATION REVIEW\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 29/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pesquisa-de-professor-do-insper-e-publicada-pela-stanford-social-innovation-review/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios62", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Coordenador de programas abertos de Educa\u00e7\u00e3o Executiva do Insper, Marcus Salusse recentemente desenvolveu uma pesquisa, conduzida em parceria com a Funda\u00e7\u00e3o Arymax (organiza\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos dedicada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o social) e com o Seforis (programa multidisciplinar da Comiss\u00e3o Europeia focado em investigar o potencial de empreendedorismo social no mundo), sobre o empreendedorismo social brasileiro.\n\nO estudo mereceu uma reportagem detalhada na Stanford Social Innovation Review, publica\u00e7\u00e3o mundial da Universidade Stanford, nos Estados Unidos, voltada a estudos sobre inova\u00e7\u00e3o social. Na entrevista a seguir, Salusse d\u00e1 mais detalhes sobre a pesquisa.\n\n \n\nComo surgiu a ideia de fazer a pesquisa 101 Empreendedores, que obteve reconhecimento mundial?\n\nSurgiu durante meu doutorado em administra\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia empresarial na Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas. Tive contato com pesquisadores do mundo inteiro na fase de doutorado-sandu\u00edche na Austr\u00e1lia, na Queensland University of Technology (QUT). Uma das pesquisadoras, Ute Stephan, atualmente na King\u00b4s College London, \u00e9 organizadora do Seforis e, conversando com ela, resolvemos fazer a pesquisa no Brasil, que contou com diversos profissionais. Foram mais de 200 horas de pesquisa com v\u00e1rios empreendedores sociais e tamb\u00e9m um question\u00e1rio.\n\n \n\nE quais foram as principais conclus\u00f5es da pesquisa?\n\nO ponto mais importante \u00e9 que ainda temos na literatura mundial a ideia de que empreendedorismo social \u00e9 algo feito de cima para baixo. H\u00e1 uma dificuldade de reconhecer e acolher esse empreendedor como senhor do seu pr\u00f3prio destino. Na nossa pesquisa, olhamos para recursos e n\u00e3o nos referimos apenas a dinheiro. Descobrimos que o recurso financeiro est\u00e1 muito conectado com satisfa\u00e7\u00e3o e felicidade. Observamos o quanto \u00e9 importante acessar recursos financeiros para conseguir se desenvolver. Uma constata\u00e7\u00e3o da pesquisa \u00e9 que empreendedores sociais da periferia em geral tem 37 vezes menos recursos para iniciar o seu neg\u00f3cio do que empreendedores de classes mais abastadas. E a\u00ed h\u00e1 uma s\u00e9rie de problemas com isso. As vendas, por exemplo, s\u00e3o 21 vezes menores. Falta um colch\u00e3o de seguran\u00e7a.\n\n \n\nQuais as consequ\u00eancias disso?\n\nEsse empreendedor n\u00e3o pode errar. Al\u00e9m disso, tem a parte de capital humano, que \u00e9 importante para o conhecimento t\u00e9cnico e gera\u00e7\u00e3o de valor, especificamente por meio de criatividade e inova\u00e7\u00e3o. Muitos empreendedores acabam criando neg\u00f3cios parecidos com os que j\u00e1 existem e com baixo n\u00edvel de tecnologia. Tamb\u00e9m t\u00eam baixo conhecimento t\u00e9cnico, o que impacta negativamente o desempenho da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nH\u00e1 outros tipos de capital?\n\nSim, tem o capital psicol\u00f3gico, que \u00e9 superimportante. Trata-se de olhar com otimismo para o neg\u00f3cio e a vida em geral. O capital social tamb\u00e9m \u00e9 bem interessante. Mesmo que o empreendedor cres\u00e7a, muitas vezes ele n\u00e3o consegue acessar outras redes influentes por falta de capital social. E o capital social \u00e9 algo muito importante para o desenvolvimento do neg\u00f3cio. O empreendedor social acaba ficando dentro da comunidade, que \u00e9 carente de recursos.\n\n \n\nE como essas quest\u00f5es podem ser endere\u00e7adas?\n\nA primeira quest\u00e3o \u00e9 mudar a perspectiva e o mindset para come\u00e7ar a olhar para o empreendedor social da periferia como o protagonista da mudan\u00e7a, n\u00e3o o seu benefici\u00e1rio. Isso inclui criar mecanismos p\u00fablicos e privados para desenvolver os empreendedores sociais como geradores da solu\u00e7\u00f5es do seus problemas. Esses mecanismos podem ser capacita\u00e7\u00e3o, redes de acolhimento, de capital psicol\u00f3gico. Temos exemplos legais. O DJ Bola, empreendedor social do Jardim \u00c2ngela, em S\u00e3o Paulo, fundou o ANIP, programa de acelera\u00e7\u00e3o para empreendedores da periferia. H\u00e1 v\u00e1rios outros exemplos.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Finan\u00e7as e Contabilidade\n\nCr\u00e9dito do BNDES pode ter papel positivo em atividade inovadora\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 15 de maio de 2023\n\nLink da reportagem: https://www.insper.edu.br/conhecimento/financas-e-contabilidade/credito-do-bndes-pode-ter-papel-positivo-em-atividade-inovadora/\n \n\n\nA atua\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) apresenta uma maior correla\u00e7\u00e3o com a intensidade de pesquisa e desenvolvimento (P&D) em setores da ind\u00fastria que dependem de empr\u00e9stimos de terceiros. O fato indica que a institui\u00e7\u00e3o estatal de fomento desempenha papel importante no est\u00edmulo \u00e0s atividades de P&D no Brasil. \n\nOs professores do Insper Eduardo Correia de Souza e Priscila Fernandes Ribeiro e o alumnus do mestrado profissional em economia Eduardo Souza Mattos trabalharam com dados do IBGE sobre inova\u00e7\u00e3o e atividade industrial, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio BNDES, para responder \u00e0 hip\u00f3tese de que empr\u00e9stimos do banco suprem car\u00eancias do mercado de cr\u00e9dito quando se trata dos investimentos das empresas em pesquisa e desenvolvimento. \n\nO estudo, publicado na revista Estudos Econ\u00f4micos, abrange o per\u00edodo que vai de 1998 a 2014. Firmas inovadoras com baixa capacidade de se autofinanciar teriam dificuldade de prosperar quando os agentes habituais do mercado financeiro s\u00e3o avessos a tomar riscos.\n\n Entre os fatores que atravancariam o acesso dessas empresas ao cr\u00e9dito est\u00e3o a natureza arriscada dos projetos de P&D, a falta de garantias tang\u00edveis para empr\u00e9stimos e o interesse delas em preservar segredos de produ\u00e7\u00e3o.    \n\nNesse ambiente, a atua\u00e7\u00e3o do banco de fomento compensaria o impulso que falta dos demais operadores de empr\u00e9stimos. Para avaliar a depend\u00eancia de cr\u00e9dito externo por setor, os pesquisadores recorreram a tr\u00eas indicadores diferentes: a raz\u00e3o entre gasto com investimento e fluxo de caixa livre; o capital f\u00edsico por trabalhador; e a raz\u00e3o entre receita l\u00edquida de vendas e valor da transforma\u00e7\u00e3o industrial. O valor da transforma\u00e7\u00e3o industrial tamb\u00e9m baliza a medida de intensidade de P&D, a vari\u00e1vel de interesse na investiga\u00e7\u00e3o. Quanto maior a fatia destas despesas em rela\u00e7\u00e3o ao produto adicionado, maior o \u201cteor inovador\u201d.\n\n Ao fim, a quest\u00e3o era verificar se a intera\u00e7\u00e3o entre os desembolsos do BNDES e os setores dependentes de capital externo impactava positivamente a intensidade de P&D, hip\u00f3tese satisfeita no modelo econom\u00e9trico. \n\nComo a pesquisa n\u00e3o foi feita no n\u00edvel das firmas individuais, mas no de setores industriais, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber ao certo se o efeito setorial m\u00e9dio encobre uma realidade em que empresas que mais receberam cr\u00e9dito do BNDES podem ser as mesmas que figuram entre as que menos investiram em pesquisa e desenvolvimento. \n\nLinks da pesquisa: http://www.revistas.usp.br/ee/article/view/158274/165874", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "UMA EMPREENDEDORA COM DUAS PAIX\u00d5ES: FINAN\u00c7AS E SUSTENTABILIDADE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/uma-empreendedora-com-duas-paixoes-financas-e-sustentabilidade/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios102\n\nA Plugify, fintech de aluguel de equipamentos de TI, \u00e9 uma empresa que apostou em uma ideia disruptiva para desenvolver novos mercados. A companhia, que j\u00e1 levantou mais de R$ 200 milh\u00f5es em investimentos e agora faz parte do Grupo Porto, nasceu da intersec\u00e7\u00e3o entre finan\u00e7as e sustentabilidade e tem Paula Mendes Caldeira, 32 anos, como uma das fundadoras, ao lado de Alexandre Gotthilf.\n\nFormada em Economia no Insper, Paula conta que a gradua\u00e7\u00e3o foi essencial para a cria\u00e7\u00e3o da companhia. \u201cO Insper foi superimportante para eu descobrir o que gostaria de fazer. Fiquei apaixonada por finan\u00e7as, que \u00e9 um dos meus assuntos preferidos at\u00e9 hoje. Ent\u00e3o, comecei a trabalhar em investment banking e depois migrei para private equity. Foram seis anos nos maiores bancos de investimento do Brasil\u201d, diz.\n\nPaula trabalhou na divis\u00e3o de Projetos Imobili\u00e1rios Especiais do Merchant Banking do BTG Pactual e fez parte de uma equipe de tr\u00eas pessoas que administraram um portf\u00f3lio superior a R$ 10 bilh\u00f5es. Estruturou complexas transa\u00e7\u00f5es financeiras e jur\u00eddicas, que iam desde uma empresa de software hipotec\u00e1rio at\u00e9 projetos ic\u00f4nicos como o Hotel Emiliano e o est\u00e1dio Beira-Rio. Depois, ingressou na Moelis & Company e no Bank of America, onde esteve envolvida em transa\u00e7\u00f5es que totalizaram mais de US$ 3 bilh\u00f5es nos setores de energias renov\u00e1veis e madeira.\n\nA lista de feitos \u00e9 grande, mas, com o passar dos anos, Paula percebeu que sua verdadeira voca\u00e7\u00e3o era unir sustentabilidade com lucro. \u201cAquela ret\u00f3rica de focar em lucratividade antes e meio ambiente depois n\u00e3o estava mais me deixando t\u00e3o feliz. Foi a\u00ed que comecei a pensar em empreender e minha rede do Insper foi importante, pois eu tinha v\u00e1rios amigos em startups bem legais. Havia muita gente tamb\u00e9m passando por esses mesmos questionamentos e eu tive uma rede de apoio muito boa para fazer a transi\u00e7\u00e3o de carreira\u201d, diz.\n\n \n\nUnindo as duas pontas\n\nA\u00ed come\u00e7a a hist\u00f3ria da Plugify. Paula come\u00e7ou a pensar em como unir sustentabilidade com finan\u00e7as e, em suas pesquisas, notou que as pequenas e m\u00e9dias empresas no Brasil tinham muita dificuldade de ter acesso a cr\u00e9dito \u2014 esse era o problema financeiro. Ao mesmo tempo, mapeou o problema de lixo eletr\u00f4nico muito grande, com uma economia focada em linearidade nos processos produtivos, em vez de ter uma circularidade, com reutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \u2014 a\u00ed estava a quest\u00e3o da sustentabilidade.\n\n\u201cEnt\u00e3o, a gente juntou as duas pontas e concluiu que alugar o equipamento \u00e9 um jeito de dar cr\u00e9dito para as pequenas e m\u00e9dias empresas, dar acesso a hardware de qualidade e reduzir o lixo eletr\u00f4nico. Fora do Brasil j\u00e1 havia penetra\u00e7\u00e3o de 80% deste tipo de pr\u00e1tica, enquanto por aqui era menos de 10%. Era um mercado a ser desbravado, e n\u00e3o havia ningu\u00e9m inovando nesse mercado. Por isso, apostamos nessa ideia\u201d, conta.\n\nNa l\u00f3gica dos fundadores da Plugify, o motivo de empresas que prestavam esse tipo de servi\u00e7o n\u00e3o crescer era a falta de oferta, j\u00e1 que elas tinham pouco dinheiro para a expans\u00e3o. \u201cDa\u00ed comecei a pensar em formas de levantar recursos em bolsa e liderei a estrutura\u00e7\u00e3o do primeiro fundo de deb\u00eantures e t\u00edtulos garantidos por ativos (FIDC) com foco em hardware do Brasil, em colabora\u00e7\u00e3o com l\u00edderes do setor como Milenio, XP Investimentos, Vert, QI Tech e Machado Meyer.\u201d\n\nCom o capital dispon\u00edvel, a Plugify cresceu baseado no modelo de assinaturas acess\u00edveis de computadores e telefones para pequenas e m\u00e9dias empresas e startups. Hoje, a empresa contabiliza mais de 12 voltas ao redor do mundo percorridas com as entregas de seus dispositivos e conta com uma variedade de celulares, PCs e notebooks \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.\n\nDe 2018 at\u00e9 o final do ano passado, Paula atuou como CFO e membro do conselho da Plugify. Recentemente, ela resolveu come\u00e7ar uma nova fase. \u201cAgora que o beb\u00ea cresceu, quero muito empreender de novo com alguma coisa que esteja ainda mais imersa nesse mundo de sustentabilidade. Comecei a fazer um mestrado em Sustentabilidade em Harvard, nos Estados Unidos, e fui aprovada para a Aceleradora de Harvard e MIT de Climate Tech\u201d, conta.\n\nPaula afirma que deseja trabalhar com solu\u00e7\u00f5es para dois grandes problemas: crise clim\u00e1tica e aumento da biodiversidade. \u201cQuero empreender nessa \u00e1rea e estou pesquisando como atacar o m\u00e1ximo de emiss\u00f5es e como recuperar o m\u00e1ximo de biodiversidade com o menor esfor\u00e7o poss\u00edvel para ser eficiente no tamanho do meu impacto. Cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que devo atuar no setor de nature-based solutions e estou empreendendo novamente. Criei a Natu com um s\u00f3cio que tamb\u00e9m fez mestrado de Finan\u00e7as no Insper e estamos montando uma plataforma de solu\u00e7\u00f5es financeiras para desenvolvedores de projetos de nature-based solutions\u201d, afirma.\n\nNature-based solutions, ou solu\u00e7\u00f5es baseadas na natureza, s\u00e3o uma forma de resolver problemas ambientais de maneira sustent\u00e1vel, beneficiando tanto as pessoas quanto a natureza. Um exemplo \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de florestas, que ajudam a regular o clima e prevenir enchentes.\n\nPara Paula, empreender \u00e9 uma esp\u00e9cie de miss\u00e3o. \u201cTamb\u00e9m sou profundamente apaixonada por voluntariado em educa\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Oriento empreendedores com acesso limitado a capital para arrecadar fundos para solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis, como cal\u00e7ados veganos e servi\u00e7os de aluguel de roupas. Meus outros interesses incluem economia e finan\u00e7as verdes, cosmologia, tecnologia clim\u00e1tica, aplica\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito e estrat\u00e9gia de inova\u00e7\u00e3o empresarial\u201d, diz.\n\nAo que tudo indica, empreender \u00e9 um caminho sem volta para Paula. \u201c\u00c9 o que mais amo fazer na vida: tentar desvendar problemas complexos com as pessoas que admiro. N\u00e3o s\u00f3 desvendar problemas complexos e n\u00e3o s\u00f3 trabalhar com pessoas que admiro, mas fazer as duas coisas ao mesmo tempo. E, para mim, empreender tem sido exatamente isso\u201d, afirma.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "FINTECH DE EX-ALUNO DO INSPER CAPTA R$ 1 BILH\u00c3O EM RODADA DE INVESTIMENTO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 31/10/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/fintech-de-ex-aluno-do-insper-capta-r-1-bilhao-em-rodada-de-investimento/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios91\n\nA QI Tech, fintech que tem entre seus fundadores o paulista Marcelo Bentivoglio, alumnus de Economia do Insper, anunciou nesta ter\u00e7a-feira, 31 de outubro, a capta\u00e7\u00e3o de cerca de 1 bilh\u00e3o de reais (200 milh\u00f5es de d\u00f3lares) em rodada de investimento liderada pela gestora de private equity General Atlantic, com participa\u00e7\u00e3o da gestora Across Capital, que j\u00e1 \u00e9 acionista da QI Tech e est\u00e1 refor\u00e7ando seu aporte de recursos na empresa.\n\nEsse \u00e9 o maior investimento em uma startup no Brasil anunciado at\u00e9 agora em 2023. Com isso, as capta\u00e7\u00f5es realizadas por empresas de alunos e alumni do Insper somam quase 7,5 bilh\u00f5es de reais desde janeiro de 2021, de acordo com dados compilados pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo. Ao todo, foram 75 rodadas de investimento no per\u00edodo, envolvendo 56 startups criadas por alunos e ex-alunos. A estimativa \u00e9 que o ecossistema de empreendedorismo do Insper feche este ano com, no m\u00ednimo, 20% de participa\u00e7\u00e3o no total de capta\u00e7\u00f5es realizadas no pa\u00eds \u2014 em 2022, essa fatia foi de 9,6%.\n\nA rodada de investimento anunciada hoje \u00e9 da s\u00e9rie B, como s\u00e3o conhecidos os aportes destinados a empresas em fase de crescimento. A QI Tech foi fundada em 2018 por Pedro Mac Dowell (atual CEO da empresa), Marcelo Bentivoglio (que ocupa o cargo de CFO, ou diretor financeiro) e Marcelo Buosi (COO, ou diretor de opera\u00e7\u00f5es). Em 2021, a empresa levantou 270 milh\u00f5es de reais (50 milh\u00f5es de d\u00f3lares pelo c\u00e2mbio da \u00e9poca), em rodada da s\u00e9rie A liderada pelo Fundo Soberano de Cingapura (GIC). A s\u00e9rie A \u00e9 um investimento destinado a neg\u00f3cios em est\u00e1gio inicial de desenvolvimento.\n\nA QI Tech \u00e9 uma empresa de tecnologia para servi\u00e7os financeiros. Ela oferece um conjunto de APIs (interfaces de programa\u00e7\u00e3o de aplicativos) que permite a qualquer empresa oferecer produtos financeiros a seus clientes. As APIs s\u00e3o uma s\u00e9rie de regras e padr\u00f5es que possibilitam que diferentes aplicativos se comuniquem e compartilhem dados e funcionalidades.\n\n\u201cA QI Tech \u00e9 uma empresa de infraestrutura para servi\u00e7os financeiros. Temos uma plataforma completa, one-stop-shop. Atuamos de ponta a ponta na jornada de cr\u00e9dito, oferecendo tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para qualquer empresa virar um banco\u201d, diz Bentivoglio. Para se tornar um banco, explica, uma empresa precisa basicamente de duas coisas: dinheiro e uma carteira de clientes. O restante \u2014 a tecnologia e a parte regulat\u00f3ria \u2014 fica sob a responsabilidade da QI Tech.\n\nA operadora Vivo \u00e9 uma das clientes da QI Tech. A empresa de telecomunica\u00e7\u00e3o atua como um banco, por exemplo, ao fornecer cr\u00e9dito para consumidores que desejam financiar a compra de um telefone celular. Todos os tr\u00e2mites financeiros \u2014 abertura de conta, aprova\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito, emiss\u00e3o de boletos e cart\u00f5es, cobran\u00e7as etc \u00ad\u2014 s\u00e3o feitos por meio da plataforma da QI Tech.\n\nA fintech tem hoje cerca de 320 clientes, de diversos setores, e uma equipe de 120 colaboradores. Em m\u00e9dia, passam pela base da QI Tech 2,4 milh\u00f5es de CPFs por m\u00eas. \u201cProcessamos 80 mil transa\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito por dia, o que significa em torno de 800 milh\u00f5es de reais em novos cr\u00e9ditos a cada m\u00eas. Ser\u00e3o cerca de 10 bilh\u00f5es de reais em 2023\u201d, diz Bentivoglio.\n\nAl\u00e9m da tecnologia de servi\u00e7os banc\u00e1rios (banking as a service) e solu\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito (lending as a service), a QI Tech oferece sistemas antifraudes (reconhecimento facial, an\u00e1lise de documentos) e atua com cust\u00f3dia e administra\u00e7\u00e3o de fundos de investimento. A empresa foi a primeira no pa\u00eds aprovada pelo Banco Central como uma Sociedade de Cr\u00e9dito Direto (SCD), institui\u00e7\u00e3o autorizada a realizar opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito por meio de plataforma eletr\u00f4nica. E se tornou a primeira fintech a receber simultaneamente a licen\u00e7a de Distribuidora de T\u00edtulos e Valores Mobili\u00e1rios (DVTM), o que lhe permite intermediar a negocia\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos e valores mobili\u00e1rios nos mercados financeiro e de capital.\n\nCom os recursos que captou na nova rodada de investimentos, a QI Tech planeja aquisi\u00e7\u00f5es de outras empresas para se consolidar no mercado. \u201cVamos buscar parcerias com empresas de tecnologia bem-sucedidas que tenham produtos de alta qualidade. Estamos empenhados em fortalecer a posi\u00e7\u00e3o da QI Tech como l\u00edder de mercado, refor\u00e7ando nossa base de clientes e, eventualmente, nossa equipe\u201d, diz Bentivoglio. Ele explica que o objetivo da fintech \u00e9 se preparar para uma oferta p\u00fablica inicial (IPO) nos pr\u00f3ximos dois ou tr\u00eas anos. \u201cAt\u00e9 l\u00e1, o ano de 2024 ser\u00e1 de consolida\u00e7\u00e3o, uma vez que as taxas de juros ainda se mant\u00eam em n\u00edveis elevados, o que torna o cen\u00e1rio desafiador.\u201d\n\n \n\nDe aluno bolsista a doador\n\nNascido em Campinas, Bentivoglio vive em S\u00e3o Paulo desde a inf\u00e2ncia. Fez o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Economia no Insper de 2008 a 2012. \u201cFui aluno bolsista a vida inteira. Em todas as escolas, estudei com bolsa. E tive o privil\u00e9gio de ser aprovado entre os primeiros no vestibular do Insper, onde contei com uma bolsa parcial at\u00e9 me formar\u201d, conta o alumnus. \u201cHoje sou doador do Programa de Bolsas e tamb\u00e9m atuo como mentor de uma aluna do Insper.\u201d\n\n\u201cA jornada de Marcelo \u00e9 um inspirador exemplo de determina\u00e7\u00e3o. No ano passado, ele foi agraciado com o Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes, que reconheceu seu papel como l\u00edder em projetos inovadores que impactam positivamente a sociedade e os neg\u00f3cios\u201d, diz Ana Carolina Velasco, gerente de Relacionamento Institucional do Insper. \u201cMarcelo \u00e9 um testemunho de comprometimento e inspira\u00e7\u00e3o para nossa comunidade e um exemplo brilhante do potencial que o Programa de Bolsas alcan\u00e7a.\u201d\n\nBentivoglio costuma atuar tamb\u00e9m como convidado para dar aulas de empreendedorismo e fintechs no Insper. Al\u00e9m disso, contribui como mentor da FOKS, a aceleradora voltada para startups de alunos e ex-alunos do Insper. De acordo com Bentivoglio, sua proximidade com o Insper \u00e9 uma forma de retribuir o que recebeu como aluno. \u201cSou muito grato por tudo o que vivi na escola. Hoje tenho orgulho e uma felicidade enorme de poder contribuir com o que estiver ao meu alcance.\u201d\n\n \n\nA for\u00e7a do ecossistema Insper\n\nDados compilados pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo apontam que, at\u00e9 setembro, as empresas criadas por alunos e ex-alunos do Insper representavam 13,1% das capta\u00e7\u00f5es realizadas durante o ano por todo o ecossistema de startups no pa\u00eds. Como os dados de outubro do mercado brasileiro ainda n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis, n\u00e3o h\u00e1 como saber com precis\u00e3o a fatia do Insper ap\u00f3s a capta\u00e7\u00e3o anunciada pela QI Tech.\n\n\u201cA expectativa \u00e9 que, com essa rodada da QI Tech, a participa\u00e7\u00e3o das startups do Insper no Brasil alcance quase 25% do total captado este ano. O mercado brasileiro, assim como no resto do mundo, est\u00e1 menos aquecido em compara\u00e7\u00e3o com os \u00faltimos anos. Por isso, essa capta\u00e7\u00e3o de 1 bilh\u00e3o de reais da QI Tech tem um impacto significativo no cen\u00e1rio\u201d, diz Thomaz Martins, coordenador do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo. \u201cMesmo que outras rodadas de investimento com valor significativo sejam anunciadas at\u00e9 o fim do ano, dificilmente a participa\u00e7\u00e3o do Insper no total das capta\u00e7\u00f5es no Brasil ficar\u00e1 abaixo de 20% em 2023\u201d, prev\u00ea.\n\nPara Martins, o aumento da fatia das empresas do ecossistema Insper no total das capta\u00e7\u00f5es se deve \u00e0 capacidade delas de continuar gerando valor mesmo em cen\u00e1rios de incerteza. \u201cAs startups fundadas por alunos e ex-alunos do Insper j\u00e1 tinham um hist\u00f3rico de captar valores acima da m\u00e9dia\u201d, observa Martins. \u201cOs empreendedores do Insper t\u00eam conseguido demonstrar o valor de seus neg\u00f3cios e construir empresas com propostas s\u00f3lidas, o que as mant\u00e9m resilientes mesmo diante da retra\u00e7\u00e3o do mercado.\u201d\n\nAs startups do ecossistema Insper atuam em setores diversificados, desde finan\u00e7as (como Remessa Online, Conta Simples), com\u00e9rcio eletr\u00f4nico (Evino, Shopper) e sa\u00fade (Vittude, Alice) at\u00e9 agroneg\u00f3cio (A de Agro), mobilidade (E-Moving, Mottu) e benef\u00edcios corporativos (Caju). Embora predominem os neg\u00f3cios criados por alunos e egressos dos cursos de Administra\u00e7\u00e3o e Economia, h\u00e1 um n\u00famero crescente de empreendimentos de alunos e ex-alunos de Engenharia e de programas de MBA.\n\nMartins destaca o papel da trilha de empreendedorismo, que oferece mais de 20 disciplinas, dispon\u00edveis para todos os programas, o que ajuda na dissemina\u00e7\u00e3o das melhores pr\u00e1ticas de neg\u00f3cios em toda a escola. \u201cAl\u00e9m disso, acredito que h\u00e1 um fator que vem de longa data no Insper, que tem a miss\u00e3o de formar l\u00edderes para serem protagonistas e transformarem o Brasil. Isso ajuda a formar pessoas com compet\u00eancias empreendedoras, independentemente do curso que fa\u00e7am.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COM MENOS DINHEIRO NO MERCADO, AINDA H\u00c1 ESPA\u00c7O PARA UNIC\u00d3RNIOS?\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 20/10/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/com-menos-dinheiro-no-mercado-ainda-ha-espaco-para-unicornios/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios89\n\nUm bicho que nunca existiu pode estar amea\u00e7ado de extin\u00e7\u00e3o? Essa \u00e9 a curiosa situa\u00e7\u00e3o em que se meteram os unic\u00f3rnios \u2014 obviamente n\u00e3o os seres mitol\u00f3gicos, mas as empresas com avalia\u00e7\u00e3o privada acima de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares, que ganharam esse apelido em 2013 e, nos \u00faltimos cinco anos, vinham proliferando em ritmo fren\u00e9tico.\n\nVinham, n\u00e3o v\u00eam mais, porque aparentemente os unic\u00f3rnios se alimentam de capital privado obtido em generosas rodadas de investimento e essas n\u00e3o t\u00eam sido t\u00e3o fartas quanto na \u00e9poca dos juros baixos, quando os grandes fundos n\u00e3o tinham muitas alternativas sen\u00e3o as op\u00e7\u00f5es de risco.\n\n\u201cO apelido de unic\u00f3rnio foi criado para apontar que era um fen\u00f4meno muito raro\u201d, lembra Andrea Minardi, professora de Finan\u00e7as nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e educa\u00e7\u00e3o executiva do Insper. Ele acontece quando uma startup vende uma participa\u00e7\u00e3o no neg\u00f3cio para investidores privados e o pre\u00e7o que obt\u00e9m faz supor que a empresa como um todo tenha um valor acima de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares. Algo bastante dif\u00edcil. \u201cMas o excesso de liquidez fez brotar unic\u00f3rnios de todo canto\u201d, aponta Andrea.\n\nA pandemia deu um impulso ainda maior \u00e0 tend\u00eancia, porque a economia toda ficou mais digital, o que alavancou as startups e fez de 2021 um ano recorde para os unic\u00f3rnios. No ano seguinte, por\u00e9m, a queda foi estrondosa. No Brasil, as rodadas de investimentos acima de 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares ca\u00edram de 40, em 2021, para 16 em 2022, de acordo com c\u00e1lculos da plataforma de inova\u00e7\u00e3o aberta Distrito do in\u00edcio deste ano.\n\nNa Europa, a empresa de an\u00e1lises de mercado Pitchbook calculou que o valor total dos unic\u00f3rnios do continente caiu em 2023 pela primeira vez em cinco anos. \u201cOs aportes nos est\u00e1gios iniciais das startups permaneceram basicamente iguais\u201d, afirmou Shikha Ahluwalia, a presidente da Balderton, uma empresa de venture capital de Londres, ao site Sifted, especializado em informa\u00e7\u00f5es sobre startups. \u201cMas as generosas atribui\u00e7\u00f5es de valor de mercado que costumavam acontecer a partir da s\u00e9rie A de rodadas de investimentos murcharam. As startups agora v\u00e3o precisar de mais tempo para crescer antes de ter acesso a mais capital.\u201d\n\nOs dados da Crunchbase, companhia que compila informa\u00e7\u00f5es sobre empresas no mundo inteiro, ratificam essa avalia\u00e7\u00e3o. De acordo com seu Quadro de Unic\u00f3rnios, das 47 startups que tiveram avalia\u00e7\u00e3o de mais de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares de janeiro a julho deste ano, apenas 18 o fizeram nas primeiras rodadas de investimentos (semente, s\u00e9rie A e s\u00e9rie B). Para dar uma ideia da queda: em 2021, houve 107 unic\u00f3rnios formados nas rodadas iniciais; mesmo em 2022, quando o cr\u00e9dito come\u00e7ou a apertar, foram 77.\n\n \n\nMais dif\u00edcil subir, mais f\u00e1cil cair\n\nAl\u00e9m de estar mais dif\u00edcil alcan\u00e7ar o status de unic\u00f3rnio, ficou mais f\u00e1cil perd\u00ea-lo. A perda do t\u00edtulo ocorre quando a startup faz uma nova rodada de investimentos ou recebe um aporte \u00fanico de alguma empresa com base numa estimativa de valor mais baixa. Por exemplo, se numa s\u00e9rie A ela vendeu 10% do seu neg\u00f3cio por 150 milh\u00f5es de d\u00f3lares, seu suposto valor total seria de 1,5 bilh\u00e3o de d\u00f3lares (suposto porque o mercado para empresas fechadas \u00e9 bem menos l\u00edquido), o suficiente para qualific\u00e1-la como unic\u00f3rnio. Mas, se numa rodada posterior ela vende outros 5% de participa\u00e7\u00e3o por 45 milh\u00f5es de d\u00f3lares, seu valor estimado agora \u00e9 de 900 milh\u00f5es de d\u00f3lares, abaixo do patamar de unic\u00f3rnio.\n\nEm 2022, v\u00e1rias empresas rebaixaram sua pr\u00f3pria estimativa de valor. Algumas, como a Brex, dos brasileiros Henrique Dubugras e Pedro Franceschi, tinham uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e3o alta que, mesmo perdendo quase metade dela, segundo uma avalia\u00e7\u00e3o da revista Forbes em janeiro (de 12,3 bilh\u00f5es de d\u00f3lares para 6,4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares), ainda estava na lista com bastante folga. Mas mais da metade dos mais de 1.200 unic\u00f3rnios da lista da CB Insights, uma plataforma de informa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de neg\u00f3cios, tem avalia\u00e7\u00e3o entre 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares e 2 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\n\n\u00c9 dif\u00edcil, por\u00e9m, determinar quais empresas sa\u00edram da lista \u2014 a n\u00e3o ser em casos de colapso, como o da bolsa de criptomoedas FTX ou, alguns anos antes, da empresa de an\u00e1lises de sangue Theranos. Isso porque os neg\u00f3cios privados muitas vezes s\u00e3o cercados de sigilo. Quando se trata de elevar uma empresa \u00e0 categoria de unic\u00f3rnio, os investidores de venture capital (VC) s\u00e3o mais propensos a divulgar valores; afinal, a onda positiva os ajuda a mais tarde recuperar seu investimento original. No caso de rebaixamento, no entanto\u2026\n\nAinda assim, h\u00e1 sinais. A vida n\u00e3o andou f\u00e1cil para ningu\u00e9m no ano passado, especialmente no setor de tecnologia, e os planos ambiciosos de crescimento tiveram que ser revistos, muitas vezes com extensos cortes de pessoal. Foi o caso nas grandes empresas de tecnologia, como Amazon, Meta e tantas outras. No Brasil, uma lista razo\u00e1vel de unic\u00f3rnios teve que demitir funcion\u00e1rios, desde iFood e 99 at\u00e9 MadeiraMadeira, Dock, QuintoAndar e Ebanx.\n\n \n\nAinda h\u00e1 campos f\u00e9rteis\n\nAcabar, o entusiasmo dos investidores n\u00e3o acabou. Em 2017, os consultores Gary Hamel e Michele Zanini previram, em artigo na Harvard Business Review, que o fen\u00f4meno de cria\u00e7\u00e3o de unic\u00f3rnios iria definhar. O motivo, diziam, era que as grandes oportunidades para fundar startups bilion\u00e1rias giravam em torno da plataforma de comunica\u00e7\u00e3o aberta pela inven\u00e7\u00e3o do iPhone. \u201cUma d\u00e9cada depois de seu lan\u00e7amento\u201d, escreveram, \u201cas maiores oportunidades j\u00e1 podem ter sido encontradas\u201d.\n\nO argumento estava errado. De fato, os smartphones impulsionaram modelos de neg\u00f3cios como as fintechs, aplicativos de transporte e startups de comunica\u00e7\u00e3o como Whatsapp ou TikTok \u2014 e essa janela ficou mais estreita. Mas outras se abriram. Em especial o campo de intelig\u00eancia artificial (IA).\n\nNo ano passado, mesmo em meio \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o do setor de tecnologia, startups de IA e biotecnologia atra\u00edram enorme interesse de investidores. Outras ind\u00fastrias, ligadas a carregamento de baterias el\u00e9tricas e solares, armazenamento de energia e extra\u00e7\u00e3o mineral \u2014 atividades ligadas \u00e0 iminente mudan\u00e7a de matriz energ\u00e9tica mundial \u2014 tamb\u00e9m testemunharam a cria\u00e7\u00e3o de unic\u00f3rnios.\n\nApesar da falha no argumento, a previs\u00e3o de Hamel e Zanini pode estar certa. A cria\u00e7\u00e3o de unic\u00f3rnios pode efetivamente se estabilizar num patamar muito mais baixo; n\u00e3o por falta de ideias inovadoras e revolucion\u00e1rias, mas porque o dinheiro est\u00e1 mais escasso.\n\nDe acordo com o site de an\u00e1lises de neg\u00f3cios The Information, mesmo no mercado efusivo da IA est\u00e1 ocorrendo uma corre\u00e7\u00e3o. \u201cVimos sinais de freio neste m\u00eas, quando nosso time reportou que a Jasper, cuja s\u00e9rie A da rodada de investimentos atingiu 125 milh\u00f5es de d\u00f3lares em outubro e inaugurou o frenesi de aportes no setor, cortou sua avalia\u00e7\u00e3o interna da empresa em 20%, e suas proje\u00e7\u00f5es de receita anual para este ano em 30%\u201d, disse o site.\n\n \n\nLucro versus crescimento\n\n\u201cO aumento na dificuldade de criar unic\u00f3rnios n\u00e3o \u00e9 uma not\u00edcia ruim\u201d, avalia Andrea Minardi, do Insper. \u201c\u00c9 um ajuste. Quando a gente v\u00ea unic\u00f3rnios que atingem esse status ainda na fase de PowerPoint, sem praticamente nenhum resultado operacional, alguma coisa est\u00e1 errada.\u201d\n\n\u00c9 certo que o modelo de empreendedorismo e investimentos passou do ponto nos \u00faltimos anos. \u201cNa l\u00f3gica que vinha vigorando at\u00e9 recentemente, era importante n\u00e3o diluir demais a participa\u00e7\u00e3o dos criadores da empresa\u201d, explica a professora. \u201cNingu\u00e9m queria que o empreendedor ficasse com menos de 50%, 60%. do neg\u00f3cio, para manter o pessoal motivado.\u201d\n\nOra, isso implicava que, numa segunda rodada de investimentos, era necess\u00e1rio que a empresa tivesse crescido muito para manter a avalia\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio (e poder vender uma parte menor da companhia por ainda mais dinheiro do que havia sido obtido na rodada anterior). \u201cNessa \u00e2nsia de crescimento, havia o risco de pegar atalhos ruins: fazer uma aquisi\u00e7\u00e3o indevida, procurar outras linhas de neg\u00f3cio adjacentes\u2026\u201d\n\nNem sempre esse modelo d\u00e1 certo. Em agosto, por exemplo, a startup londrina Hopin, uma plataforma de eventos virtuais que em 2020 atingiu o exuberante valor de 7,75 bilh\u00f5es de d\u00f3lares numa rodada de investimentos da s\u00e9rie B, foi vendida\u2026 por 50 milh\u00f5es de d\u00f3lares. O mundo dos unic\u00f3rnios tem hist\u00f3rias fant\u00e1sticas, como o Uber ou a Coinbase, mas tem uma dose bem maior de decep\u00e7\u00f5es. Basta pensar no modismo de aluguel de patinetes ou nas startups de criptomoedas que se revelaram, digamos, menos que s\u00f3lidas.\n\nNum mundo com menos dinheiro sobrando, os investidores est\u00e3o menos dispostos a correr tantos riscos. Da\u00ed que se est\u00e1 dando menos \u00eanfase agora ao crescimento acelerado, mais \u00e0 lucratividade e ao fluxo de caixa positivo.\n\nPensar no lucro, ali\u00e1s, talvez seja a melhor forma de crescer. Pelo menos \u00e9 o que diz um estudo da Escola de Administra\u00e7\u00e3o IESEG, na Fran\u00e7a. Companhias que priorizam a lucratividade sobre o crescimento, conclui a pesquisa, t\u00eam probabilidade 2,5 vezes maior de conseguir tanto a lucratividade quanto o crescimento num prazo de m\u00e9dio a longo, em rela\u00e7\u00e3o a empresas que focam apenas no crescimento. E as empresas que focam primordialmente no crescimento t\u00eam chances 2,6 vezes maiores de apresentar mau desempenho n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o a lucros, mas ao pr\u00f3prio crescimento.\n\nAs empresas investidoras\n\nUma alternativa em geral um pouco mais contida nos exageros do foco no crescimento s\u00e3o os fundos de investimento corporativos, os Corporate Venture Capital, ou CVC. Eles surgiram porque, de um lado, as empresas n\u00e3o queriam ficar para tr\u00e1s em algum movimento importante. \u00c9 o que se v\u00ea agora com IA. A Microsoft investiu na OpenAI, que desenvolveu o ChatGPT, enquanto a Amazon est\u00e1 apostando pesado na rival Anthropic.\n\nPara as empresas, n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de aproveitar uma oportunidade; \u00e9 principalmente evitar amea\u00e7as, ou incorporar os investimentos \u00e0 sua estrat\u00e9gia de crescimento. \u201cOs dois tipos de investimento s\u00e3o complementares\u201d, afirma Andrea Minardi. \u201cO VC independente est\u00e1 muito preocupado com o crescimento do empreendedor. O CVC est\u00e1 preocupado com o desenvolvimento da tecnologia \u2014 porque, al\u00e9m do investimento, tem interesse estrat\u00e9gico.\u201d\n\nA aposta em startups \u00e9 um dos modos de as empresas investirem em inova\u00e7\u00e3o, dentro do conceito de inova\u00e7\u00e3o aberta (fora das fronteiras da pr\u00f3pria companhia). A tend\u00eancia \u00e9 que cres\u00e7a. No in\u00edcio do ano, uma pesquisa da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Private Equity e Venture Capital (ABVCAP) indicou que mais de 80% das empresas de m\u00e9dio e grande porte do Brasil j\u00e1 possuem iniciativas para investimentos em startups.\n\nEmbora o volume de investimentos corporativos tenha ca\u00eddo no \u00faltimo ano, acompanhando o mercado como um todo, no mais recente congresso da ABVCAP, agora em setembro, a consultoria TTR Data apontou mais de 80 grandes empresas atuando com CVC e outras 40 trabalhando na estrutura\u00e7\u00e3o de seus fundos.\n\nNos \u00faltimos anos, o CVC representou entre 20% e 25% de todos os aportes em startups (sendo o restante distribu\u00eddo entre venture capital e private equity), de acordo com dados da consultoria Bain & Company.\n\nPara o empreendedor, h\u00e1 vantagens e desvantagens no CVC. Entre as vantagens est\u00e1 o fato de que a sa\u00edda do neg\u00f3cio pode ser dentro da pr\u00f3pria corpora\u00e7\u00e3o investidora. Aconteceu, por exemplo, com a Kangu, uma startup de log\u00edstica que prestava servi\u00e7o para o Mercado Livre, recebeu dele um investimento que a ajudou a multiplicar seu crescimento por 100 e acabou sendo incorporada ao grupo.\n\nEntre as desvantagens est\u00e1 o fato de que a empresa tende a inocular pelo menos parte de sua cultura, metas e estrat\u00e9gias na startup. Foi o caso, por exemplo, do Instagram, comprado pelo Facebook; seus fundadores permaneceram na empresa at\u00e9 2018, quando a discord\u00e2ncia com os rumos exigidos pelo Facebook os levou a pedir demiss\u00e3o. \u201cO VC blinda um pouco o empreendedor de ser massacrado na grande empresa\u201d, avalia Andrea Minardi.\n\nUma outra desvantagem \u00e9 seu aspecto c\u00edclico. \u201cO CVC tem ondas, \u00e9 um processo de aprendizado\u201d, diz a professora do Insper. \u201cAs empresas muitas vezes fazem neg\u00f3cio sem saber direito onde est\u00e3o se metendo. Fica caro e, em per\u00edodos de crise, a primeira coisa que v\u00e3o cortar \u00e9 a inova\u00e7\u00e3o.\u201d\n\n \n\nO \u00edmpeto empreendedor\n\nEm suma, n\u00e3o existe mundo perfeito \u2014 nem investimento perfeito. Ainda mais quando o cr\u00e9dito em geral ficou mais restrito. Isso n\u00e3o significa que os unic\u00f3rnios v\u00e3o desaparecer. Muito menos que o empreendedorismo v\u00e1 se retrair.\n\n\u201cO \u00edmpeto empreendedor vai sofrer? Acho que n\u00e3o\u201d, diz Andrea. \u201cCom IA, com a necessidade de transforma\u00e7\u00e3o rumo \u00e0 sustentabilidade, que exige muita tecnologia\u2026 existem muitas oportunidades por a\u00ed.\u201d\n\nO sinal mais claro de que o fen\u00f4meno n\u00e3o se esgotou, por\u00e9m, vem das salas de aula. \u201cAntigamente, voc\u00ea perguntava para os alunos quem planejava abrir seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio e, numa turma de 50, no m\u00e1ximo dois ou tr\u00eas levantavam a m\u00e3o\u201d, lembra a professora. \u201cHoje, em m\u00e9dia a gente v\u00ea uns 40%.\u201d\n\nOs jovens empreendedores, em sua grande maioria, obviamente n\u00e3o v\u00e3o se tornar unic\u00f3rnios. Mas certamente j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o as ovelhas negras da turma.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EX-ALUNO DE ECONOMIA SE TORNA S\u00d3CIO DE FINTECH E APOSTA AGORA EM EMPREENDEDORISMO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 23/02/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/ex-aluno-de-economia-se-torna-socio-de-fintech-e-aposta-agora-em-empreendedorismo/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios57\n\nGuilherme Henrique Nogueira da Silva trilhou alguns caminhos at\u00e9 chegar \u00e0 gradua\u00e7\u00e3o em Economia no Insper, conclu\u00edda em 2016. Antes de optar pelo curso, fez tr\u00eas anos de Farm\u00e1cia na Universidade Federal de Minas Gerais. \u201cTinha um plano de abrir uma rede de farm\u00e1cias e meu irm\u00e3o, Arist\u00f3teles, que trabalhava no mercado financeiro, me recomendou a forma\u00e7\u00e3o no Insper\u201d, lembra.\n\nFoi uma decis\u00e3o acertada. Em pouco tempo, Silva foi contratado pela Stone, uma das mais proeminentes fintechs do pa\u00eds. Especializada em meios de pagamento, a empresa registrou um lucro recorde de 162,5 milh\u00f5es de reais no terceiro trimestre do ano passado, 90% a mais do que no mesmo per\u00edodo do ano anterior. Com a\u00e7\u00f5es na Nasdaq, a bolsa americana de empresas de tecnologia, a Stone possui mais de 561 mil clientes ativos.\n\n\u201cO desenvolvimento de habilidades de lideran\u00e7a, estrat\u00e9gia e outras verticais, como marketing e recursos humanos, foram fundamentais na minha trajet\u00f3ria\u201d, diz Silva, que \u00e9 de Vit\u00f3ria, no Esp\u00edrito Santo. \u201cE tudo isso aprendi no curso de Economia do Insper, que procura oferecer um ferramental para a tomada de decis\u00f5es\u201d, afirma Silva, que estudou no Insper como aluno bolsista.\n\nDepois de se formar, ele n\u00e3o pensou duas vezes para se tornar um dos Embaixadores Alumni do Insper, uma iniciativa idealizada e executada por membros da Comunidade Alumni para captar recursos para o Programa de Bolsas \u2014 os Embaixadores contribuem com uma cota anual, ajudando a bancar bolsas de estudo oferecidas pela institui\u00e7\u00e3o (saiba mais aqui). \u201cAprendi coisas que levo n\u00e3o s\u00f3 para a minha vida profissional, mas para a pessoal tamb\u00e9m. \u00c9 muito importante ajudar mais pessoas a terem esse mesmo grau de conhecimento\u201d, afirma.\n\nSilva construiu uma carreira de sucesso na Stone, passando de analista a s\u00f3cio em sete anos. H\u00e1 alguns meses, ele deixou a empresa para retomar o sonho do empreendedorismo. \u201cAinda n\u00e3o posso adiantar muita coisa, mas j\u00e1 estou tendo reuni\u00f5es com clientes em potencial\u201d, diz.\n\n \n\nImport\u00e2ncia do networking\n\nSilva destaca ainda a import\u00e2ncia dos relacionamentos que cultivou no Insper. \u201c\u00c9 comum encontrar ex-colegas no mercado ou gente que cursou o Insper em alguma \u00e9poca. Tive um chefe por cinco anos na Stone que se formou no Insper\u201d, conta.\n\nSilva \u00e9 pr\u00f3ximo de tr\u00eas ou quatro amigos que conheceu na institui\u00e7\u00e3o \u2014 a turma se encontra simplesmente para bater papo e espairecer. \u201cVivemos em uma \u00e9poca desafiadora e \u00e9 muito bom poder contar com amigos e colegas que a gente admira\u201d, reflete.\n\nEle gosta de lembrar das aulas de sociologia e hist\u00f3ria da economia que teve no Insper. Alguns livros, ele n\u00e3o esquece. Um deles \u00e9 \u201cRa\u00edzes do Brasil\u201d, de S\u00e9rgio Buarque de Holanda, que discutiu em sala de aula com o cientista pol\u00edtico Carlos Melo, professor de sociologia e pol\u00edtica do Insper.\n\n\u201c\u00c9 um livro muito importante para entendermos como o nosso processo de coloniza\u00e7\u00e3o se traduz na maneira como conduzimos nossas institui\u00e7\u00f5es hoje\u201d, diz Silva. \u201cAjuda, inclusive, a compreender melhor o que acontece no pa\u00eds.\u201d\n\nPrimeiro economista da fam\u00edlia, Silva n\u00e3o abre m\u00e3o do amor pelos livros (de neg\u00f3cios, biografias ou romances), de atividade f\u00edsica (bicicleta e academia) e de videogame. A espiritualidade tamb\u00e9m exerce um papel importante na sua vida. \u201cMe interesso muito pela vida de Jesus\u201d, conta.\n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o em Harvard\n\nRecentemente, Silva teve a oportunidade de concluir um curso de MBA Executivo na Universidade Harvard, nos Estados Unidos, focado em lideran\u00e7a. \u201cFoi mais um passo importante na minha forma\u00e7\u00e3o\u201d, afirma.\n\nEm janeiro, quando estava na institui\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo final das aulas presenciais, teve oportunidade de comprar um dos livros que mais chamaram sua aten\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos tempos.\n\nTrata-se da biografia do pastor alem\u00e3o Dietrich Bonhoeffer que, durante a Segunda Guerra Mundial, aderiu \u00e0 resist\u00eancia, pegando em armas, para combater o Terceiro Reich. Escrito pelo americano Eric Metaxas, o livro, intitulado \u201cBonhoeffer: Pastor, Martyr, Prophet, Spy\u201d, se tornou um best seller em 2020, quando foi publicado.\n\n\u201cA obra trabalha com quest\u00f5es muito interessantes, como o dilema entre seguir uma filosofia de n\u00e3o derramar sangue, que deve ser obedecida por um pastor, ou de se matar se for preciso para lutar contra um movimento como o nazismo\u201d, analisa. \u201cS\u00e3o contradi\u00e7\u00f5es que nos fazem pensar, por isso a leitura \u00e9 t\u00e3o importante.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Pol\u00edticas P\u00fablicas:\n\nINSPER PARTICIPA DO 12\u00ba CONGRESSO CONSAD PARA FOMENTAR A INOVA\u00c7\u00c3O NA GEST\u00c3O P\u00daBLICA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 30/08/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-participa-do-12o-congresso-consad-para-fomentar-a-inovacao-na-gestao-publica/\n\nNos dias 22 a 24 de agosto, o Insper participou do 12\u00ba Congresso Consad (Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Estado da Administra\u00e7\u00e3o), um dos principais eventos de gest\u00e3o p\u00fablica no Brasil. Com a participa\u00e7\u00e3o de mais de 30 palestrantes e um p\u00fablico de 3 mil inscritos, o evento foi realizado no Centro de Conven\u00e7\u00f5es Ulysses Guimar\u00e3es, em Bras\u00edlia, e discutiu as m\u00faltiplas possibilidades de inovar e modernizar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no pa\u00eds. O Insper esteve presente com apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos e um estande do seu Centro de Gest\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas do Insper (CGPP) que destacou, especialmente, seu programa de cursos e o projeto do Mapa de Gest\u00e3o de Lideran\u00e7as.\n\n\u201cParticipar do Congresso Consad foi inspirador. Pudemos reencontrar e conhecer lideran\u00e7as, docentes, estudantes e servidores tamb\u00e9m engajados na melhoria das pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d, diz Vin\u00edcius Barqueiro, coordenador de educa\u00e7\u00e3o executiva no CGPP. \u201cPudemos apresentar o CGPP como um todo, incluindo seu programa de ensino e as pesquisas que s\u00e3o desenvolvidas.\u201d Entre as atividades desenvolvidas pelo CGPP, o estande montado no evento apresentou os cursos abertos e customizados na \u00e1rea de gest\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nSegundo Barqueiro, foi gratificante receber visitas de muitos amigos durante o Congresso. \u201cEx-alunos do Insper vieram, com carinho, contar o que est\u00e3o fazendo e como o curso impactou suas carreiras\u201d, conta Barqueiro. Ele destaca tamb\u00e9m a qualidade dos trabalhos apresentados. \u201cUma das coisas mais interessantes foi ver os pr\u00f3prios governos trazendo dados e evid\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas pol\u00edticas e programas.\u201d\n\nDurante o Consad, o professor Gustavo Tavares apresentou um trabalho sobre compet\u00eancias gerenciais no setor p\u00fablico, sob o t\u00edtulo \u201cDom\u00ednio da burocracia: desenvolvimento do conceito e investiga\u00e7\u00e3o dos resultados\u201d, desenvolvido em parceria com as pesquisadoras Gabriela Lotta e Joana Story. J\u00e1 Marcela Carvalho, aluna do Mestrado em Pol\u00edticas P\u00fablicas (MPP) do Insper, apresentou um trabalho sobre lideran\u00e7a feminina no setor p\u00fablico, denominado \u201cRetrato da Burocracia Representativa de G\u00eanero em 2023: Um recorte do alto escal\u00e3o do Governo Federal\u201d.\n\nTavares diz que seu objetivo no Congresso Consad foi n\u00e3o apenas apresentar trabalhos acad\u00eamicos, mas tamb\u00e9m promover uma mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos estados no Mapa de Gest\u00e3o de Lideran\u00e7as (MGL). \u201cTivemos sucesso nesse aspecto, pois conseguimos estabelecer contatos com os estados e esperamos agora transformar esses contatos em participa\u00e7\u00e3o efetiva no projeto\u201d, afirma Tavares.\n\nO MGL \u00e9 o primeiro produto do Observat\u00f3rio de Lideran\u00e7a da Gest\u00e3o P\u00fablica, um grupo liderado por Tavares, vinculado ao CGPP e que conta com o apoio financeiro da Parceria Vamos, formada pela Funda\u00e7\u00e3o Lemann, pelo Instituto Humanize e pela Rep\u00fablic.org. O objetivo \u00e9 criar um instrumento que avalie a efic\u00e1cia da gest\u00e3o de cargos de lideran\u00e7a nos estados brasileiros. Segundo Tavares, esse instrumento contempla tr\u00eas pilares essenciais: o processo de sele\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as, a implementa\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o de desempenho com metas, avalia\u00e7\u00f5es e feedbacks, e a disponibilidade de programas de desenvolvimento cont\u00ednuo para capacitar essas lideran\u00e7as em diferentes n\u00edveis.\n\nTamb\u00e9m presente no Congresso Consad, a pesquisadora Vivian Satiro, coordenadora de gest\u00e3o de projetos no CGPP, atua na equipe que est\u00e1 desenvolvendo o MGL. \u201cNeste momento, estamos nos est\u00e1gios finais da conclus\u00e3o do piloto do estudo em quatro estados selecionados \u2014 S\u00e3o Paulo, Rio Grande do Sul, Maranh\u00e3o e Esp\u00edrito Santo\u201d, diz Vivian. \u201cEm novembro, daremos in\u00edcio \u00e0 coleta de dados com todos os estados da federa\u00e7\u00e3o, abrangendo os 23 entes estaduais que ainda n\u00e3o fizeram parte do processo. Neste momento, estamos concentrados na consolida\u00e7\u00e3o dos dados do piloto e, simultaneamente, estamos envolvidos na prepara\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos estados que participar\u00e3o da fase de coleta em novembro.\u201d\n\nEx-secret\u00e1ria executiva de Planejamento e Entregas Priorit\u00e1rias da Prefeitura de S\u00e3o Paulo, Vivian \u00e9 especialista em gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e se uniu \u00e0 equipe do Insper em abril. Ela disse que participar do Congresso Consad \u00e9 uma experi\u00eancia enriquecedora. \u201cO Consad sempre desempenhou um papel fundamental como um congresso de destaque para a reflex\u00e3o sobre gest\u00e3o p\u00fablica. Isso se deve ao fato de reunir os secret\u00e1rios de Administra\u00e7\u00e3o, respons\u00e1veis pela coordena\u00e7\u00e3o das \u00e1reas centrais do governo. Eles s\u00e3o encarregados das decis\u00f5es relacionadas ao planejamento, defini\u00e7\u00e3o de prioridades e orienta\u00e7\u00e3o geral das pol\u00edticas governamentais.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Marketing:\n\nVendas a empresas por meio remoto (inside sales) ampliam o apre\u00e7o de clientes\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 01 de junho de 2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/marketing/vendas-a-empresas-por-meio-remoto-inside-sales-ampliam-o-apreco-de-clientes/\n\nEm paralelo com a crescente digitaliza\u00e7\u00e3o e multicanalidade das vendas business-to-business (B2B), as empresas desenvolvem canais internos de vendas (inside sales \u2013 IS) para atender clientes e combinam esses canais com canais de vendas externas (outside sales \u2013 OS) e com canais de distribui\u00e7\u00e3o, originando novas estruturas h\u00edbridas de vendas. Inside sales refere-se a vendedores que s\u00e3o remotos e usam diferentes tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, sem nenhum dos tradicionais encontros presenciais de intera\u00e7\u00e3o com o cliente. \n\nDiferentemente dos call centers, os vendedores internos atendem uma carteira espec\u00edfica de clientes. A pandemia da covid-19 acelerou as transi\u00e7\u00f5es de OS para IS que j\u00e1 estavam ocorrendo, sendo que esses canais de venda remoto est\u00e3o se tornando cada vez mais estrat\u00e9gicos na cria\u00e7\u00e3o de valor para o cliente e focados em atividades de venda especializada, e cada vez menos voltados apenas para a efici\u00eancia e redu\u00e7\u00e3o de custos.\n\n As vendas B2B por meios remotos, em certas circunst\u00e2ncias, elevam o valor atribu\u00eddo pelos compradores aos seus fornecedores, quando comparado com o modelo tradicional de vendedores que v\u00e3o pessoalmente at\u00e9 os seus clientes (OS). Esse efeito foi detectado numa pesquisa para aqueles clientes que em geral tinham menos import\u00e2ncia no volume de neg\u00f3cios da empresa e apresentavam processos de compra menos complexos, e em esquemas de vendas inteiramente remotos.\n\n N\u00e3o foi encontrado em estruturas h\u00edbridas, que combinam negocia\u00e7\u00f5es remotas e agentes externos. Os pesquisadores do Insper Carla Ramos, Danny Claro e Renato Germiniano analisaram dados de mais de 13 mil clientes B2B, perfazendo mais de 57 mil transa\u00e7\u00f5es em 2017 e 2018, de uma grande empresa multinacional da \u00e1rea de seguran\u00e7a alimentar e cuidados com a sa\u00fade. Utilizando o faturamento com vendas por cliente como uma aproxima\u00e7\u00e3o do apre\u00e7o atribu\u00eddo pelos compradores ao fornecedor, o estudo testou tr\u00eas hip\u00f3teses. \n\nNa primeira delas, postulou que, quando o modelo de vendas internas \u2014 ou remotas, por oposi\u00e7\u00e3o ao sistema de vendas externas \u2014 funciona autonomamente, sem estar associado a outro modelo, haver\u00e1 impacto positivo na cria\u00e7\u00e3o de valor pelos compradores. \n\nA segunda hip\u00f3tese testou o impacto nos clientes de uma estrutura de vendas h\u00edbrida, que mistura o modelo interno de vendas com um sistema externo de contato pessoal com o comprador. \n\nA terceira cogita\u00e7\u00e3o foi a de que o modelo remoto surtiria efeito positivo maior nos segmentos de clientes com menor valor hist\u00f3rico de relacionamento e menor complexidade do processo de compra com a empresa vendedora. Uma escala de quatro segmentos, comumente utilizada nos setores de seguran\u00e7a alimentar e cuidados com a sa\u00fade, foi adotada para medir esses graus de valor do relacionamento e complexidade de processos de compra. \n\nA an\u00e1lise econom\u00e9trica confirmou a primeira e a terceira hip\u00f3teses, mas n\u00e3o a segunda. Sistemas de vendas inteiramente moldados em bases remotas mostraram-se efetivos para os clientes que tinham relacionamento mais superficial com a empresa talvez porque, afirmam os autores, eles n\u00e3o fossem bem atendidos pela estrutura tradicional de contatos externos, que por ser mais cara privilegia os clientes que propiciam volumes maiores de valor. \n\nQuanto ao fato de as estruturas h\u00edbridas n\u00e3o terem demonstrado impacto positivo, os pesquisadores argumentam que isso pode estar associado a inefici\u00eancias, falta de incentivos corretos e confus\u00e3o de pap\u00e9is na delicada tarefa de harmonizar uma equipe de vendas internas com as peculiaridades de uma outra que vai at\u00e9 o cliente.\n\nLink da pesquisa: https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0148296322008086", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "\u201cMEU OBJETIVO SEMPRE FOI APROVEITAR AO M\u00c1XIMO O QUE O INSPER OFERECE\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 25/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/meu-objetivo-sempre-foi-aproveitar-ao-maximo-o-que-o-insper-oferece/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios104\n\nFazer escolhas \u00f3bvias nunca foi a resposta para Andresa Bicudo, 22 anos, aluna do 10\u00ba semestre do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o no Insper. Quando ainda estava no ensino m\u00e9dio, ela era uma das \u00fanicas entre os colegas que n\u00e3o iria prestar Medicina no vestibular \u2014 foco do col\u00e9gio em que estudava. Desde pequena, suas paix\u00f5es eram o desenho e a criatividade. Tanto que suas escolhas estavam entre Publicidade e Arquitetura. Mas, em vez disso, Andresa decidiu cursar Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o.\n\nEm parte, a decis\u00e3o veio porque ela queria se desafiar. \u201cEu percebi que na engenharia teria mais espa\u00e7o para aprender o que eu n\u00e3o aprenderia sozinha\u201d, diz. \u201cSenti tamb\u00e9m que seria uma \u00e1rea mais desafiadora, e eu queria algo que me possibilitasse desenvolver as ideias e projetos que sempre tive.\u201d\n\nSe a ideia inicial era estudar em uma universidade p\u00fablica e ficar no interior, perto de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, sua cidade natal, Andresa acabou tomando outra decis\u00e3o: se mudar para S\u00e3o Paulo e estudar no Insper, que conheceu por meio de um amigo da fam\u00edlia. \u201cEle fez um tour comigo pelo pr\u00e9dio, e algo brilhou nos meus olhos\u201d, conta. \u201cMe apaixonei pela estrutura e pelo esp\u00edrito empreendedor do Insper e queria muito fazer parte disso.\u201d. Foi assim que, em 2019, ela se mudou para a capital paulista e passou no vestibular do Insper.\n\nPouco tempo depois, no entanto, Andresa precisou voltar para casa, por causa da pandemia da covid-19. Em meio ao des\u00e2nimo por se afastar do ambiente da faculdade, o que a manteve inspirada e animada foi justamente uma eletiva de empreendedorismo que cursava na \u00e9poca. Pouco depois, o professor da disciplina convidou Andresa para um est\u00e1gio de f\u00e9rias no setor de marketing de sua empresa. \u201cFoi ali que conheci aquele que viria a ser meu s\u00f3cio [Juliano Marchesine, que estudou Economia no Insper]\u201d, diz Andresa. \u201cCome\u00e7amos a trabalhar juntos, gerenciando toda a produ\u00e7\u00e3o de redes sociais.\u201d\n\nMesmo depois do t\u00e9rmino do est\u00e1gio, Andresa continuou trabalhando para a empresa durante o ano de 2021. \u201cEu me engajei muito no trabalho, queria sempre pensar em novas ideias e inovar\u201d, diz.  Por\u00e9m, em 2022, se preparando para voltar a S\u00e3o Paulo, ela decidiu parar e focar nos estudos. Mas a pausa no trabalho n\u00e3o durou muito tempo. \u201cLogo uma pessoa que trabalhava comigo me indicou para a irm\u00e3, que tinha uma escola de aulas de refor\u00e7o e queria ajudar com o marketing no retorno da pandemia\u201d, diz. A cliente, por sua vez, trouxe mais outras duas indica\u00e7\u00f5es para Andresa. \u201cSenti que havia ali uma empresa surgindo\u201d.\n\nPara Andresa, era a oportunidade de tentar colocar em pr\u00e1tica suas ideias e criatividade. \u201cMeu intuito sempre foi testar e quebrar a cara\u201d, diz. A ideia era criar conte\u00fado e estrat\u00e9gia de marketing para um p\u00fablico que normalmente n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de contratar uma ag\u00eancia de marketing: pequenos e m\u00e9dios empreendedores. Ela procurou seu amigo Juliano e, juntos, fundaram a Backstage Ed ainda naquele ano.\n\nDesde o come\u00e7o, conta Andresa, eles tiveram apoio do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, do Insper, onde s\u00e3o empreendedores residentes. \u201cEsse apoio tem sido bastante importante\u201d, afirma. \u201cFazemos acompanhamento com as mentorias do Hub.\u201d\n\nPara montar o primeiro time, Andresa mandou um formul\u00e1rio no grupo de WhatsApp da faculdade. \u201cTodo mundo achava que eu estava em um esquema de pir\u00e2mide\u201d, ela ri. Mas, com o tempo, as pessoas foram entrando e Andresa conseguiu montar sua primeira equipe de design. \u201cA gente se prop\u00f4s a criar uma ag\u00eancia em um modelo tradicional para ent\u00e3o aplicar as inova\u00e7\u00f5es de startup.\u201d\n\nLogo nos primeiros meses, os clientes foram chegando por meio de indica\u00e7\u00e3o, conta Andresa. Ao mesmo tempo, o time foi tamb\u00e9m amadurecendo. \u201cNo fim do ano j\u00e1 n\u00e3o eram mais conhecidos trabalhando conosco. Havia pessoas de fato estagiando com a gente\u201d, diz. J\u00e1 no ano passado, Andresa passou a assumir a opera\u00e7\u00e3o, enquanto o s\u00f3cio se encarregava da parte comercial. \u201cEu foco cada vez mais em otimizar o processo e em deixar a experi\u00eancia do cliente bacana\u201d, afirma Andresa. \u201cA gente tem essa vis\u00e3o de expans\u00e3o.\u201d\n\nEm meio a isso tudo, conta, um de seus maiores aliados tem sido o pr\u00f3prio Insper, onde Andresa \u00e9 presidente tamb\u00e9m da Liga de Empreendedores. \u201cN\u00f3s recebemos aqui muitos mentores legais, que at\u00e9 voltaram para falar com a gente sobre nossa empresa\u201d, afirma. Al\u00e9m disso, no Alumni Day, encontro voltado para ex-alunos do Insper, Andresa e seu s\u00f3cio tamb\u00e9m conheceram uma consultora de marketing que est\u00e1 dando mentoria para eles. \u201cEla tem sido uma grande inspira\u00e7\u00e3o, porque est\u00e1 no mercado h\u00e1 muito tempo.\u201d\n\n \n\nT\u00e9cnica e criatividade\n\nAproveitar o ambiente da faculdade sempre foi, na verdade, o objetivo de Andresa. \u201cQuando entrei, eu j\u00e1 sabia que queria absorver tudo que o curso podia me oferecer\u201d, diz. \u201cE tamb\u00e9m j\u00e1 sabia que n\u00e3o queria ser s\u00f3 a profissional t\u00e9cnica. Eu queria ser algu\u00e9m que conseguisse amarrar tudo, t\u00e9cnica e criatividade.\u201d.\n\nNesse sentido, ela conta que nunca se sentiu somente uma aluna de Engenharia. \u201cQuando comecei a entrar no mundo do marketing e empreendedorismo, todo mundo estranhava\u201d, lembra. \u201cDiziam: mas por que uma mulher engenheira est\u00e1 trabalhando com isso?\u201d\n\nMas foi justamente a uni\u00e3o de todos os conhecimentos que acumulou no Insper e em suas experi\u00eancias de est\u00e1gio que mais ajudou. \u201cQuando come\u00e7amos a de fato empreender, foi quando mais precisei da sinergia que tudo isso tem\u201d, afirma. No come\u00e7o, Andresa diz que at\u00e9 ficava confusa de passar a manh\u00e3 fazendo reuni\u00e3o sobre estrat\u00e9gia e marketing e depois \u00e0 tarde em uma aula de cloud computing. \u201cCom o tempo, entendi o tanto de bagagem que a Engenharia me proporcionou, como meu conhecimento de tecnologia e em metodologias \u00e1geis.\u201d\n\nIr atr\u00e1s dos conhecimentos necess\u00e1rios de forma aut\u00f4noma tamb\u00e9m foi algo que ela aprendeu no Insper. \u201cQuando sa\u00edmos da escola, achamos que precisamos seguir uma cartilha, fazer s\u00f3 o que o professor diz\u201d, afirma. \u201cAqui [no Insper], aprendi a pensar. Foi uma quebra de paradigma. O Insper me ensinou a intercalar e cruzar informa\u00e7\u00f5es. No fim das contas, eu pertencia a v\u00e1rios lugares e a nenhum, mas, ao mesmo tempo, de uma maneira que fazia sentido\u201d.\n\nAfinal, n\u00e3o era s\u00f3 como algu\u00e9m trabalhando com marketing que ela se sentia outsider no curso de Engenharia, mas tamb\u00e9m como uma das poucas mulheres no curso. Al\u00e9m disso, as mulheres ainda s\u00e3o minoria no mundo do empreendedorismo. \u201cA gente \u00e9 criada para buscar menos\u201d, diz. \u201cSempre duvidei um pouco da minha capacidade de fazer algo diferente. A cada passo que dava, eu n\u00e3o sabia se ia dar conta. Mas a gente tem que fazer mesmo com medo.\u201d.\n\nPor outro lado, o apoio do s\u00f3cio, da fam\u00edlia, dos amigos e do pr\u00f3prio Insper a ajudaram a vencer essas dificuldades. \u201cEu me senti muito abra\u00e7ada porque, mesmo testando uma coisa muito diferente, h\u00e1 espa\u00e7o para ser bem recebida em um projeto, para ser ouvida\u201d, afirma. \u201cCheguei a participar do diret\u00f3rio acad\u00eamico, sou presidente da Liga. Tem muita coisa para fazer no Insper, com muitas coisas florescendo e pessoas prontas para ouvir e dar suporte\u201d.  Para ela, um dos projetos mais importantes do Insper \u00e9 o Women in Tech, iniciativa que busca aumentar o n\u00famero de mulheres na tecnologia. \u201cEsse projeto foi algo que me deu muito suporte, porque nos inspiramos nas pessoas em quem conseguimos nos enxergar.\u201d\n\nAgora, prestes a terminar seu curso de gradua\u00e7\u00e3o, o desafio de Andresa \u00e9 conseguir fazer a empresa \u2014 que j\u00e1 tem 30 clientes \u2014 ultrapassar a m\u00e9dia de 50 clientes, comum entre ag\u00eancias. \u201cA partir desse ponto, elas aumentam o t\u00edquete e pegam projetos de milh\u00f5es para n\u00e3o ter que aumentar a carteira\u201d, diz Andresa. \u201cMas queremos continuar acessando pequenos e m\u00e9dios empreendedores e, para isso, precisamos ser cada vez mais eficientes.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUNO DO MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O LIDERA AG\u00caNCIA DE MARKETING FOCADA EM REVOPS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/aluno-do-mestrado-em-administracao-lidera-agencia-de-marketing-focada-em-revops/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios103\n\nPara proporcionar a melhor experi\u00eancia ao consumidor, as empresas sabem que precisam entregar a jornada mais completa poss\u00edvel. Nem sempre conseguem: muitas vezes, as \u00e1reas de marketing, vendas e p\u00f3s-vendas n\u00e3o conversam entre si.\n\nPara atender a essa demanda, muitas organiza\u00e7\u00f5es, especialmente americanas, criaram recentemente a figura do Revenue Ops, ou RevOps, um departamento que atua na integra\u00e7\u00e3o entre os profissionais dessas diferentes \u00e1reas com o objetivo de implementar a\u00e7\u00f5es eficientes para atender \u00e0s necessidades dos clientes. A ideia \u00e9 garantir que diferentes setores estejam alinhados e focados nas estrat\u00e9gias para maximizar receitas com base na aquisi\u00e7\u00e3o e na reten\u00e7\u00e3o consistente de clientes, com autoridade e reconhecimento de marca.\n\nPoucas ag\u00eancias de marketing do Brasil se prop\u00f5em a oferecer servi\u00e7os de RevOps. Uma das pioneiras no pa\u00eds, a 8D Hubify, \u00e9 resultado da fus\u00e3o, formalizada em abril de 2023, entre a ag\u00eancia de automa\u00e7\u00e3o de marketing e performance Hubify e a 8D Pro, empresa de solu\u00e7\u00f5es de customer relationship management (CRM, ou gest\u00e3o de relacionamento com o cliente), marketing conversacional e vendas.\n\nO CEO da empresa que surgiu da fus\u00e3o, Fabio Melo Duran, \u00e9 aluno do Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o do Insper. Ele iniciou a carreira cursando gradua\u00e7\u00e3o em Direito. \u00c9 tamb\u00e9m especialista em marketing digital e vendas e palestrante. E acredita na import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica s\u00f3lida para gerar resultados no ambiente corporativo.\n\n\u201cBusquei no mestrado no Insper um curso capaz de me diferenciar no mercado\u201d, diz Duran. \u201cConhecia a expertise do Insper em Exatas e o quanto a escola incentiva o networking. Hoje, depois de muito esfor\u00e7o, entendo muito mais de estat\u00edstica. E muitos colegas hoje s\u00e3o clientes e parceiros.\u201d\n\nA disserta\u00e7\u00e3o de Duran defendida no Insper, com o t\u00edtulo \u201cMarketing Conversacional B2B: Desvendando a efici\u00eancia do chatbot na gera\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cio\u201d, \u00e9 o fruto de um per\u00edodo de dois anos de estudo e dedica\u00e7\u00e3o e est\u00e1 dispon\u00edvel online. O trabalho, orientado pela professora Giuliana Isabella, faz a ponte das necessidades do mercado com o mundo acad\u00eamico e trouxe para Duran e para a comunidade conhecimento relevante quando se decide utilizar um chatbot.\n\n \n\nNova abordagem\n\nDuran \u00e9 cofundador da Hubify, que surgiu em 2016. Entre julho de 2021 e julho de 2023, cursou o mestrado no Insper. Entre 2008 e 2009, quando ainda atuava em Direito, trabalhando na \u00e1rea de contencioso empresarial para grandes escrit\u00f3rios, ele havia conclu\u00eddo uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de projetos na Universidade da Calif\u00f3rnia.\n\nEm 2011, colaborou como investidor-anjo para a consolida\u00e7\u00e3o da startup Elefante Verde, onde teve a primeira \u2014 e marcante \u2014 experi\u00eancia no empreendedorismo. Liderou o time de marketing e vendas do franchising, que levou \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de mais de 120 franquias da marca no pa\u00eds.\n\nA partir dessa atividade, decidiu migrar para o marketing e cofundou a Hubify, que rapidamente passaria a fazer parte do ecossistema do Cubo Ita\u00fa, uma das mais importantes comunidades voltadas para o desenvolvimento de startups, surgido em 2015. \u201cEstamos no Cubo desde que ele surgiu. Trabalhamos com a proposta de atuar com marketing digital de performance\u201d, comenta Duran, que tem 41 anos.\n\nCom a fus\u00e3o, a 8D Hubify se posiciona como a primeira ag\u00eancia de RevOps do Brasil, capaz de participar de todas as pontas do processo de vendas. \u201cTradicionalmente, uma ag\u00eancia de marketing digital atua para gerar o lead. Mais recentemente, o setor come\u00e7ou a atuar data driven, um foco que deixa de lado a import\u00e2ncia da parte criativa, da constru\u00e7\u00e3o da identidade\u201d, diz o CEO.\n\nA proposta da empresa, que atualmente tem 110 colaboradores diretos, 75 clientes recorrentes e faturamento mensal que supera R$ 1 milh\u00e3o, \u00e9 conciliar m\u00e9trica e contexto, construindo marcas fortes, com identidade. \u201cTrabalhamos para ser protagonistas no Brasil com essa nova abordagem\u201d, diz Duran, lembrando que, em mar\u00e7o, a 8D Hubify realiza o primeiro evento sobre RevOps no Brasil.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "TRABALHO DE INICIA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA ANALISA IMPACTO DA M\u00daSICA NA PROPAGANDA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 17/11/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/trabalho-de-iniciacao-cientifica-analisa-impacto-da-musica-na-propaganda/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios93\n\nDe que maneira a m\u00fasica influencia a forma como uma propaganda \u00e9 memorizada? A escolha da can\u00e7\u00e3o tem efeito na decis\u00e3o de uma pessoa continuar a assistir a um comercial no YouTube, depois dos seis segundos obrigat\u00f3rios? Existem caracter\u00edsticas nas m\u00fasicas que podem atrapalhar a absor\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es? N\u00e3o h\u00e1 respostas simples para essas perguntas. Uma s\u00e9rie de estudos busca formas de medir o desempenho da musicalidade na propaganda, em busca de crit\u00e9rios que ajudem a entender quais escolhas podem ser mais eficazes na memoriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e na consolida\u00e7\u00e3o da imagem positiva de uma marca.\n\nProfessora em dedica\u00e7\u00e3o integral do Insper, onde leciona no mestrado e na gradua\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o e Economia, Giuliana Isabella pesquisa o tema h\u00e1 uma d\u00e9cada. Ela integra a  Association for Consumer Research (ACR) e \u00e9 parecerista de diversas revistas t\u00e9cnicas internacionais e nacionais. Dedica-se \u00e0 pesquisa na \u00e1rea do comportamento do consumidor, mais especificamente em tomada de decis\u00e3o, emo\u00e7\u00f5es, marketing sensorial e percep\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a de pre\u00e7o.\n\n\u201cTenho um projeto de meta-an\u00e1lise com base em 142 artigos sobre o tema\u201d, explica a docente. Meta-an\u00e1lise \u00e9 uma abordagem estat\u00edstica utilizada na pesquisa cient\u00edfica que envolve a s\u00edntese de dados de m\u00faltiplos estudos sobre um determinado t\u00f3pico com o objetivo de obter, quantitativamente, uma estimativa mais precisa dos efeitos ou das rela\u00e7\u00f5es investigadas. A t\u00e9cnica permite combinar e analisar os resultados de estudos independentes e oferece a possibilidade de uma vis\u00e3o global e mais confi\u00e1vel das evid\u00eancias dispon\u00edveis.\n\n\u201c\u00c9 um trabalho desafiador, porque a variedade de estudos sobre m\u00fasica e das formas de an\u00e1lises nos trabalhos publicados torna complexo o processo. Al\u00e9m disso, as pesquisas publicadas, em geral, cont\u00eam um vi\u00e9s. H\u00e1 uma tend\u00eancia de s\u00f3 divulgar dados que confirmem as hip\u00f3teses iniciais dos autores. Na aus\u00eancia dessa confirma\u00e7\u00e3o, alguns autores t\u00eam dificuldade de publicar o trabalho\u201d, observa a professora Giuliana. Segundo ela, \u00e9 poss\u00edvel que algumas caracter\u00edsticas nas m\u00fasicas n\u00e3o apenas n\u00e3o ajudem, como atrapalhem a memoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es desejadas por uma propaganda.\n\n \n\nDesafios iniciais\n\nE foi nesse contexto que a aluna Barbara Reis Prado desenvolveu um projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com o objetivo de estabelecer uma meta-an\u00e1lise de 12 estudos acad\u00eamicos. O trabalho foi apresentado no 1\u00ba Simp\u00f3sio de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica do Insper. Realizado no final de setembro, o evento reuniu alunos da gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Direito, Economia, Engenharias e Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o que compartilharam os resultados dos projetos realizados durante o ano. Barbara apresentou na ocasi\u00e3o o projeto \u201cO impacto de caracter\u00edsticas das m\u00fasicas na mem\u00f3ria das marcas de propaganda audiovisuais\u201d.\n\n\u201cTenho muito interesse pela \u00e1rea de marketing e gostaria de aprender mais sobre o assunto al\u00e9m da sala de aula\u201d, diz a estudante, de 21 anos. Nascida em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos (SP), ela est\u00e1 no 7\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o e \u00e9 bolsista integral. \u201cDurante uma aula de marketing com a professora Giuliana, ela apresentou a ideia da inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Achei muito interessante e me inscrevi para fazer o estudo. Ela sugeriu o tema e fiquei animada com a proposta, tanto pelo assunto em si quanto pela metodologia\u201d, diz a aluna. \u201cEu n\u00e3o conhecia ainda a meta-an\u00e1lise, ent\u00e3o foi um per\u00edodo de muito aprendizado.\u201d\n\nO estudo foi conduzido ao longo de dois semestres. \u201cPassamos metade do projeto pesquisando papers sobre o assunto e selecionando quais faziam sentido para nosso estudo\u201d, lembra Barbara. Como h\u00e1 muitas pesquisas a respeito da influ\u00eancia da m\u00fasica no marketing, foi preciso fazer uma imers\u00e3o longa at\u00e9 chegar a um recorte com 12 pesquisas.\n\n\u201cOutro desafio foram os dados, j\u00e1 que alguns artigos n\u00e3o traziam todos os resultados dos experimentos, o que dificultou a robustez da an\u00e1lise. E tivemos de transformar todos os n\u00fameros para poder compar\u00e1-los, pois eram experimentos diferentes, com metodologias tamb\u00e9m distintas\u201d, aponta a estudante.\n\n\u201cA Barbara se dedicou a um projeto de meta-an\u00e1lise, uma t\u00e9cnica que n\u00e3o se costuma ensinar na gradua\u00e7\u00e3o. E se saiu muito bem\u201d, elogia a docente.\n\n \n\nConclus\u00f5es importantes\n\nOs objetivos, ao menos em parte, foram alcan\u00e7ados, diz Barbara. \u201cUm dos principais pontos do trabalho era analisar diversos artigos de autores com vis\u00f5es diferentes, pois no meio acad\u00eamico n\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre o assunto. Quer\u00edamos entender se havia um padr\u00e3o ou uma tend\u00eancia entre os trabalhos que pode n\u00e3o ser evidente em um \u00fanico estudo\u201d, explica. \u201cA partir dos dados desses 12 artigos, percebemos que a m\u00fasica tem, sim, influ\u00eancia na mem\u00f3ria.\u201d\n\nUma hip\u00f3tese que n\u00e3o p\u00f4de ser confirmada \u00e9 que as caracter\u00edsticas da m\u00fasica  contribuem para a memoriza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado atrelado a ela. H\u00e1 quem defenda que uma can\u00e7\u00e3o com ritmo mais veloz atrapalha a absor\u00e7\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com uma mais lenta. \u201cInfelizmente, n\u00e3o temos uma quantidade de artigos suficientes com dados sobre cada caracter\u00edstica musical\u201d, diz a aluna. \u201cFica a oportunidade para pr\u00f3ximos estudos.\u201d\n\nNa an\u00e1lise da professora, foi uma experi\u00eancia enriquecedora. \u201cA Barbara se dedicou a apontar caracter\u00edsticas diferentes nas m\u00fasicas, indicando quais podem interferir na mem\u00f3ria de uma marca ou uma propaganda. Essas caracter\u00edsticas ser\u00e3o \u00fateis no estudo com todos os artigos publicados at\u00e9 o momento\u201d, diz ela, que segue estudando o tema. \u201c\u00c9 um assunto com grande relev\u00e2ncia para o mercado. Se uma marca n\u00e3o \u00e9 lembrada, ter\u00e1 muita dificuldade de se posicionar junto aos consumidores.\u201d\n\nSegundo a docente, o resultado foi positivo para ambas. \u201cFoi um grande aprendizado para n\u00f3s duas. Para a Barbara, mesmo que ela siga para o mercado, ter desenvolvido um projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica representa um diferencial muito importante para sua carreira. Para mim, foi poss\u00edvel obter novos achados na pesquisa da m\u00fasica.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUNOS DA GRADUA\u00c7\u00c3O LAN\u00c7AM SNEAKER EM COLABORA\u00c7\u00c3O COM O ARTISTA RICHARD GIMENEZ GARCIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 17/08/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/alunos-da-graduacao-lancam-sneaker-em-colaboracao-com-o-artista-richard-gimenez-garcia/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios81\n\nO mercado de sneakers vem crescendo rapidamente, especialmente na Am\u00e9rica do Norte e na Europa, com ado\u00e7\u00e3o acelerada na \u00c1sia. Em termos globais, atualmente vale 703 milh\u00f5es de d\u00f3lares, mas dever\u00e1 alcan\u00e7ar 1,2 bilh\u00e3o de d\u00f3lares em 2023, com taxa de crescimento anual composto de 5,9%, de acordo com a previs\u00e3o da consultoria Market.us. S\u00e3o modelos personalizados que se aplicam a uma s\u00e9rie de atividades, incluindo esportes, corrida, caminhada, aer\u00f3bica e trekking. D\u00e3o um toque de exclusividade e alinhamento a tend\u00eancias de moda e comportamento.\n\nAtentos a essa oportunidade, quatro alunos da gradua\u00e7\u00e3o do Insper, todos na casa dos 20 anos, se uniram para lan\u00e7ar seu primeiro empreendimento. O lan\u00e7amento da Pazze significou a possibilidade de o p\u00fablico brasileiro poder ter contato com a cultura do streetwear, muito forte na Am\u00e9rica do Norte. O que come\u00e7ou como um empreendimento voltado \u00e0 disponibilidade de produtos fabricados no exterior vem ganhando outra dimens\u00e3o. A empresa agora atende de forma personalizada, oferecendo tamb\u00e9m uma consultoria de t\u00eanis premium.\n\nOs quatro fundadores s\u00e3o Pietro Nicolino e Felipe Sarti, que cursam a gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, e Diego Vasconcelos e Francisco Masetti, alunos de Direito. \u201cA ideia de comercializar t\u00eanis surgiu ao notarmos um crescente interesse das pessoas pelo conceito do streetwear, buscando estilos \u00fanicos e contempor\u00e2neos\u201d, diz Nicolino, de 19 anos. \u201cO principal problema era a falta de acesso a esses produtos, al\u00e9m da aus\u00eancia de autenticidade, o que limitava o p\u00fablico.\u201d\n\nEles ent\u00e3o passaram a monitorar marcas nacionais e internacionais para aproximar o consumidor das novas tend\u00eancias e lan\u00e7amentos. \u201cNosso prop\u00f3sito \u00e9 fazer da compra a melhor experi\u00eancia, al\u00e9m de levar um pouco da nossa paix\u00e3o para o estilo dos consumidores\u201d, ele refor\u00e7a. \u201cSomos um meio confi\u00e1vel para conseguir pe\u00e7as premium e de dif\u00edcil acesso. J\u00e1 que, por meio de um senso cr\u00edtico de moda, gosto pessoal e an\u00e1lise de tend\u00eancias, somos capazes de oferecer os melhores t\u00eanis com o melhor pre\u00e7o.\u201d\n\nLinha de sucesso\n\nA marca vem apostando tamb\u00e9m em firmar parcerias com artistas capazes de desenvolver linhas exclusivas, vendidas em lan\u00e7amentos. Uma iniciativa bem sucedida foi firmada com Richard Gimenez Garcia, o Rich, artista urbano nascido em S\u00e3o Paulo e que mora parte do tempo em Miami.\n\nSuas obras conquistaram atores e personalidades do esporte, como Caio Castro, Pietro Fittipaldi e Neymar. Em seu processo criativo, ele transita entre variados tipos de suportes e t\u00e9cnicas mistas, utilizando refer\u00eancias da pop art, de obras cl\u00e1ssicas e dos quadrinhos para aplicar uma paleta de cores vibrante extra\u00edda de sprays, tintas acr\u00edlicas e aer\u00f3grafos.\n\nAp\u00f3s dois meses de desenvolvimento, o lan\u00e7amento de 10 sneakers costurados e personalizados \u00e0 m\u00e3o por Rich n\u00e3o durou mais que uma hora. Depois do an\u00fancio nas redes sociais da empresa (@bepazze) e do artista (@frameartbrasil), iniciou-se um caos pela disputa dos pares. \u201cFoi uma loucura, virou uma briga no atendimento comercial das empresas para reservar os pares\u201d, conta Nicolino. \u201cTivemos um pedido na It\u00e1lia e outro na Holanda que n\u00e3o puderam ser atendidos, pois n\u00e3o havia mais estoque do produto.\u201d\n\nEm suma, a colabora\u00e7\u00e3o tinha como intuito mostrar ao Brasil o impacto da cultura streetwear e de que maneira a arte estava presente no pa\u00eds. Rich comentou em suas redes sociais: \u201cEssa colabora\u00e7\u00e3o com a @bepazze foi o maior desafio para mim. Apaixonado por sneakers, mas n\u00e3o tinha feito nada parecido\u201d.\n\n \n\n\u201cLouco\u201d\n\nTodos os pares foram assinados pelo artista para a cole\u00e7\u00e3o exclusiva que ficou conhecida como \u201cRich for Pazze Dunk Low\u201d. A proposta da iniciativa dos alunos \u00e9 continuar lan\u00e7ando produtos exclusivos como estes.\n\nMas de onde surgiu o nome da empresa? \u201cO nome da marca foi influenciado pelo fato de todos os s\u00f3cios termos ascend\u00eancia italiana\u201d, responde Nicolino. A palavra \u201cpazze\u201d em italiano significa \u201clouco\u201d. \u201cEssa escolha representa a vontade de arriscar, independentemente das circunst\u00e2ncias.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Sa\u00fade:\n\nAgentes de sa\u00fade reinterpretam pap\u00e9is para lidar com press\u00e3o\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 27 de mar\u00e7o de 2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/conhecimento/saude/agentes-de-saude-reinterpretam-papeis-para-lidar-com-pressao/\n\nTrabalhadores respons\u00e1veis pelo atendimento aos usu\u00e1rios do programa Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia adotam meios flex\u00edveis para lidar com as press\u00f5es geradas por um cen\u00e1rio de desafios constantes em regi\u00f5es marcadas por desigualdade, vulnerabilidade e inseguran\u00e7a. \n\nOs pesquisadores Charles Kirschbaum (Insper), Gabriela Lotta (FGV), Morgana Krieger (Universidade Federal da Bahia) e Nissim Cohen (Universidade de Haifa) investigaram a atua\u00e7\u00e3o de agentes de sa\u00fade da fam\u00edlia para entender como servidores na linha de frente de pol\u00edticas p\u00fablicas interpretam na pr\u00e1tica os seus pap\u00e9is institucionais. No trabalho foram entrevistados 94 agentes comunit\u00e1rios que atuavam na cidade de S\u00e3o Paulo de 2018 a 2021. \n\nNas equipes do programa, esses servidores ocupam a posi\u00e7\u00e3o de menor prest\u00edgio e remunera\u00e7\u00e3o, atr\u00e1s de m\u00e9dicos e enfermeiros. Interface direta e mais frequente com o p\u00fablico-alvo, esses profissionais atuam na regi\u00e3o em que moram. Ao sistematizar as respostas \u00e0s entrevistas sobre a atua\u00e7\u00e3o dos agentes de sa\u00fade da fam\u00edlia, a pesquisa definiu tr\u00eas g\u00eaneros de obst\u00e1culos que eles encaram em seu cotidiano de trabalho e tr\u00eas maneiras usuais de lidar com eles. \n\nUm dos desafios encontrados foi a confus\u00e3o de fronteiras entre a vida pessoal e a profissional, com demandas da comunidade surgindo em per\u00edodos de folga e queixas de falta de privacidade dos servidores. \n\nOutro obst\u00e1culo relatado foi o risco de agress\u00e3o f\u00edsica e psicol\u00f3gica em comunidades violentas e por vezes dominadas por criminosos. A sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia surgiu como o terceiro eixo de dificuldades. Servidores se mostraram frustrados por n\u00e3o conseguirem resolver problemas de sa\u00fade de moradores ou quest\u00f5es que extrapolam sua al\u00e7ada profissional. Incomodaram-se com a vis\u00e3o difundida de que agentes de sa\u00fade podem ser exigidos numa gama gen\u00e9rica de tarefas.\n\n Entre as estrat\u00e9gias para contornar os riscos da atividade di\u00e1ria, consta a necessidade de por vezes reafirmar as fronteiras institucionais e profissionais que definem o trabalho dos agentes de sa\u00fade, impondo limites legais e hier\u00e1rquicos em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. A aquiesc\u00eancia, por outro lado, tamb\u00e9m figurou no rol das maneiras de lidar com as press\u00f5es. Os agentes contam ter eventualmente deixado de agir ou de relatar abusos para preservar sua integridade.\n\n Ativar e estreitar a rede de contatos pessoais \u2014 por exemplo, para pedir ajuda a chefes criminosos em situa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade \u2014 foi o terceiro feixe de estrat\u00e9gias detectado no estudo de Charles, Gabriela, Mogana e Nissim.\n\nPesquisa: https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/gove.128154", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O EM TECNOLOGIAS INTEGRA A ENGENHARIA E A MEDICINA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 22/11/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-em-tecnologias-integra-a-engenharia-e-a-medicina/\n\nOs projetos de pesquisa cient\u00edfica e educa\u00e7\u00e3o da Carle Illinois College of Medicine, a primeira faculdade nos Estados Unidos com integra\u00e7\u00e3o entre Engenharia e Medicina, s\u00e3o focados em inova\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e tecnologia. Em 26 de outubro, no Semin\u00e1rio Acad\u00eamico da Engenharia do Insper, a professora e biom\u00e9dica brasileira Olivia Campos Coiado, diretora de pesquisa estudantil da Carle Illinois \u2014 escola ligada \u00e0 Universidade de Illinois em Urbana-Champaign (UIUC), com a qual o Insper mant\u00e9m uma parceria \u2014, mostrou as possibilidades de estudos abertos por essa interse\u00e7\u00e3o de \u00e1reas do conhecimento, com oportunidades de colabora\u00e7\u00e3o entre institui\u00e7\u00f5es brasileiras.\n\nA primeira experi\u00eancia de Olivia com a Universidade de Illinois foi em 2011, no per\u00edodo sandu\u00edche do doutorado em Engenharia Biom\u00e9dica, feito na Universidade Estadual de Campinas (Unicamp). J\u00e1 doutora, ela acabou retornando para os Estados Unidos e participando da equipe de professores no desenvolvimento curricular do novo curso de Medicina, cuja primeira turma ingressou em 2018. \u201c\u00c9ramos professores \u2014 m\u00e9dico, engenheiro, cientista \u2014, com origem em tr\u00eas \u00e1reas diferentes, e o meu background de bioengenharia fez todo o sentido para trabalhar nessa interse\u00e7\u00e3o de Engenharia e Medicina\u201d, recordou.\n\nDesde ent\u00e3o, come\u00e7aram as colabora\u00e7\u00f5es com parceiros brasileiros. A primeira ocorreu na apresenta\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo de Medicina da Carle, durante um workshop sobre moderniza\u00e7\u00e3o da gradua\u00e7\u00e3o no Brasil, promovido pela Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes) e pela Comiss\u00e3o Fullbright. O curso de Illinois tem algumas especificidades em rela\u00e7\u00e3o aos similares no Brasil. \u201cO curioso na Faculdade Carle Illinois \u00e9 que 80% dos estudantes de Medicina chegam com forma\u00e7\u00e3o em Engenharia, principalmente Mec\u00e2nica e El\u00e9trica\u201d, disse.\n\nEm algumas universidades norte-americanas, os alunos de Engenharia, Computa\u00e7\u00e3o ou Biologia, por exemplo, podem cursar disciplinas preparat\u00f3rias para a Medicina durante os seus quatro anos de gradua\u00e7\u00e3o, caso pretendam seguir estudos relacionados \u00e0 sa\u00fade. Posteriormente, fazem mais quatro anos de gradua\u00e7\u00e3o em Medicina \u2014 recebendo t\u00edtulo equivalente a mestrado no Brasil e estando habilitados \u00e0 resid\u00eancia m\u00e9dica.\n\nA conex\u00e3o entre forma\u00e7\u00f5es aparentemente sem qualquer liga\u00e7\u00e3o motivou a cria\u00e7\u00e3o da faculdade. \u201cHoje em dia, o m\u00e9dico precisa pensar diferente em rela\u00e7\u00e3o ao uso da tecnologia quando est\u00e1 no hospital\u201d, afirmou Olivia. \u201cEle n\u00e3o consegue fazer um diagn\u00f3stico se n\u00e3o tiver uma imagem m\u00e9dica, por exemplo. E como prover um cuidado m\u00e9dico melhor para os pacientes se a tecnologia n\u00e3o avan\u00e7ar? Em \u00e1reas carentes, o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia \u00e9 reduzido. Como podemos prover um atendimento melhor \u00e0s comunidades ao redor do mundo?\u201d\n\nSegundo Olivia, o prop\u00f3sito da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 formar profissionais competentes em cuidados m\u00e9dicos, mas tamb\u00e9m inovadores em solu\u00e7\u00f5es para problemas e necessidades na \u00e1rea cl\u00ednica. Essa ideia abre perspectivas de pesquisas que integrem as Engenharias e a Medicina. No terceiro e quarto anos, cada graduando da Carle precisa completar um projeto de conclus\u00e3o de curso, selecionado entre os trabalhos de inova\u00e7\u00e3o, design, engenharia e an\u00e1lise (IDEA) apresentados nos anos anteriores. Nesse projeto final o estudante \u00e9 desafiado a desenvolver novas abordagens, tecnologias e tratamentos na \u00e1rea m\u00e9dica.\n\nAs iniciativas de apoio \u00e0 pesquisa estudantil come\u00e7am j\u00e1 no primeiro ano de curso. S\u00e3o duas dezenas de laborat\u00f3rios especializados que podem ser usados durante a execu\u00e7\u00e3o dos projetos. Ao ingressar na faculdade, cada aluno recebe simbolicamente 10.000 d\u00f3lares , que podem ser convertidos em servi\u00e7os e materiais para finaliza\u00e7\u00e3o de ideias e prot\u00f3tipos nos laborat\u00f3rios. Tamb\u00e9m s\u00e3o ofertadas outras formas de financiamento e distribu\u00eddos pr\u00eamios em competi\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas.\n\nAs possibilidades s\u00e3o variadas, como estudos de casos e an\u00e1lise de dados hist\u00f3ricos de pacientes, revis\u00e3o de literatura cientifica e an\u00e1lise estat\u00edstica. Algumas ideias desenvolvidas nos trabalhos curriculares se tornam oportunidades promissoras de pesquisas, disse Olivia. Por interm\u00e9dio do Global Immersion Program, os estudantes de Illinois podem fazer interc\u00e2mbio no Brasil e conhecer os estudos desenvolvidos por institui\u00e7\u00f5es locais, identificando, por exemplo, car\u00eancias tecnol\u00f3gicas e variedades de endemias.\n\nPensadas para resolver problemas reais, as pesquisas seguem a chamada \u201cmentalidade empreendedora\u201d, focada em curiosidade, conex\u00f5es e cria\u00e7\u00e3o de valores, e s\u00e3o avaliadas por comit\u00eas da faculdade. \u201cTodos os projetos t\u00eam o objetivo de criar valor para uma determinada comunidade ou para um determinado problema e s\u00e3o orientados por um professor\u201d, disse Olivia. Em design de produtos, por exemplo, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 melhorar as tecnologias j\u00e1 utilizadas no setor de sa\u00fade. Ou encontrar solu\u00e7\u00f5es que aprimorem a qualidade do ambiente compartilhado entre m\u00e9dicos e pacientes em cl\u00ednicas e hospitais.\n\nUm dos desafios \u00e9 o aproveitamento de todos os projetos apresentados durante o curso, principalmente depois que o aluno se forma. Em um meio de m\u00e9dicos inovadores, refor\u00e7a-se a preocupa\u00e7\u00e3o com o registro da patente das ideias e a necessidade de financiamento. A maioria dos alunos tende a iniciar a pr\u00f3pria startup, de olho na propriedade intelectual dos projetos. \u201cAqui na Faculdade de Medicina, a ideia \u00e9 gerada pelo aluno, e se a ind\u00fastria tiver interesse em financiar, eles podem seguir adiante\u201d, afirmou Olivia.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INSPER E A.C. CAMARGO V\u00c3O CRIAR PROT\u00d3TIPO DE DISPOSITIVO QUE FACILITA PROCEDIMENTOS DE BI\u00d3PSIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-e-a-c-camargo-vao-criar-prototipo-de-dispositivo-que-facilita-procedimentos-de-biopsia/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios97\n\nUm Projeto Final de Engenharia entregue em 2021 ser\u00e1 transformado em prot\u00f3tipo, por meio do Inova Projetos, do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, do Insper, para que seja utilizado, depois de testes cl\u00ednicos, nos procedimentos de bi\u00f3psia guiados por tomografia dos pacientes do A.C. Camargo Cancer Center. O PFE, que faz parte do curr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o em engenharia, \u00e9 elaborado para empresas parceiras que trazem problemas reais a serem resolvidos pelos alunos ao longo de seis meses de trabalho, possibilitando assim que seja desenvolvida uma s\u00e9rie de compet\u00eancias.\n\nNessa entrega espec\u00edfica, os alunos criaram uma solu\u00e7\u00e3o para melhorar o procedimento de bi\u00f3psia em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento da agulha. Para isso, projetaram um dispositivo que mostra a angula\u00e7\u00e3o correta da agulha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pele dos pacientes, facilitando a vida do radiologista e tornando o procedimento mais preciso e com menos riscos de complica\u00e7\u00e3o. A agulha faz a pun\u00e7\u00e3o, que, na medicina, significa a introdu\u00e7\u00e3o de um instrumento em um tecido vivo, a fim de retirar, por exemplo, l\u00edquido ou pus.\n\n\u201cO problema \u00e9 que o m\u00e9dico precisa sozinho acertar essa angula\u00e7\u00e3o, sem contar com nenhum aux\u00edlio, dependendo somente da sua experi\u00eancia e das suas habilidades. Um erro nisso, como o posicionamento incorreto da agulha durante o procedimento, pode levar \u00e0 necessidade de reposicionar a agulha e, consequentemente, a les\u00f5es no paciente\u201d, diz Raphael Galdino, professor de engenharia do Insper e orientador desse projeto em parceria com o A.C. Camargo. Segundo o professor, a solu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do PFE, foi testada somente em phantom (simulador de tecido biol\u00f3gico), com o objetivo de se aproximar das condi\u00e7\u00f5es observadas no atendimento a um paciente. \u201cTecnicamente, a solu\u00e7\u00e3o se mostrou vi\u00e1vel, mas agora \u00e9 preciso transform\u00e1-la em um prot\u00f3tipo para que possa ser testada no dia a dia pelos radiologistas. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 produzir um dispositivo eletr\u00f4nico que aponte o \u00e2ngulo ideal de posicionamento da agulha\u201d, explica.\n\nO Inova Projetos permite que as solu\u00e7\u00f5es exploradas nos PFEs, cujo n\u00edvel de maturidade \u00e9 inicial, possam avan\u00e7ar na escala de desenvolvimento de um produto ou servi\u00e7o. \u201cNo PFE, ficamos no \u00e2mbito das alternativas de solu\u00e7\u00e3o para determinado problema, mas n\u00e3o chegamos a um produto ou servi\u00e7o que efetivamente seja a solu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no Inova, por meio do investimento do parceiro, que neste caso \u00e9 o A.C.Camargo, podemos avan\u00e7ar no desenvolvimento, com a produ\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo\u201d, observa Galdino.\n\nO PFE funciona, na pr\u00e1tica, como o primeiro passo da inova\u00e7\u00e3o, podendo avan\u00e7ar no Insper para o Inova no caso de haver interesse da empresa parceira no seu desenvolvimento. Entre PFE e Inova, a inova\u00e7\u00e3o costuma ter um per\u00edodo de desenvolvimento de um ano e meio, j\u00e1 que s\u00e3o seis meses para o Projeto Final de Engenharia e o restante para o trabalho do Inova, que continua sendo feito pelos alunos. Para o parceiro, \u00e9 interessante que a inova\u00e7\u00e3o nas\u00e7a no PFE por n\u00e3o haver esse custo inicial para ele, j\u00e1 que esse trabalho faz parte da gradua\u00e7\u00e3o.\n\nNo Brasil, considerando somente o c\u00e2ncer de mama, o segundo que mais acomete as mulheres, a estimativa \u00e9 que tenham surgido 66,2 mil casos no ano passado, de acordo com o Instituto Nacional de C\u00e2ncer. J\u00e1 a estimativa de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata, um dos mais comuns entre os homens, foi de 65,8 mil casos novos em 2022, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\n \n\nAcordo de coopera\u00e7\u00e3o\n\nO Insper e o A.C. Camargo Cancer Center t\u00eam um acordo assinado de coopera\u00e7\u00e3o de pesquisa e desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico que prev\u00ea apoio m\u00fatuo para desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es relacionadas ao combate ao c\u00e2ncer. Faz parte dele um programa cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico de coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio para execu\u00e7\u00e3o de atividades de pesquisa e desenvolvimento, capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos e absor\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de tecnologia.\n\nO A.C. Camargo Cancer Center faz mensalmente cerca de 20 mil exames de diagn\u00f3stico por imagem. A institui\u00e7\u00e3o conta com uma estrutura formada por mais de 100 m\u00e9dicos e diferentes equipamentos de imagem, como radiografia, mamografia, ultrassonografia e tomografia computadorizada. O departamento de imagem do hospital est\u00e1 envolvido em diversas atividades de pesquisa, incluindo inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "NOVO MBA EXECUTIVO EM SA\u00daDE SURGE PARA APRESENTAR SOLU\u00c7\u00d5ES PARA O SETOR\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 25/05/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/novo-mba-executivo-em-saude-surge-para-apresentar-solucoes-para-o-setor/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios70\n\nAdvogada com passagem pelo mercado de telecomunica\u00e7\u00f5es, Elenise Colletti migrou h\u00e1 anos para o setor de sa\u00fade, levando consigo um curr\u00edculo marcado pela aten\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e uma preocupa\u00e7\u00e3o pessoal com as pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas ao cuidado com os pacientes. Em 2014, concluiu o MBA Executivo em Sa\u00fade no Insper e, desde ent\u00e3o, manteve o v\u00ednculo com a institui\u00e7\u00e3o. Hoje \u00e9 coordenadora do Comit\u00ea Alumni de Gest\u00e3o de Sa\u00fade, al\u00e9m de continuar atuando em empresas do setor.\n\nNessa posi\u00e7\u00e3o, Elenise participou ativamente do esfor\u00e7o de redesenho do MBA do qual tinha sido aluna. \u201cO Insper oferece todos os recursos de que precisamos para avan\u00e7ar em sa\u00fade: conhecimento jur\u00eddico, potencial de comunica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, solidez em engenharia e capacidade de lidar com dados e know how em finan\u00e7as e gest\u00e3o\u201d, afirma Elenise. \u201cPrecisamos da academia para olhar para o setor do ponto de vista macro, identificar gargalos e ir al\u00e9m, debatendo solu\u00e7\u00f5es que atendam toda a cadeia.\u201d\n\nResultado desse esfor\u00e7o, e com essa miss\u00e3o em vista, o novo MBA Executivo em Sa\u00fade ser\u00e1 lan\u00e7ado oficialmente nesta sexta-feira, dia 26, com um evento no Insper. Ser\u00e1 um painel com a participa\u00e7\u00e3o de especialistas, grandes refer\u00eancias da academia e lideran\u00e7as inseridas nos mais diversos cen\u00e1rios que envolvem gest\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica ou privada no pa\u00eds.\n\nO novo curso est\u00e1 com matr\u00edculas abertas para a turma cujas aulas se iniciam em 18 de julho. O objetivo do programa \u00e9 formar as lideran\u00e7as capazes de conduzir o setor para navegar com maior seguran\u00e7a, sem perder o rumo, diante de um cen\u00e1rio marcado por desafios complexos. \u201cQueremos trazer para o MBA lideran\u00e7as atuantes em todas as frentes: m\u00e9dicos, pacientes, prestadores de servi\u00e7os, governo, fornecedores de medicamentos, materiais e equipamentos, empresas de tecnologia. Juntos, alunos e representantes do ecossistema de sa\u00fade poder\u00e3o contar com as capacidades do Insper para deixar um legado relevante\u201d, afirma Elenise.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Projetos integradores\n\nMas como conciliar demandas de players t\u00e3o diversos, num cen\u00e1rio marcado por profundas transforma\u00e7\u00f5es? A resposta est\u00e1 nos projetos integradores, que v\u00e3o desafiar o aluno a resolver um problema real de um ente de sa\u00fade, p\u00fablico ou privado. Ser\u00e3o projetos desenvolvidos ao longo dos quatro semestres do curso que substituir\u00e3o o tradicional trabalho de conclus\u00e3o de curso.\n\nPara o desenvolvimento dos projetos, ser\u00e3o realizados encontros aos s\u00e1bados, seja para visita \u00e0s institui\u00e7\u00f5es parceiras, seja para orienta\u00e7\u00e3o dos professores aos grupos. Ao longo do curso ser\u00e1 realizado, em m\u00e9dia, um encontro aos s\u00e1bados por m\u00eas.\n\n\u201cO objetivo dos projetos integradores \u00e9 ir al\u00e9m de diagn\u00f3sticos. Os problemas do setor, afinal, s\u00e3o conhecidos: a ci\u00eancia vem avan\u00e7ando rapidamente, o que exige investimentos, que n\u00e3o s\u00e3o inteiramente cobertos pela demanda total da popula\u00e7\u00e3o, que envelhece rapidamente e requer atendimento focado em preven\u00e7\u00e3o. Com os projetos, queremos propor e desenvolver projetos inovadores e a\u00e7\u00f5es concretas para problemas estruturais da sa\u00fade no Brasil, considerando a necessidade de toda a popula\u00e7\u00e3o, atendida na rede particular ou no Sistema \u00danico de Sa\u00fade\u201d, descreve Elenise.\n\n \n\nDebate aberto\n\nO novo MBA Executivo em Sa\u00fade \u00e9 integrado e plural, com foco na antecipa\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias e pautado em solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, abrangendo todo o ecossistema de sa\u00fade, que envolve hospitais, cl\u00ednicas, laborat\u00f3rios, fornecedores, operadoras, reguladores e farmac\u00eauticas.\n\n\u201cPrecisamos de um debate aberto, em que cada participante do ecossistema apresente suas demandas de forma transparente, de forma a estabelecer uma vis\u00e3o global dos neg\u00f3cios que beneficie a todos, especialmente o paciente. \u00c9 necess\u00e1rio ir al\u00e9m do debate e, com an\u00e1lises de longo prazo e baseadas em dados, propor e implementar solu\u00e7\u00f5es efetivas e sustent\u00e1veis\u201d, defende Elenise.\n\nO MBA Executivo em Sa\u00fade tem validade no exterior acreditada pela AMBA (Association of MBA). Essa certifica\u00e7\u00e3o, somada aos selos Equis e AACSB, coloca o Insper no seleto grupo de menos de 1% das escolas de neg\u00f3cios no mundo que possuem a Triple Crown.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO A ANA HEALTH CRESCEU DAS AULAS DO INSPER PARA A LISTA \u201cMELHORES PARA O BRASIL\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 11/05/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-a-ana-health-cresceu-das-aulas-do-insper-para-a-lista-melhores-para-o-brasil/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios68\n\nA Ana Health, startup de benef\u00edcio de sa\u00fade que nasceu nas salas de aula do Insper, \u00e9 destaque na categoria Clientes e Fornecedores da lista \u201cMelhores para o Brasil\u201d, da Humanizadas, ag\u00eancia de rating ESG (pr\u00e1ticas ambientais, sociais e de governan\u00e7a). \u201c\u00c9 o segundo ano consecutivo que participamos da pesquisa e, pela segunda vez, conseguimos estar entre as melhores\u201d, diz V\u00edctor Macul, fundador e s\u00f3cio da Ana Health. A distin\u00e7\u00e3o vem acompanhada de nomes tradicionais como Magalu, Reserva, Arezzo e Dengo.\n\nPara Macul, que tamb\u00e9m \u00e9 professor de educa\u00e7\u00e3o executiva e no Programa Avan\u00e7ado em Data Science e Decis\u00e3o no Insper, esse reconhecimento sobressai porque coloca a Ana Health ao lado de grandes marcas brasileiras. \u201cO destaque vem de uma avalia\u00e7\u00e3o que olha para todos os nossos clientes, os familiares dos funcion\u00e1rios, o nosso time, as lideran\u00e7as internas, os nossos fornecedores e as pessoas que nos seguem, acompanhando o nosso trabalho em redes sociais\u201d, afirma.\n\nOl\u00edvio Souza Neto, idealizador, fundador e s\u00f3cio da Ana Health, atribui a classifica\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia de rating ao valor basilar da empresa, que n\u00e3o est\u00e1 apenas na margem de lucratividade. \u201cSomos inspirados como colaboradores e, dessa forma, temos um conv\u00edvio muito humanizado na empresa\u201d, afirma. \u201cQuando essa humaniza\u00e7\u00e3o atinge os nossos fornecedores e os nossos associados, \u00e9 um orgulho enorme. Sabemos que \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o, que as empresas crescem e que tudo pode ser cada vez mais dif\u00edcil. Mas a jornada vai se tornando mais org\u00e2nica se voc\u00ea j\u00e1 tem essa cultura ou esse status dentro da empresa.\u201d\n\nA avalia\u00e7\u00e3o da pesquisa \u201cMelhores para o Brasil\u201d considera a reputa\u00e7\u00e3o da marca, os princ\u00edpios de gest\u00e3o, a cultura organizacional e as narrativas de riscos e oportunidades dos stakeholders. \u201cAs pr\u00e1ticas medidas pela Humanizadas julgam v\u00e1rios aspectos da organiza\u00e7\u00e3o, mas tudo se relaciona com o prop\u00f3sito que move cada uma das nossas engrenagens: democratizar o acesso \u00e0 sa\u00fade, trazer conveni\u00eancia e poder mudar de alguma forma o cen\u00e1rio da ind\u00fastria de sa\u00fade\u201d, afirma Macul.\n\nA Ana Health foi fundada em fevereiro de 2021, em plena pandemia da covid-19, na segunda onda de transmiss\u00e3o do v\u00edrus. Entretanto, a gesta\u00e7\u00e3o se deu meses antes, nas atividades do MBA Executivo do Insper. Em 2020, Macul coordenava o Centro de Empreendedorismo (CEMP) e Souza Neto come\u00e7ou a cursar a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \u201cConheci o Ol\u00edvio dentro do Empreenda, a competi\u00e7\u00e3o de empreendedorismo que organiz\u00e1vamos todos os anos\u201d, recorda Macul. \u201cEle aplicou o projeto da Ana Health ainda no papel. Durante a competi\u00e7\u00e3o, fomos nos aproximando e fui conhecendo mais da ind\u00fastria de sa\u00fade tamb\u00e9m, a partir do conte\u00fado que ele me trazia.\u201d\n\n \n\nDo caro\u00e7o \u00e0 semente\n\nM\u00e9dico especializado em rob\u00f3tica e cirurgias minimamente invasivas, Souza Neto trabalhou em hospital p\u00fablico em S\u00e3o Paulo e no Rio de Janeiro e, por quase tr\u00eas anos, teve experi\u00eancias em hospitais e cl\u00ednicas na Inglaterra e na Alemanha. Portanto, p\u00f4de estudar os sistemas de sa\u00fade de dois pa\u00edses europeus e compar\u00e1-los com o modelo brasileiro. Em poucas palavras: observando a rela\u00e7\u00e3o entre medicina e pacientes, germinava a ideia da startup, completamente avaliada, criticada e prototipada dentro do Insper.\n\nNa competi\u00e7\u00e3o do Centro de Empreendedorismo, Macul sa\u00eda da posi\u00e7\u00e3o de simples avaliador. \u201cEu trabalhava junto com os mentores do centro, lado a lado com as empresas\u201d, diz. \u201cOs estudantes e os ex-estudantes iam demandando contribui\u00e7\u00f5es de mim e dos outros mentores e mentoras da escola ao longo da competi\u00e7\u00e3o. Nesse processo de conhecer o Ol\u00edvio, eu diria que ele aproveitou at\u00e9 o caro\u00e7o do que t\u00ednhamos para oferecer sobre empreendedorismo enquanto institui\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nSe havia plant\u00e3o de esclarecimento de d\u00favidas, l\u00e1 estava Souza Neto com as anota\u00e7\u00f5es da Ana Health. \u201cEle queria aproveitar o tempo para discutir o projeto\u201d, afirma Macul. \u201c\u00c9 gostoso para quem est\u00e1 do outro lado quando v\u00ea pessoas engajadas a esse ponto, e que v\u00e3o trazendo questionamentos, evolu\u00e7\u00e3o e desafios para mergulharmos juntos a cada novo encontro. E acabei estudando por fora para poder contribuir de fato com o projeto.\u201d\n\nNo final de repetidas sess\u00f5es de conversa e m\u00e3o na massa, existia um modelo conceitual e de neg\u00f3cio da empresa pronto. S\u00f3 faltava tirar do papel. Talvez nem tenha sido uma surpresa para ambos, mas Souza Neto convidou Macul a p\u00f4r a startup para rodar. \u201cFoi uma pergunta que mexeu comigo\u201d, rememora o professor. \u201cEu acreditava naquilo, havia muito prop\u00f3sito envolvido. Havia potencial, num ponto de vista sist\u00eamico, de mudar a forma como a ind\u00fastria de sa\u00fade funciona.\u201d\n\nO ponto central era, com o aux\u00edlio da tecnologia, gerar uma boa experi\u00eancia de atendimento, facilitando a conviv\u00eancia entre os pacientes e os profissionais de sa\u00fade. As consultas s\u00e3o totalmente remotas e est\u00e3o dispon\u00edveis a qualquer hora, nos sete dias da semana.\n\nA empresa garante que a sua equipe de sa\u00fade resolve at\u00e9 90% das ocorr\u00eancias sem necessidade de encaminhamento para outros especialistas. Com a finalidade de prevenir doen\u00e7as futuras, cada hist\u00f3rico de sa\u00fade \u00e9 analisado por intelig\u00eancia artificial. \u201cBuscamos criar um ambiente dentro da empresa no qual os profissionais de sa\u00fade se sintam \u00e0 vontade e acreditem naquilo que est\u00e3o fazendo\u201d, diz Macul. \u201cAssim, \u00e9 natural que eles v\u00e3o atender bem as pessoas e que teremos um servi\u00e7o mais humanizado.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Sustentabilidade\n\n\u201cA IDEIA \u00c9 REVERTER A L\u00d3GICA DA IND\u00daSTRIA DE NOVOS MATERIAIS E REGENERAR A NATUREZA\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-ideia-e-reverter-a-logica-da-industria-de-novos-materiais-e-regenerar-a-natureza/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios97\n\nEm sua quinta edi\u00e7\u00e3o, o Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes seguiu reconhecendo o pioneirismo de alunos, alunas e alumni da Comunidade Insper que s\u00e3o l\u00edderes em projetos inspiradores e que fazem a diferen\u00e7a para transformar o ambiente de neg\u00f3cios, a academia e a sociedade brasileira. E a iniciativa vencedora na categoria Novas Solu\u00e7\u00f5es Insper foi a MABE Bio, uma empresa cofundada por Rachel Maranh\u00e3o, que cursou o MBA Executivo na institui\u00e7\u00e3o \u2014 ela se formou em 2019.\n\nA greentech se posiciona como uma startup dedicada a criar materiais que t\u00eam a capacidade de regenerar a natureza por meio da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. O primeiro produto desenvolvido pela empresa \u00e9 um biocouro cujos res\u00edduos do processo produtivo podem gerar tamb\u00e9m um biopl\u00e1stico e um biocomp\u00f3sito capaz de substituir o MDF (painel de fibras de madeira) na produ\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e objetos.\n\nNascida em Niter\u00f3i (RJ) e morando na capital paulista h\u00e1 uma d\u00e9cada, Rachel Maranh\u00e3o tem 34 anos. \u00c9 graduada em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, iniciou a carreira no setor naval e passou oito anos na \u00e1rea financeira. Tamb\u00e9m teve um restaurante, lan\u00e7ou um podcast sobre neg\u00f3cios e fundou uma ag\u00eancia de marketing digital.\n\nNa entrevista a seguir, a CEO da MABE Bio detalha a proposta da greentech e celebra a conquista do Pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00edrio de Moraes.\n\n \n\nPor que escolheu estudar no Insper? Que impacto o MBA Executivo teve em sua trajet\u00f3ria?\n\nEscolhi o Insper porque \u00e9 a melhor escola de neg\u00f3cios dos Brasil e as mentes mais brilhantes do mundo dos neg\u00f3cios no nosso pa\u00eds est\u00e3o ligadas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de alguma forma. Sempre admirei o trabalho do Insper, dos professores e a capilaridade da rede. Optei pela institui\u00e7\u00e3o pois buscava me qualificar para administrar um neg\u00f3cio.\n\nNo Insper tive a oportunidade de conhecer muitas pessoas, me conectar, ampliar a minha rede de relacionamentos e, com isso, pude potencializar ainda mais as minhas conex\u00f5es. Na pr\u00e1tica, muitas pessoas que conheci por meio do Insper me geraram diferentes oportunidades de neg\u00f3cios e novas amizades.\n\n \n\nO que significa, para voc\u00ea e para a MABE Bio, ter recebido o pr\u00eamio Jos\u00e9 Eduardo Erm\u00ednio de Moraes?\n\nReceber um pr\u00eamio que reconhece os destaques do empreendedorismo no cen\u00e1rio brasileiro \u00e9 uma grande honra. No \u00e2mbito pessoal, mostra que tomei a decis\u00e3o correta quando decidi mudar de carreira. Trabalhei em diversas multinacionais e empresas de grande porte, sempre olhando para a estrat\u00e9gia dos neg\u00f3cios e efici\u00eancia operacional, at\u00e9 que em 2022 decidi renunciar a uma carreira executiva de destaque em um grande banco para seguir meu sonho de empreender.\n\nJ\u00e1 para a MABE Bio, al\u00e9m de um grande reconhecimento do nosso produto e prop\u00f3sito, o pr\u00eamio nos ajuda a melhorar a nossa visibilidade para o mercado, principalmente pelo fato de sermos uma empresa ainda em fase inicial.\n\nAbrir um neg\u00f3cio, escalar, contratar time e gerenci\u00e1-lo \u00e9 um grande desafio no nosso pa\u00eds. Al\u00e9m dos baixos est\u00edmulos do governo para empreendedores, como incentivos fiscais ou fomentos, a realidade de empreendedoras mulheres \u00e9 ainda mais desafiadora.\n\nQuando fazemos um recorte de g\u00eanero, com dados do Sebrae de 2022, apenas 34% das startups fundadas no Brasil, t\u00eam ao menos uma mulher no quadro societ\u00e1rio. E apenas 4,7% das startups s\u00e3o formadas exclusivamente por mulheres, segundo o relat\u00f3rio Female Founders Report 2021. Por essa raz\u00e3o, iniciativas como essa da fam\u00edlia Erm\u00ednio de Moraes s\u00e3o t\u00e3o importantes.\n\n \n\nQual a proposta da MABE Bio?\n\nA MABE Bio \u00e9 uma greentech que transforma diferentes plantas brasileiras em novos materiais, como biocouro, biopl\u00e1stico e biocomp\u00f3sito, para diferentes ind\u00fastrias que desejam reduzir a sua pegada de carbono e o seu impacto ambiental. Nossa miss\u00e3o \u00e9 reverter a l\u00f3gica do sistema produtivo da ind\u00fastria e regenerar a natureza.\n\nPor isso, criamos materiais que t\u00eam a capacidade de regenerar a natureza por meio da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o. Para n\u00f3s, o consumo pode ser de baixo impacto e regenerativo, desde que sejam utilizadas mat\u00e9rias-primas que tenham essa capacidade.\n\nO nosso pa\u00eds det\u00e9m cerca de 15% da flora mundial, sendo que menos da metade est\u00e1 catalogada. Dessa forma, o Brasil possui um potencial enorme de ser pioneiro e liderar a agenda global do clima e da transforma\u00e7\u00e3o da matriz produtiva por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de novos materiais \u00e0 base de plantas, em diversas ind\u00fastrias.\n\nA MABE Bio nasceu em 2022, durante o programa da Antler Brasil, que \u00e9 uma venture capital de Singapura especializada em investimentos pre-seed. A Antler realiza um programa de resid\u00eancia que dura 10 semanas, com o principal objetivo de formar equipes e validar ideias. Ao final do programa, a Antler pode ou n\u00e3o realizar o investimento nas startups formadas. A MABE Bio participou da primeira turma da Antler em 2022 e fomos uma das primeiras startups a serem investidas no Brasil.\n\nAtualmente, estamos buscando investimentos e em fase de pesquisa e desenvolvimento com foco na evolu\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e no desempenho do material, com o objetivo de escalar a produ\u00e7\u00e3o em 2024.\n\n \n\nQuais as vantagens do biocouro desenvolvido pela MABE Bio?\n\nUm grande diferencial dos produtos MABE Bio \u00e9 que n\u00e3o utilizamos subprodutos de origem animal, o nosso biocouro n\u00e3o cont\u00e9m pl\u00e1sticos ou petroqu\u00edmicos em sua composi\u00e7\u00e3o, utilizamos apenas plantas. Nossa principal mat\u00e9ria-prima \u00e9 o angico, uma \u00e1rvore nativa e abundante no Brasil e que tem a capacidade de regenerar o solo. \u00c9 uma esp\u00e9cie pioneira, ou seja, altamente utilizada em projetos de reflorestamento para regenerar e tratar o solo antes do plantio de outras esp\u00e9cies.\n\nA alta captura de carbono tamb\u00e9m \u00e9 uma vantagem do nosso produto. O angico pode absorver altas quantidades de CO2 e, por isso, temos o potencial de ser o primeiro biocouro carbono negativo do mundo.\n\nOutro ponto forte no nosso modelo de neg\u00f3cios \u00e9 o pre\u00e7o. Estamos buscando pre\u00e7os competitivos com o couro animal e abaixo dos pre\u00e7os dos concorrentes brasileiros e internacionais. Ou seja, para uma marca de moda que deseja reduzir seu impacto ambiental, ser\u00e1 financeiramente mais interessante utilizar o material MABE Bio do que continuar a utilizar o couro animal. Este \u00faltimo, al\u00e9m de altamente poluente, \u00e9 um mercado com uma tend\u00eancia de aumento nos pre\u00e7os devido aos problemas que envolvem o setor globalmente. Queremos mostrar que redu\u00e7\u00e3o de custos e preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente podem, sim, ser uma meta alcan\u00e7\u00e1vel para grandes empresas e para a ind\u00fastria.\n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o \u00e9 escal\u00e1vel?\n\nNosso modelo de neg\u00f3cios \u00e9 altamente escal\u00e1vel quando comparamos com outras startups no setor e suas tecnologias. J\u00e1 temos hoje diversas plantas analisadas e sabemos quais delas podem substituir o angico para a fabrica\u00e7\u00e3o do biocouro ou outros materiais. Dado que estamos em uma fase inicial da empresa, nossa meta \u00e9 escalar a pesquisa para cada vez mais plantas brasileiras e em termos de produtos e novos materiais, para diferentes ind\u00fastrias. Nosso go-to-market [plano de a\u00e7\u00e3o para o lan\u00e7amento] hoje \u00e9 a ind\u00fastria da moda e acess\u00f3rios, mas conseguiremos atender futuramente as ind\u00fastrias de cal\u00e7ados, estofamento de carros, navios, autom\u00f3veis, decora\u00e7\u00e3o, embalagens e diversas outras.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ESG \u00c9 \u201cCAMINHO SEM VOLTA\u201d NA AGENDA DOS L\u00cdDERES DAS EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 23/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/esg-e-caminho-sem-volta-na-agenda-dos-lideres-das-empresas/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios61\n\nPesquisas apontam que empresas com a\u00e7\u00f5es concretas relacionadas a ESG (pr\u00e1ticas ambientais, sociais e de governan\u00e7a, na tradu\u00e7\u00e3o da sigla em ingl\u00eas) t\u00eam um desempenho melhor do que aquelas que n\u00e3o olham para essas quest\u00f5es de forma aprofundada. \u201cIsso se d\u00e1 porque s\u00e3o mais eficientes em termos de custo e correm menos riscos. As exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o aquelas que doam cobertor na Amaz\u00f4nia, ou seja, fazem a\u00e7\u00f5es pontuais e equivocadas\u201d, disse  a professora Priscila Claro, l\u00edder do Centro de Sustentabilidade e Neg\u00f3cios, durante o webinar ESG na Agenda da Lideran\u00e7a: Desafios e Oportunidades, transmitido pelo LinkedIn no dia 15 de mar\u00e7o.\n\nPriscila, que atua nas \u00e1reas de Sustentabilidade, ESG e Estrat\u00e9gia em programas de gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o executiva do Insper, foi a mediadora do evento, que contou com a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de Carolina Pecorari, profissional s\u00eanior de sustentabilidade, ESG, jur\u00eddico e assuntos corporativos com experi\u00eancia em grandes empresas, como a fabricante de bebidas Ambev e o escrit\u00f3rio TozziniFreire Advogados, e Lu\u00eds Fernando Guggenberger, gerente-executivo de marketing, inova\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da fabricante de impermeabilizantes Vedacit.\n\nDurante o bate-papo, os participantes falaram sobre os desafios das organiza\u00e7\u00f5es para integrar sustentabilidade e ESG na estrat\u00e9gia do neg\u00f3cio. Para Guggenberger, um dos principais entraves \u00e9 a falta de capacidade de contar hist\u00f3rias. \u201cPrecisamos aprender a ser Google Tradutor o tempo todo e fazer a ponte entre as quest\u00f5es ESG e os neg\u00f3cios. Nosso papel \u00e9 entender o c\u00f3digo financeiro e o c\u00f3digo ambiental para executar essa ponte entre as lideran\u00e7as\u201d, disse o executivo. \u201c\u00c9 como se em algumas empresas todos falassem espanhol, mas alguns s\u00e3o do M\u00e9xico, outros da Espanha ou da Argentina. Precisamos falar a mesma l\u00edngua, sem nuances.\u201d\n\nPara Guggenberger, sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 competi\u00e7\u00e3o \u2014 \u00e9 colabora\u00e7\u00e3o. \u201cAs empresas parecem aquela s\u00e9rie Game of Thrones, cheias de feudos. Ficam empurrando a quest\u00e3o da sustentabilidade de um lado para o outro, como se fosse algo a ser separado. O grande desafio \u00e9 conscientizar que sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 de um departamento. \u00c9 da empresa como um todo\u201d, afirmou Guggenberger.\n\nSegundo Carolina Pecorari, a pr\u00f3pria terminologia complica o entendimento. \u201cNo dia a dia, falamos em sustentabilidade em vez de ESG porque \u00e9 mais f\u00e1cil de engajar, n\u00e3o ficamos dando a defini\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para todos e entendemos que ESG \u00e9 um conjunto de boas pr\u00e1ticas\u201d, disse ela. \u201cA sustentabilidade \u00e9 encarada como um guarda-chuva de tudo isso. \u00c9 mais f\u00e1cil generalizar para que haja compreens\u00e3o, pois a cultura do ESG n\u00e3o pegou em todas as empresas e cargos.\u201d\n\nGuggenberger lembrou que ESG \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o de um tema que j\u00e1 \u00e9 abordado desde a d\u00e9cada de 1990. \u201cNaquela \u00e9poca falava-se em filantropia, depois a chave virou para o olhar da responsabilidade social e ambiental, agora a gente passa para o 4.0, que \u00e9 o ESG. Mas os profissionais da \u00e1rea ainda t\u00eam um estere\u00f3tipo enraizado de que a sustentabilidade vem do verde, que \u00e9 um sujeito que gosta de abra\u00e7ar \u00e1rvores. E n\u00e3o \u00e9 isso. Eu discuto neg\u00f3cios\u201d, afirmou. \u201cVai muito al\u00e9m da filantropia. Eu entendo de neg\u00f3cios e vou al\u00e9m do verde\u201d, acrescentou Carolina.\n\nA professora Priscila lembrou que muitas empresas ainda se limitam a a\u00e7\u00f5es pontuais e tabelas de Excel para registrar iniciativas em n\u00fameros, focando no quantitativo. \u201cEu costumo dizer que isso n\u00e3o adianta. O ponto de partida \u00e9 o estudo de materialidade, que mostra as chaves para fazer essa mudan\u00e7a a partir de pesquisas, pontos cr\u00edticos e oportunidades de melhoria\u201d, disse a professora.\n\n \n\nPreven\u00e7\u00e3o contra desastres\n\nMais do que mostrar pontos de melhorias que podem alavancar o neg\u00f3cio, como \u00e9 o caso da Vedacit, que mudou as embalagens de pl\u00e1stico para papel, as pr\u00e1ticas de ESG ajudam a prevenir e at\u00e9 evitar desastres. Guggenberger citou exemplos como os da mineradora Vale em Brumadinho e da varejista Americanas, envolvida em problemas no balan\u00e7o. \u201cA sociedade pressiona pela mudan\u00e7a. Para se ter uma ideia, entre o epis\u00f3dio da Samarco em Mariana e o desastre em Brumadinho, foram feitas in\u00fameras discuss\u00f5es sobre o risco financeiro das empresas, mas nenhuma sobre risco ambiental. \u00d3bvio que ia acontecer um novo desastre. Sustentabilidade faz parte da gest\u00e3o, do core\u201d, disse Guggenberger. \u201cNenhum CEO \u00e9 contratado pela sustentabilidade, mas pode ser demitido por ela.\u201d\n\nPara Carolina, fornecedores e investidores j\u00e1 cobram pol\u00edticas de ESG das empresas. \u201cMais do que isso, os clientes j\u00e1 olham para a quest\u00e3o. E a tend\u00eancia \u00e9 que os cidad\u00e3os tenham mais consci\u00eancia do que est\u00e3o consumindo. Esse \u00e9 um caminho sem volta\u201d, disse.\n\nPara ela, \u00e9 fundamental que a lideran\u00e7a das empresas compreenda os pilares ESG. \u201cO mais importante \u00e9 que o processo seja top down, pois a press\u00e3o de baixo para cima n\u00e3o \u00e9 suficiente. Se a lideran\u00e7a n\u00e3o acredita e defende, a causa \u00e9 muito mais dif\u00edcil\u201d, disse Carolina. \u201cEsse processo de convencimento \u00e9 longo, mas n\u00e3o podemos fazer mais do mesmo. Temos que olhar para o futuro.\u201d\n\n \n\nComo aprender sobre ESG\n\nA professora Priscila lembrou os cursos oferecidos pelo Insper que abordam a quest\u00e3o da sustentabilidade, entre eles Gest\u00e3o ESG: Sustentabilidade e Neg\u00f3cios, com dura\u00e7\u00e3o de 40 horas e oferecido nas modalidades online e presencial. \u201cTamb\u00e9m abordamos o assunto em alguns cursos da gradua\u00e7\u00e3o com trilhas espec\u00edficas e eletivas. Al\u00e9m disso, temos uma p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, um Programa Avan\u00e7ado em Sustentabilidade, desenhando para desenvolver pensamento sist\u00eamico que visa construir solu\u00e7\u00f5es baseadas em design thinking. Estamos no \u00faltimo semestre da primeira turma e muito animados com o resultado\u201d, disse a docente do Insper.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Hub de Inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo\n\nHUB DE INOVA\u00c7\u00c3O E EMPREENDEDORISMO LAN\u00c7A NOVO SITE EM MOMENTO DE CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DE DIVERSAS INICIATIVAS\n\nData da publica\u00e7\u00e3o: 28/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-de-inovacao-e-empreendedorismo-lanca-novo-site/\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, do Insper, criado em 2019, lan\u00e7ou o novo site para marcar seu momento de consolida\u00e7\u00e3o, com diversas iniciativas desenvolvidas em paralelo. O Hub tem tr\u00eas pilares de atua\u00e7\u00e3o: projetos de inova\u00e7\u00e3o com empresas; fomento ao empreendedorismo; e rela\u00e7\u00e3o com a comunidade empreendedora por meio de eventos e a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cEm mercados evolu\u00eddos como Vale do Sil\u00edcio, Israel e China, as escolas t\u00eam papel de protagonismo na constru\u00e7\u00e3o do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o. O prop\u00f3sito do Hub \u00e9 semelhante, permitindo ao Insper assumir esse protagonismo no Brasil\u201d, diz Rodrigo Amantea, head do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha. \u201cPretendemos fomentar iniciativas de empreendedorismo, al\u00e9m de projetos de inova\u00e7\u00e3o aberta com as empresas em uma etapa de pesquisa e desenvolvimento.\u201d\n\nProjetos de inova\u00e7\u00e3o com empresas\n\nO Hub busca estreitar os v\u00ednculos entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares. Para isso, oferece oportunidades para resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos com pesquisas e tecnologias disruptivas, iniciativas de transforma\u00e7\u00e3o digital e laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o. O que se pretende \u00e9 ajudar os neg\u00f3cios a encontrar solu\u00e7\u00f5es que possam ser colocadas em pr\u00e1tica com agilidade para os desafios do dia a dia. H\u00e1 uma rede de parceiros formada por empresas de diferentes atividades econ\u00f4micas, como A.C. Camargo Cancer Center e Braskem.\n\nDe acordo com Almir Bitencourt e Paula Nicole Barbosa, m\u00e9dicos radiologistas do A.C. Camargo Cancer Center, trabalhar com os alunos e docentes do Insper tem sido uma experi\u00eancia muito gratificante e enriquecedora. \u201cA converg\u00eancia dos nossos conhecimentos e necessidades na \u00e1rea de sa\u00fade, aliada \u00e0 expertise do Insper em engenharia e computa\u00e7\u00e3o, tem nos permitido desenvolver projetos com impacto significativo na pr\u00e1tica cl\u00ednica di\u00e1ria. O Projeto Inova, do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, possibilitou a continuidade de um projeto final de engenharia (PFE) que permitiu o desenvolvimento de um dispositivo para auxiliar na realiza\u00e7\u00e3o de bi\u00f3psias guiadas por tomografia computadorizada (TC)\u201d, relatam os m\u00e9dicos.\n\nConforme eles explicam, as bi\u00f3psias guiadas por TC s\u00e3o procedimentos amplamente utilizados na oncologia, permitindo diagn\u00f3sticos precisos de forma minimamente invasiva. \u201cO objetivo desse projeto foi desenvolver um dispositivo que mostra a angula\u00e7\u00e3o correta da agulha durante o procedimento, facilitando o trabalho do m\u00e9dico intervencionista e tornando o procedimento mais seguro e r\u00e1pido, como consequ\u00eancia reduzir a exposi\u00e7\u00e3o a radia\u00e7\u00e3o. Os alunos j\u00e1 desenvolveram um prot\u00f3tipo funcional que est\u00e1 em fase de teste para incorpora\u00e7\u00e3o na rotina do Departamento de Imagem do A.C. Camargo Cancer Center.\u201d\n\nO aluno Jo\u00e3o Roxo, do \u00faltimo semestre de Engenharia Mec\u00e2nica, atua como estagi\u00e1rio nesse projeto em parceria com o A.C. Camargo. \u201cMeu desejo era participar dessa \u00e1rea da bioengenharia, o que foi poss\u00edvel por meio desse dispositivo que est\u00e1 saindo do papel\u201d, diz Jo\u00e3o. \u201cOs engenheiros querem colocar a m\u00e3o na massa para tornar realidade seus projetos, e estou fazendo justamente isso ao participar de todas as etapas do prot\u00f3tipo.\u201d\n\nSegundo Roxo, a solu\u00e7\u00e3o desenvolvida para melhorar o procedimento de bi\u00f3psia vai facilitar a vida do radiologista, tornando o procedimento mais preciso e com menos risco de complica\u00e7\u00f5es. \u201cSem um dispositivo como esse, o m\u00e9dico precisa acertar sozinho a angula\u00e7\u00e3o, dependendo apenas da sua experi\u00eancia. Os mais novos podem ter dificuldade, demandando assim mais tempo do paciente para fazer os exames\u201d, explica o aluno.\n\n Fomento ao empreendedorismo\n\nO segundo pilar do Hub \u00e9 o fomento ao empreendedorismo por meio do desenvolvimento de startups, apoiando alunos e ex-alunos desde a concep\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o dos investimentos. Esses empreendedores contam com aux\u00edlio para desenvolver seus neg\u00f3cios, com destaque para o trabalho de advisory e a possibilidade de usar a infraestrutura do Insper, como espa\u00e7o de coworking, salas de reuni\u00e3o e laborat\u00f3rios. O programa de apoio a essas empresas \u00e9 desenhado para cada momento do empreendedorismo, com abordagem de desenvolvimento ampla e dispon\u00edvel em todos os n\u00edveis de estrutura\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, partindo da ideia inicial.\n\nA empreendedora Andresa Bicudo, que faz parte do programa de advisory, est\u00e1 no \u00faltimo semestre de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o no Insper. Em apenas dois anos, sua empresa, a Backstage, que oferece servi\u00e7os de marketing de conte\u00fado para profissionais da sa\u00fade e empresas entre dez e 50 funcion\u00e1rios que n\u00e3o conseguem investir muito nessa \u00e1rea, chegou a 25 clientes e a um time formado por dez pessoas.\n\n\u201cTem ajudado bastante esse processo de advisory, que \u00e9 o acompanhamento peri\u00f3dico do empreendedor para o desenvolvimento de sua empresa. O Hub colaborou muito no in\u00edcio, j\u00e1 que eu e meu s\u00f3cio n\u00e3o t\u00ednhamos ideia do que fazer primeiro. Ficou claro para n\u00f3s que, quanto menos burocracia no processo e mais esfor\u00e7os no teste sobre a ideia que est\u00e1 sendo validada, melhor\u201d, afirma Andresa. Segundo ela, o Hub \u00e9 um dos poucos lugares no mercado brasileiro que oferecem estrutura f\u00edsica para trabalhar, evitando esse gasto para a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros entre ela e seu s\u00f3cio. \u201cOutra vantagem \u00e9 fazer networking com ex-alunos e empreendedores de sucesso que est\u00e3o sempre frequentando a institui\u00e7\u00e3o de ensino\u201d, completa.\n\nAinda nesse pilar, o Hub conta com a Aceleradora FOKS, que j\u00e1 acelerou oito startups e engajou mais de 20 alumni em estruturas de orienta\u00e7\u00e3o e advisory board. Entre elas est\u00e1 a Talura, fundada por Arthur Lee, ex-aluno de Engenharia Mec\u00e2nica, que algum tempo depois de captar R$ 1,8 milh\u00e3o, vendeu sua empresa para a Cheap2ship. No total, as startups brasileiras arrecadaram, no ano passado, R$ 9,5 bilh\u00f5es de reais, dos quais R$ 1,7 bilh\u00e3o \u2014 ou 18,52% \u2014 levantados por 12 startups de alunos e ex-alunos do Insper.\n\n Esfor\u00e7os de comunica\u00e7\u00e3o\n\nPor fim, o pilar do Hub de rela\u00e7\u00e3o com a comunidade mant\u00e9m um canal de comunica\u00e7\u00e3o do Insper, o Hub.i9, que compartilha conhecimento sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. S\u00e3o oferecidos eventos, webs\u00e9ries, mat\u00e9rias, newsletters, v\u00eddeos e podcasts contendo insights valiosos, que servem de inspira\u00e7\u00e3o para todos que se interessam pelo tema.\n\nDestaque, ainda, para o International Innovation Seminar, uma iniciativa do Hub que aborda diversas \u00e1reas do conhecimento, como corporate venturing, mercados financeiros, sa\u00fade, agroneg\u00f3cios e sustentabilidade, tendo sempre a inova\u00e7\u00e3o como tema transversal.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Por dentro do Hub de inova\u00e7\u00f5es\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/12/23\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-dentro-do-hub-de-inovacao-agosto-2023-2/\n\nEm dezembro, o Hub participou do encerramento das disciplinas do REP (Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas, foto acima) e do PFE (Projeto Final de Engenharia). Os eventos marcaram  n\u00e3o somente o fim do ciclo de projetos no ano, como tamb\u00e9m celebraram o sucesso e a dedica\u00e7\u00e3o dos alunos. A prospec\u00e7\u00e3o para o primeiro semestre de 2024 est\u00e1 em pleno andamento, com 28 projetos j\u00e1 recebidos. O comit\u00ea acad\u00eamico se prepara para iniciar a an\u00e1lise e a valida\u00e7\u00e3o das propostas promissoras.\n\n\u2192 Projetos acad\u00eamicos de 2023: Inova\u00e7\u00e3o em Foco\n\nNo m\u00eas de novembro, foram realizadas as bancas finais dos projetos acad\u00eamicos do segundo semestre de 2023. Em parceria com empresas como Grupo Botic\u00e1rio, J&T Express e Minerva Foods, o Hub acompanhou as apresenta\u00e7\u00f5es dos alunos. Foi. iniciado o ciclo de avalia\u00e7\u00f5es para medir a satisfa\u00e7\u00e3o de mentores, alunos e parceiros, enquanto os projetos do 1\u00ba semestre de 2023 est\u00e3o em implementa\u00e7\u00e3o\n\n\u2192 Insper Day em parceria com Secovi-SP: conectando inova\u00e7\u00e3o e o setor imobili\u00e1rio\n\nEm 10 de novembro, o Hub promoveu o Insper Day em colabora\u00e7\u00e3o com o Sindicato das Empresas de Compra, Venda e Administra\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis (Secovi-SP). Participaram do evento representantes de imobili\u00e1rias, da constru\u00e7\u00e3o civil, incorporadoras, engenheiros e arquitetos. Durante o encontro, foram apresentadas iniciativas do Hub em projetos acad\u00eamicos, pesquisa e desenvolvimento. Tamb\u00e9m foi realizado um tour pelos laborat\u00f3rios de engenharia, computa\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o. Discutiu-se a oportunidade de envolvimento em eventos, desafios e hackathons. Empresas interessadas em parcerias com o Hub podem agendar uma conversa por meio do link Agende uma conversa.\n\n\u2192 Lan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade: avan\u00e7ando na inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade\n\nEm 29 de novembro, o Cons\u00f3rcio de Inova\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Insper com o Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz e o InovaHC do Hospital das Cl\u00ednicas lan\u00e7ou o Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade. Durante o evento foi anunciada a cria\u00e7\u00e3o da Aceleradora de Startups de Longevidade. O programa de acelera\u00e7\u00e3o incluir\u00e1 uma etapa inicial de tr\u00eas meses de consultoria para defini\u00e7\u00f5es de OKRs (Objectives and Key Results) das startups, seguida por seis mentorias coletivas de neg\u00f3cios. Essas mentorias ser\u00e3o conduzidas remotamente a cada 15 dias, enquanto as reuni\u00f5es para a etapa de consultoria acontecer\u00e3o mensalmente. O projeto tamb\u00e9m oferecer\u00e1 oportunidades adicionais e conex\u00f5es sob demanda, gerenciadas pelo PMO (Project Management Office) do Hub.\n\n\u2192 DemoDay da aceleradora FOKS: apresenta\u00e7\u00e3o das startups de destaque\n\nO DemoDay da aceleradora FOKS, realizado em 17 de novembro no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper, apresentou as startups mais inovadoras do mercado formadas no ecossistema da institui\u00e7\u00e3o. Nessa etapa, as startups RECRUT.AI, Surfs\u2019Up Club e Ana Health conclu\u00edram o ciclo de acelera\u00e7\u00e3o, mostrando suas solu\u00e7\u00f5es criativas.\n\n\u2192 Participa\u00e7\u00e3o no DeepCamp IPT + Sebrae: conex\u00f5es no ecossistema de inova\u00e7\u00e3o\n\nO Hub marcou presen\u00e7a no DeepCamp, onde participou de uma mesa de discuss\u00f5es sobre o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. O evento, voltado para pesquisadores e startups cient\u00edficas em est\u00e1gios iniciais, foi uma oportunidade para estabelecer conex\u00f5es, debater melhores pr\u00e1ticas e mostrar o papel do Insper como um ator importante no cen\u00e1rio de inova\u00e7\u00e3o.\n\n\u2192 CASE 2023: destaque na Confer\u00eancia Anual de Startups e Empreendedorismo\n\nO Hub Insper participou da 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o da CASE (Confer\u00eancia Anual de Startups e Empreendedorismo), promovida pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Startups. Foi a primeira vez que o Hub instalou um estande em grandes eventos, com o objetivo de apresentar sua atua\u00e7\u00e3o e fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre os cursos oferecidos. Durante o evento, o coordenador executivo do Hub, Rodrigo Amantea, e a alumna Fernanda Nascimento compartilharam insights em uma palestra sobre o tema \u201cHuman Skills para Empreendedores\u201d.\n\n\u2192 Projeto Inova Braskem II: sucesso e reconhecimento\n\nO Projeto Inova Braskem II, em parceria com a empresa petroqu\u00edmica, teve sua finaliza\u00e7\u00e3o marcada pela ida de uma equipe do Hub ao polo de Triunfo, no Rio Grande do Sul, para uma apresenta\u00e7\u00e3o aos patrocinadores do projeto. Os resultados foram elogiados n\u00e3o apenas pelo avan\u00e7o nas pesquisas e desenvolvimento na \u00e1rea de manufatura aditiva, mas tamb\u00e9m pelo impacto positivo na forma\u00e7\u00e3o dos alunos. Os depoimentos de Dillan Passos Bernardes, pesquisador da Braskem, do professor Alex Bottene, do Insper, e de Alexandre da Luz, advanced materials & 3D printing manager da Braskem, mostraram a relev\u00e2ncia e o sucesso dessa parceria tripartite envolvendo a empresa, a institui\u00e7\u00e3o de ensino e o Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\n\u2192 Roda de Conversa Women in Tech: confraterniza\u00e7\u00e3o e parceria com o CGPP\n\nA 12\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Roda de Conversa do Women in Tech, promovida em parceria com o Centro de Gest\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas, teve Vivian Satiro, pesquisadora e coordenadora executiva do Observat\u00f3rio de Lideran\u00e7a da Gest\u00e3o P\u00fablica, como convidada especial. O evento se integrou ao momento de confraterniza\u00e7\u00e3o do curso sobre Mulheres L\u00edderes na Arena P\u00fablica.\n\n\u2192 Open the Doors: Promovendo Inova\u00e7\u00e3o com Equidade de G\u00eanero\n\nEm colabora\u00e7\u00e3o com o movimento Open the Doors, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper apoiou a 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do evento Upload!, que buscou mostrar a import\u00e2ncia de assegurar a equidade de g\u00eanero no ecossistema de inova\u00e7\u00e3o. O evento contou com a participa\u00e7\u00e3o do programa Women in Tech e evidenciou o compromisso do Insper com a promo\u00e7\u00e3o da diversidade e inclus\u00e3o no campo da tecnologia.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O PAULO CUNHA E EMBRAPA AGRICULTURA DIGITAL FIRMAM PARCERIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/08/23\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-de-inovacao-paulo-cunha-e-embrapa-agricultura-digital-firmam-parceria/\n\nUma parceria entre o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha e a Embrapa Agricultura Digital busca promover a agricultura sustent\u00e1vel no Brasil. O Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica foi oficializado com o objetivo de unir esfor\u00e7os entre o Insper e a Embrapa para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas que impulsionem a produtividade agr\u00edcola por meio de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o.\n\nAs duas institui\u00e7\u00f5es t\u00eam como meta o desenvolvimento de tecnologias inovadoras voltadas ao setor agr\u00edcola, considerando os pilares da sustentabilidade social, econ\u00f4mica e ambiental. Al\u00e9m disso, a parceria visa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de profissionais capacitados, que possam contribuir para o desenvolvimento e a ado\u00e7\u00e3o dessas tecnologias na agricultura.\n\nA Embrapa Agricultura Digital \u00e9 uma das 43 unidades da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, vinculada ao Minist\u00e9rio da Agricultura e Pecu\u00e1ria. Instalada em Campinas, tem como foco o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para atender demandas do setor agropecu\u00e1rio, apoiar pol\u00edticas p\u00fablicas e contribuir para o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\n\u201cTemos como base central de nossos pilares o desenvolvimento de pessoas, que s\u00e3o os nossos alunos, e tamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e conte\u00fado para a sociedade. A busca da excel\u00eancia em inova\u00e7\u00e3o e da pesquisa aplicada no setor agr\u00edcola materializa a parceria entre a Embrapa Agricultura Digital e o Insper, por meio do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo\u201d, disse Carolina Fouad, gerente de Inova\u00e7\u00e3o e Projetos do Hub.\n\nDiversas atividades j\u00e1 est\u00e3o em curso desde o in\u00edcio da parceria, e outras est\u00e3o planejadas para o futuro. Entre as a\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas destaca-se a realiza\u00e7\u00e3o de um webinar com o tema \u201cInovando na Agricultura Digital com a Embrapa\u201d, ocorrido em 16 de maio, que teve como objetivo apresentar aos alunos do Insper os projetos de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica desenvolvidos pela Embrapa Agricultura Digital, al\u00e9m de divulgar a nova parceria entre as institui\u00e7\u00f5es.\n\nOutra iniciativa importante foi apresentar os desafios para o Projeto Final de Engenharia, que ocorrer\u00e1 no segundo semestre de 2023. Nesse projeto, os alunos dos cursos de Engenharia ter\u00e3o a oportunidade de desenvolver solu\u00e7\u00f5es inovadoras em resposta aos desafios propostos pela Embrapa, contribuindo assim para o avan\u00e7o da agricultura por meio da tecnologia.\n\nAl\u00e9m disso, uma visita \u00e0 Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) foi realizada no edif\u00edcio da Embrapa em 20 de abril, com a presen\u00e7a da equipe do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, liderada por Carolina Fouad, juntamente com os professores Raphael Galdino dos Santos e Vinicius Licks, docentes do curso de Engenharia do Insper. O objetivo da visita foi conhecer a infraestrutura da Embrapa e se inteirar das tecnologias desenvolvidas pela institui\u00e7\u00e3o.\n\nEntre as atividades planejadas para o futuro est\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de eventos de fomento \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, incluindo a oferta de um semin\u00e1rio para promover o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas entre pesquisadores da Embrapa e professores do Insper, com o intuito de refor\u00e7ar os v\u00ednculos de coopera\u00e7\u00e3o.\n\nOutro ponto relevante \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de palestras de divulga\u00e7\u00e3o ministradas por pesquisadores da Embrapa, voltadas aos alunos do Insper. Essas palestras visam disseminar os esfor\u00e7os de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o da Embrapa, al\u00e9m de divulgar oportunidades de est\u00e1gio e inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica.\n\nA parceria entre o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e a Embrapa representa um importante passo para promover o desenvolvimento tecnol\u00f3gico no setor agr\u00edcola, trazendo solu\u00e7\u00f5es inovadoras e sustent\u00e1veis para o campo. Com a uni\u00e3o de esfor\u00e7os e a troca de conhecimentos entre as duas institui\u00e7\u00f5es, a expectativa \u00e9 que a agricultura digital no Brasil alcance novos patamares, impulsionando a produtividade e contribuindo para um futuro mais sustent\u00e1vel.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "FOODTECH DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O DO INSPER VAI LAN\u00c7AR PROTE\u00cdNA BASEADA EM COGUMELOS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o:\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/foodtech-do-hub-de-inovacao-do-insper-vai-lancar-proteina-baseada-em-cogumelos/\n\nA Typcal, uma foodtech de produtos \u00e0 base de plantas, foi criada pelos empreendedores Paulo Ibri, Eduardo Sydney e Guilherme Sortino, este \u00faltimo ex-aluno do Insper. A startup faz parte do programa de residentes do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper, apoiando suas a\u00e7\u00f5es como parceira nos eventos realizados pela aceleradora FOKS. \u201cTrabalhamos com prote\u00edna alternativa. Nossos produtos, distribu\u00eddos no Brasil inteiro, s\u00e3o substitutos de carne feitos \u00e0 base de ervilha, imitando o gosto e a textura da prote\u00edna animal. Estamos desenvolvendo uma nova prote\u00edna baseada em cogumelos\u201d, explica Ibri, CEO da empresa.\n\nA primeira carne do pa\u00eds baseada em cogumelos, tamb\u00e9m chamada de mush-based, est\u00e1 sendo lan\u00e7ada em agosto por meio de tecnologia pr\u00f3pria que utiliza o mic\u00e9lio, ou seja, a parte vegetativa do fungo formada por hifas emaranhadas, que se assemelham \u00e0s ra\u00edzes das plantas. A foodtech, por meio de processo pr\u00f3prio que foi patenteado, produz as prote\u00ednas a partir do cultivo dos mic\u00e9lios em ambiente controlado \u2014 em biorreatores similares aos usados na produ\u00e7\u00e3o de cervejas.\n\nA Typcal vende seus produtos para grandes redes de supermercado e para o mercado de food service, como restaurantes e hamburguerias. Como o gosto e a textura s\u00e3o parecidos com a prote\u00edna tradicional, os produtos, como mini crispy e hamb\u00farguer, est\u00e3o voltados para o p\u00fablico em geral, e n\u00e3o apenas vegano. \u201cUtilizamos como refer\u00eancia duas startups estrangeiras, a Beyond Meat e a Impossible Foods, por causa do pioneirismo delas e do tipo de tecnologia adotado\u201d, afirma Ibri. No pr\u00f3ximo ano, a startup abrir\u00e1 uma rodada S\u00e9rie A com o objetivo de captar 30 milh\u00f5es de reais. No ano passado, a Typcal levantou 4 milh\u00f5es de reais na rodada seed, tendo utilizado parte desse capital para tecnologia e P&D.\n\n\u201cO mercado de prote\u00edna alternativa est\u00e1 crescendo muito nos Estados Unidos e na Europa. Um dos motivos \u00e9 a limita\u00e7\u00e3o que o mercado de prote\u00edna tradicional vai encontrar nos pr\u00f3ximos anos, j\u00e1 que n\u00e3o haver\u00e1 carne de origem animal para todo mundo\u201d, diz Ibri. Em 2040, 60% da carne consumida no mundo ser\u00e1 de origem vegetal ou cultivada em laborat\u00f3rio, de acordo com umrelat\u00f3rio recente da consultoria ATKearney.\n\nA pecu\u00e1ria \u00e9 apontada como uma das principais respons\u00e1veis pelo aquecimento global. O n\u00famero elevado de cabe\u00e7as de gado, que continua em expans\u00e3o para atender a uma demanda crescente por carne, responde atualmente por cerca de 18% das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa (GEE). O g\u00e1s metano, classificado como GEE, \u00e9 emitido pelos bovinos como consequ\u00eancia da fermenta\u00e7\u00e3o ent\u00e9rica \u2014 a forma\u00e7\u00e3o de gases \u2014 que ocorre no processo digestivo desses animais. O Brasil tem o maior rebanho do mundo, com quase 225 milh\u00f5es de bois e vacas, de acordo com o IBGE.\n\nApoio ao empreendedorismo\n\nO escrit\u00f3rio da foodtech est\u00e1 no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper. O programa de residentes permite que empresas compostas por alunos ou ex-alunos sem lugar fixo de trabalho, ou em fase de desenvolvimento inicial do neg\u00f3cio, possam usar para trabalhar o espa\u00e7o do Hub e demais instala\u00e7\u00f5es e laborat\u00f3rios da institui\u00e7\u00e3o de ensino. O objetivo \u00e9 contribuir para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras que resolvam problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade.\n\n\u201cN\u00e3o fazemos parte das startups aceleradas pela FOKS, mas estamos inseridos no ecossistema de inova\u00e7\u00e3o do Insper, convivendo com outras empresas e tendo acesso a investidores qualificados\u201d, destaca Ibri. \u201cEssa troca de experi\u00eancias \u00e9 relevante para o crescimento das startups, que est\u00e3o em busca de conhecimento em todas as etapas do neg\u00f3cio.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O E BRASKEM RENOVAM PARCERIA QUE INVESTE EM SOLU\u00c7\u00d5ES PROPOSTAS POR ESTUDANTES DE ENGENHARIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-de-inovacao-e-braskem-renovam-parceria-que-investe-em-solucoes-propostas-por-estudantes-de-engenharia/\n\nH\u00e1 muitos meios de avaliar o sucesso do trabalho dos primeiros estagi\u00e1rios do Inova Projetos, criado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, do Insper. A mais recente \u00e9 que a Braskem, empresa do setor qu\u00edmico e petroqu\u00edmico que apoiou uma pesquisa sobre manufatura aditiva desde a realiza\u00e7\u00e3o de um Projeto Final de Engenharia (PFE) sobre o tema, renovou a parceria em 2023. Dois outros estudantes de Engenharia Mec\u00e2nica foram contratados para prosseguir os estudos dos estagi\u00e1rios que se formaram no ano passado.\n\nPara o engenheiro Alexandre da Luz, gerente global de manufatura aditiva da Braskem, os resultados do primeiro ano do projeto foram t\u00e3o satisfat\u00f3rios que encorajaram o passo seguinte na dire\u00e7\u00e3o de continuar o desenvolvimento de usos e aplica\u00e7\u00f5es com o uso de materiais Braskem por meio da manufatura aditiva. \u201cA equipe que trabalhou com a empresa no ano passado foi muito qualificada e entregou resultados s\u00f3lidos\u201d, diz Da Luz.\n\nUma forma de medir o desenvolvimento, por exemplo, \u00e9 pelo \u00edndice TRL (do ingl\u00eas Technology Readiness Level), uma escala de 1 a 9 que tenta avaliar qu\u00e3o pr\u00f3xima uma tecnologia est\u00e1 da solu\u00e7\u00e3o de mercado. \u201cEmbora uma solu\u00e7\u00e3o final ainda dependa de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, o trabalho feito em parceria com o Insper permitiu avan\u00e7armos de um TRL muito baixo para cerca de 5\u201d, afirma. \u00c9 quase metade do caminho nessa escala de an\u00e1lise de incerteza tecnol\u00f3gica.\n\nEsse progresso incentivou a renova\u00e7\u00e3o do contrato com o Insper. Da Luz explica que, como a manufatura aditiva j\u00e1 est\u00e1 consolidada no campo de prototipagem, o desafio \u00e9 adotar a tecnologia em pe\u00e7as reais para usos reais. \u201cEsse corpo bastante qualificado de pessoas que o Insper habitualmente forma \u2014 muito capacitadas n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista t\u00e9cnico, mas tamb\u00e9m da perspectiva do neg\u00f3cio \u2014 nos permite avan\u00e7ar cada vez mais nessa dire\u00e7\u00e3o, fomentando o uso e a convers\u00e3o da manufatura aditiva como realmente um m\u00e9todo de fabrica\u00e7\u00e3o que vai al\u00e9m da prototipagem\u201d, diz o engenheiro.\n\nCoordenador do Programa Avan\u00e7ado em Transforma\u00e7\u00e3o Digital do Insper e orientador dos estagi\u00e1rios, o professor Alex Bottene conta que a parceria come\u00e7ou em 2021, com o PFE. A Braskem prop\u00f4s a matura\u00e7\u00e3o de um projeto de estudos e casos de aplica\u00e7\u00e3o para uma linha de produtos novos em impress\u00e3o 3D, que a unidade de neg\u00f3cio da Braskem estava desenvolvendo. Como o relat\u00f3rio dos alunos apresentou solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para o problema inicial, tornando-se refer\u00eancia dentro da \u00e1rea de manufatura aditiva, a empresa sugeriu a continua\u00e7\u00e3o da pesquisa.\n\nO pedido foi ao encontro de uma ideia nascente do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, o Inova Projetos, que pretendia dar continuidade \u00e0s propostas de inova\u00e7\u00f5es dos PFEs das Engenharias e da disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP), do curso de Administra\u00e7\u00e3o. Naquela oportunidade, Ricardo Ferraro Peres e Lucas Noumi Mellis, do curso de Engenharia Mec\u00e2nica, haviam terminado o PFE e foram selecionados estagi\u00e1rios do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, dedicados ao projeto da Braskem.\n\nPeres guarda boas lembran\u00e7as dos aprendizados. \u201cJ\u00e1 no PFE, tive contato frequente com diversos funcion\u00e1rios da Braskem, como diretores, gerentes e engenheiros\u201d, diz. \u201cAl\u00e9m de desenvolver o projeto em si, pude ter no\u00e7\u00e3o de como era o trabalho profissional naquela \u00e1rea espec\u00edfica, desenvolver networking e outras habilidades importantes, como comunica\u00e7\u00e3o. Durante o est\u00e1gio pelo Hub, as experi\u00eancias profissionais foram ainda mais intensas e diversificadas, pois novos desafios surgiam todos os momentos. Uma das experi\u00eancias mais ricas foi ter participado da otimiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o 3D h\u00edbrida com pol\u00edmeros, que envolve o processo de adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, ainda pouco estudado.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Aplica\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis\n\nEssa combina\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os gerou muitos frutos, conforme o professor Bottene. Em maio de 2022, os resultados foram apresentados na Feimec, a maior feira de m\u00e1quinas do Brasil, dentro de um estande de demonstra\u00e7\u00e3o de tecnologias de ind\u00fastria 4.0 da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de M\u00e1quinas e Equipamentos (Abimaq). \u201cLevamos a m\u00e1quina, em parceria com a Romi, e os materiais da Braskem, mostramos os projetos e interagimos com v\u00e1rias pessoas\u201d, diz Bottene.\n\nNo decorrer da parceria, outras possibilidades de divulga\u00e7\u00e3o foram se abrindo. \u201cO Alexandre tamb\u00e9m levou, parcialmente, os resultados para as feiras das quais a Braskem participa no Brasil e fora do pa\u00eds\u201d, diz o professor do Insper. \u201cE tivemos um contato mais pr\u00f3ximo com algumas empresas parceiras que j\u00e1 usavam esse novo produto da Braskem, para desenvolver estudos de caso, e uma participa\u00e7\u00e3o ativa com o centro de inova\u00e7\u00e3o e embalagens sustent\u00e1veis da Braskem, a Cazoolo.\u201d\n\nNaturalmente, os avan\u00e7os sugeriam a continuidade da parceria. Dois alunos foram selecionados para prosseguir com os estudos em 2023: Pedro Dinacci C\u00e9lia e Gabriel Pascua de Freitas Moreira, do curso de Engenharia Mec\u00e2nica. No PFE, em 2022, ambos avaliaram um estudo de caso de pol\u00edmeros mais sustent\u00e1veis provenientes de fonte renov\u00e1vel ou de p\u00f3s-consumo em manufatura aditiva. Com essa perspectiva, eles dar\u00e3o seguimento \u00e0s atividades iniciadas por Peres e Mellis, os dois primeiros estagi\u00e1rios do Inova.\n\nOs novos contratados se empolgaram com a pr\u00f3xima experi\u00eancia em manufatura aditiva. \u201cA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 focar nas inova\u00e7\u00f5es que se demonstraram mais promissoras e, dessa forma, criar solu\u00e7\u00f5es que podem gerar impacto significativo tanto no processo de produ\u00e7\u00e3o como no mercado como um todo\u201d, diz Pedro C\u00e9lia. \u201cNesse momento do projeto, estamos trabalhando em concretizar essas solu\u00e7\u00f5es e isso \u00e9 extremamente empolgante, pois \u00e9 nessa etapa que ocorre o brain storming e que s\u00e3o feitos o desenvolvimento e os testes, o que torna as expectativas as mais altas poss\u00edveis.\u201d\n\nPor sua vez, Gabriel Moreira conta que, durante o PFE, no semestre anterior, aperfei\u00e7oou v\u00e1rias compet\u00eancias e aprendeu muito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 impress\u00e3o 3D. \u201cAcredito que agora, como um est\u00e1gio, terei mais tempo para me desenvolver, com projetos mais longos e mais aprofundados\u201d, diz. \u201c\u00c9 muito bom trabalhar com a mesma equipe, e acho que ser\u00e1 muito ben\u00e9fico para a minha forma\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nMatura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\n\nA integra\u00e7\u00e3o entre as duas equipes de estudantes evita que se comece a pesquisa do zero. \u201cAgora temos um plano de trabalho de mais 12 meses, buscando a entrega de matura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica um pouco mais alta\u201d, diz Bottene. \u201cAprendemos bastante sobre processos dos materiais. O objetivo \u00e9 aprimorar esses estudos de casos tecnol\u00f3gicos para fazermos um road show, apresentando aos potenciais clientes da Braskem resultados quantitativos que permitam a eles comparar o que j\u00e1 fazem ao processo que n\u00f3s desenvolvemos.\u201d\n\nPara o professor, o Inova possibilitou contemplar diversos desafios na forma\u00e7\u00e3o dos graduandos. O primeiro \u00e9 reunir motiva\u00e7\u00e3o e recursos financeiros, dois elementos fundamentais em pesquisa tecnol\u00f3gica. \u201cNo PFE, os alunos se dedicam quase integralmente ao projeto por um semestre, mas ele est\u00e1 formatado para ser uma disciplina da gradua\u00e7\u00e3o\u201d, diz Bottene. \u201cQuando se extrapola a formata\u00e7\u00e3o da disciplina, em um projeto criado entre parceiros \u2014 neste caso, o Insper, via Hub de Inova\u00e7\u00e3o, e a Braskem \u2014, os estudantes estar\u00e3o supermotivados nas 30 horas semanais de est\u00e1gio.\u201d\n\nBottene complementa: \u201cOs alunos integram um projeto no qual conversam direto com um l\u00edder global na \u00e1rea, o Alexandre da Luz, e numa corpora\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 l\u00edder, a Braskem. Eles est\u00e3o sendo orientados por quem habitualmente supervisiona profissionais s\u00eaniores, e isso \u00e9 motivacional. De minha parte, como professor, oriento uma equipe que consegue dedicar bastante tempo e almejar desafios maiores. Ent\u00e3o, est\u00e1 sendo um modelo muito legal, porque temos pessoas bem formadas e motivadas, com recursos que permitem deix\u00e1-las trabalhando no projeto por um grande per\u00edodo de tempo. E disso, inevitavelmente, se colhem bons resultados\u201d.\n\nA parceria com a Braskem, no primeiro ano do Inova, funcionou como valida\u00e7\u00e3o da iniciativa constru\u00edda dentro do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e que, em sua formata\u00e7\u00e3o, engajou diversas \u00e1reas do Insper. Para Carolina Fouad Kamhawy, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, a recontrata\u00e7\u00e3o para 2023 refor\u00e7a a confian\u00e7a entre as empresas que participam do PFE. \u201cJ\u00e1 temos no pipeline outros projetos dessa categoria, com parceiros diferentes, e renovamos com a pr\u00f3pria Braskem, o que \u00e9 um \u00f3timo sinal a respeito do funcionamento da iniciativa do Hub\u201d, diz Carolina.\n\nAs atividades do Hub priorizam a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento, a transforma\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o de ponta e a forma\u00e7\u00e3o de l\u00edderes inovadores. \u201cEstamos, assim, contribuindo para o desenvolvimento dos alunos do Insper e para a atualiza\u00e7\u00e3o do corpo docente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas do mercado e \u00e0s tend\u00eancias de inova\u00e7\u00e3o\u201d, afirma Carolina.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O FAZ TRABALHOS DE ALUNOS AVAN\u00c7AREM PARA NOVO PATAMAR\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/02/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-de-inovacao-faz-trabalhos-de-alunos-avancarem-para-novo-patamar/\n\nAs parcerias do Insper com empresas contribuem para a forma\u00e7\u00e3o profissional dos alunos e, diversas vezes, fomentam projetos inovadores. Em 2022, saiu do papel o Inova Projetos, criado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, do Insper, para estreitar ainda mais esse la\u00e7o entre universidade, empresas e estudantes da gradua\u00e7\u00e3o. \u201cO Inova vai identificar as iniciativas que j\u00e1 ocorrem durante o curso, principalmente nas disciplinas Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP), da Administra\u00e7\u00e3o, e Projeto Final de Engenharia (PFE), que j\u00e1 t\u00eam intera\u00e7\u00e3o com o mercado e das quais, normalmente, saem produtos inovadores\u201d, diz Carolina Fouad Kamhawy, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\nA primeira experi\u00eancia est\u00e1 sendo com a Braskem, empresa do setor qu\u00edmico e petroqu\u00edmico com 29 unidades industriais no Brasil e 11 no exterior. A Braskem interessou-se em dar continuidade ao PFE sobre manufatura aditiva, desenvolvido em 2021, depois que os estudantes terminaram o trabalho para a disciplina. \u201cQuando n\u00e3o existe programa aberto para o aluno ser estagi\u00e1rio da empresa, n\u00f3s conseguimos que ele seja estagi\u00e1rio do Hub de Inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Carolina. Ou seja, a empresa demonstra o interesse em desenvolver o projeto, o Insper seleciona os alunos e indica um professor para orient\u00e1-los.  \u201cA contrata\u00e7\u00e3o dos estagi\u00e1rios via Hub de Inova\u00e7\u00e3o, mais as horas do docente, s\u00e3o embutidas na precifica\u00e7\u00e3o do projeto, e a empresa faz o investimento.\u201d\n\nH\u00e1 nove anos no Insper, Carolina relata o nascimento do Inova al\u00e9m de outras iniciativas do Hub de Inova\u00e7\u00e3o: \u201cPensamos em iniciativas com os parceiros para inova\u00e7\u00e3o aberta, inova\u00e7\u00e3o corporativa, por meio de projetos customizados. Os docentes poderiam se interessar em trabalhos espec\u00edficos, que dessem frutos a algumas pesquisas e alavancassem as parcerias. Outra ideia foi o Thinking Lab: trazer o case da empresa para dentro do Insper; os docentes, juntamente com os agentes inovadores das empresas, trabalham em cima desse case para a forma\u00e7\u00e3o em inova\u00e7\u00e3o. Essas pessoas voltam para a empresa e implementam a inova\u00e7\u00e3o que foi trabalhada.\u201d\n\nO outro pilar do Hub de Inova\u00e7\u00e3o que faz parte da miss\u00e3o do Insper \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de pessoas. \u201cConversando com os diretores da gradua\u00e7\u00e3o, sugeri fazermos um REP/PFE avan\u00e7ado. At\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o hav\u00edamos tratado dessa iniciativa com os professores, apenas nos apresentado como Hub de Inova\u00e7\u00e3o e nos mostrado abertos \u00e0s propostas em inova\u00e7\u00e3o que eles tivessem. Enquanto est\u00e1vamos desenhando o Inova, surgiu o interesse da Braskem. Est\u00e1vamos tirando do forno a iniciativa que se encaixava exatamente com esse tipo de demanda.\u201d\n\nCom o Inova Projetos, criou-se um segundo passo de REP/PFE para produtos inovadores, que tanto podem ser tang\u00edveis como os das Engenharias, como relacionados a processos, melhorias operacionais ou novas tecnologias e novos produtos para essa melhoria operacional. O modelo adotado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o resolve quest\u00f5es que surgiam depois que o aluno apresentava o relat\u00f3rio na disciplina: entre outros, a inexist\u00eancia de programa de est\u00e1gio aberto na empresa, a participa\u00e7\u00e3o de alunos que ainda n\u00e3o est\u00e3o no semestre do est\u00e1gio obrigat\u00f3rio, a inclus\u00e3o de alunos com potencial para continuar o projeto, mas que n\u00e3o participaram do REP/PFE original. Carolina considera o Inova uma grande conquista de 2021. \u201cEra um projeto que estava s\u00f3 na cabe\u00e7a. Ir para o papel, falar com as pessoas, fazer o neg\u00f3cio acontecer e ver que era poss\u00edvel foi um processo que fechou com chave de ouro\u201d, relembra. \u201cTenho visto os alunos bem empolgados, o professor Alex Camilli Bottene (coordenador do TechLab) tem circulado muito com eles nos laborat\u00f3rios e, semanalmente, eles est\u00e3o fazendo relat\u00f3rios tanto para a empresa como para n\u00f3s, do Hub.\u201d\n\nAvan\u00e7o sem entraves\n\nOs alunos Ricardo Ferraro Peres e Lucas Noumi Mellis, do curso de Engenharia Mec\u00e2nica, assinaram contrato de um ano e s\u00e3o orientados pelo professor Alex Bottene, com acompanhamento do engenheiro de materiais Alexandre da Luz, gerente global de manufatura aditiva da Braskem. \u201cA ideia do Inova \u00e9 ter uma margem para avan\u00e7ar o que o REP/PFE come\u00e7ou\u201d, afirma Bottene, doutor em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, na \u00e1rea de Manufatura Avan\u00e7ada e Sustent\u00e1vel, pela Universidade de S\u00e3o Paulo. \u201cA estrutura do REP/PFE \u00e9 muito legal, mas limitada em quest\u00e3o de tempo. S\u00e3o quatro meses para desenvolver o tema, com um objetivo acad\u00eamico, que \u00e9 preparar para o Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (TCC). O Inova tira essas travas e faz embalar algo que gera inova\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nSegundo o professor, o projeto realizado via Inova n\u00e3o parte do zero. \u201cVoc\u00ea traz um projeto com hist\u00f3rico, que come\u00e7ou com REP/PFE, cria uma conex\u00e3o da empresa com a equipe, essa equipe \u00e9 convidada a continuar o projeto com o Inova, e voc\u00ea pode contratar recursos maiores do que estavam dispon\u00edveis para o REP/PFE\u201d, observa. \u201cA Braskem \u00e9 uma l\u00edder mundial na fabrica\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros, que trabalha com a constru\u00e7\u00e3o de materiais para a impress\u00e3o 3D, para manufatura aditiva. Como est\u00e3o \u00e0 frente do mercado e a manufatura aditiva ainda n\u00e3o tem clientes, a Braskem desenvolve para um mercado que ainda n\u00e3o existe. No PFE, os alunos foram buscar esses mercados, buscar as aplica\u00e7\u00f5es, e desenvolveram alguns cases para validar a aplica\u00e7\u00e3o desse material e suas vantagens e limita\u00e7\u00f5es.\u201d A partir de agora, o projeto \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o da prospec\u00e7\u00e3o iniciada no PFE, s\u00f3 que com prazo maior e a possibilidade de desenvolver cases mais detalhados e estruturados.\n\nPelo acordo, tudo o que evoluir para produtos ou patentes ser\u00e1 propriedade intelectual da Braskem. No entanto, os estudantes ter\u00e3o liberdade de empreender nas aplica\u00e7\u00f5es encontradas durante a pesquisa. \u201cEsse detalhe foi muito motivador para os alunos, por isso j\u00e1 conectamos o Hub de Inova\u00e7\u00e3o com o Centro de Empreendedorismo do Insper\u201d, diz o professor Alex Bottene. \u201cAssim que eles identificarem uma possibilidade de empreender nesse caminho, de se tornar uma startup, estaremos aqui para apoi\u00e1-los.\u201d\n\nMuitos aprendizados\n\nMotiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o falta para a segunda etapa do projeto. Um dos quatro alunos que trabalharam no PFE original, Ricardo Peres diz que a oportunidade de conhecer manufatura aditiva mais a fundo, durante a parceria com a Braskem, gerou muitos aprendizados. \u201cFoi uma experi\u00eancia incr\u00edvel\u201d, afirma Peres. \u201cO mais empolgante \u00e9 que a impress\u00e3o 3D ainda \u00e9 recente, o que abre portas para o desenvolvimento de tecnologia e novos servi\u00e7os. Tenho certeza de que, no est\u00e1gio no Hub de Inova\u00e7\u00e3o, vou colocar em pr\u00e1tica os conhecimentos de Engenharia adquiridos durante a gradua\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nA aprova\u00e7\u00e3o espalha-se na opini\u00e3o dos parceiros. \u201cTivemos a grata satisfa\u00e7\u00e3o de ter o professor Alex conduzindo, de maneira maravilhosa, um trabalho t\u00e9cnico-tecnol\u00f3gico altamente engajado com a causa, contribuindo para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas e levando resultados para a mesa\u201d, diz o engenheiro Alexandre da Luz, que foi mentor do PFE pela Braskem. \u201cTamb\u00e9m ficamos altamente satisfeitos com a pr\u00f3pria escolha, pelo Insper, dos alunos que foram alocados ao projeto. J\u00e1 trago os quatro estudantes para o patamar de profissionais formados, que entraram no radar da Braskem para poss\u00edveis oportunidades futuras dentro da organiza\u00e7\u00e3o, tanto nos encantaram pelo n\u00edvel de prontid\u00e3o e de maturidade.\u201d\n\nPara Alexandre da Luz, a prepara\u00e7\u00e3o do grupo mostra o diferencial da proposta pedag\u00f3gica do Insper. \u201cN\u00e3o s\u00f3 pelas pessoas, mas pelo n\u00edvel de entrega. Esses alunos fizeram muito, rodaram como verdadeiros engenheiros, apresentaram solu\u00e7\u00f5es. Foi mais do que um trabalho de conclus\u00e3o de curso\u201d, afirma o engenheiro. \u201cEles elaboraram estudos de casos que n\u00f3s estamos usando como refer\u00eancia dentro da nossa pr\u00f3pria \u00e1rea de manufatura aditiva, para que novos estudos sejam feitos naqueles mesmos moldes. Mostraram que \u00e9 poss\u00edvel fazer muita coisa que a pr\u00f3pria ind\u00fastria n\u00e3o consegue fazer hoje.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O RECEBE REPRESENTANTES DA ROCKWELL AUTOMATION\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 10/12/2021\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/rockwell-automation-hub-de-inovacao/\n\nEncontro promoveu alinhamento e apresenta\u00e7\u00e3o de propostas da empresa para os docentes da gradua\u00e7\u00e3o de engenharia e equipe do Hub de Inova\u00e7\u00e3o\n\nNo dia 11 de novembro, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha recebeu representantes da Rockwell Automation, fornecedor global de solu\u00e7\u00f5es em automa\u00e7\u00e3o industrial, energia, controle e informa\u00e7\u00e3o, para uma reuni\u00e3o de alinhamento e de apresenta\u00e7\u00e3o de propostas da empresa para os docentes da gradua\u00e7\u00e3o e equipe do Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\nPaulo Rocha, CPG Industry Consultant na Rockwell Automation, apresentou possibilidades de projetos para automa\u00e7\u00e3o dos processos internos e iniciativas de melhorias inovadoras, entre outras ideias que visam gerar uma perspectiva arrojada para implementa\u00e7\u00e3o em novos neg\u00f3cios. Junto com Paulo, esteve presente Cristiano Bonanno, gerente regional de tecnologia da Rockwell.\n\nDe acordo com Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de relacionamento com empresas no Hub de Inova\u00e7\u00e3o, a Rockwell Automation \u00e9 parceira ativa do Insper e integra o Projeto Final de Engenharia (PFE) envolvendo os alunos dos cursos de Engenharia. \u201cO encontro trouxe novas possibilidades e oportunidades de atua\u00e7\u00e3o em conjunto\u201d, diz Carolina.\n\nAl\u00e9m dos representantes da Rockwell, participaram da reuni\u00e3o Andr\u00e9 Duarte, Silvio Szafir, Carlos Valente, Raphael Galdino dos Santos, Leonardo Tavares, Lie Pablo Grala Pinto e Fabio Ferraz, professores do Insper.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O PAULO CUNHA RECEBE AS NOVAS EMPRESAS RESIDENTES DO CENTRO DE EMPREENDEDORISMO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/12/2021\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/empresas-residentes-hub-cemp/\n\nNo \u00faltimo dia 11 de novembro, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha recebeu as novas empresas residentes do Centro de Empreendedorismo (CEMP) do Insper. No evento, representantes das 33 iniciativas foram guiados por toda a infraestrutura que ter\u00e3o acesso, como o espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, o FabLab, os laborat\u00f3rios de Desenvolvimento \u00c1gil, UX, Supercomputadores e Games, al\u00e9m da Sala de Experi\u00eancias de Usabilidade.\n\nO programa de residentes permite que empresas compostas por alunos ou alumni sem um lugar fixo de trabalho ou que est\u00e3o em fase de desenvolvimento inicial de seu neg\u00f3cio possam utilizar o espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e demais instala\u00e7\u00f5es e laborat\u00f3rios da escola para trabalharem.\n\nDe acordo com Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, ter as empresas residentes no espa\u00e7o do Hub fortalece as conex\u00f5es e o networking, al\u00e9m de possibilitar oportunidades entre as startups e grandes empresas do mercado.\n\n\u201cOs alunos tamb\u00e9m usufruem de um ambiente regado \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, com o apoio das mentorias do CEMP e da equipe do Hub\u201d, afirma Carolina.\n\nJo\u00e3o Pedro Ludovico, fundador da startup Com\u00fc e aluno do 4\u00ba semestre de Administra\u00e7\u00e3o, conta que utiliza a estrutura f\u00edsica do Hub de Inova\u00e7\u00e3o para realizar todos os encontros de time na \u00e1rea de co-working.\n\n\u201cDesde o segundo semestre, participo de tudo relacionado a empreendedorismo que o Insper oferece. O que est\u00e1 sendo desenvolvido no CEMP pelo coordenador Thomaz \u00e9 realmente voltado para a realidade empreendedora e excede a teoria das salas de aulas\u201d, diz Ludovico. \u201cFazer parte do programa de residentes e entrar em contato com o CEMP \u00e9 algo que fortemente recomendo a qualquer aluno do Insper com o sonho de empreender.\u201d\n\nAp\u00f3s conversar com seus s\u00f3cios, Rogerio Fernandes Hernandes, cofundador da startup X Aligner, alumnus do MBA Gest\u00e3o em Sa\u00fade, relata que todos gostaram da ideia do que seria poss\u00edvel obter de valor para empresa pelo programa, como estar mais pr\u00f3ximo de outros empreendedores e de outras empresas.\n\n\u201cDepois que vimos a possibilidade de acesso aos laborat\u00f3rios, achamos que pode ser ainda mais do que a gente pensava e esperava, pois \u00e9 poss\u00edvel conseguir transformar as ideias e evolu\u00ed-las dentro do Insper\u201d, afirma Hernandes.\n\nPara Thomaz Martins de Aquino, coordenador do CEMP, a aproxima\u00e7\u00e3o com empreendedores e empreendedoras do ecossistema do Insper no espa\u00e7o f\u00edsico do Hub de Inova\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para entender com profundidade as dificuldades e necessidades enfrentadas pelos founders, requisito para a cria\u00e7\u00e3o do suporte correto que eles precisam.\n\n\u201cA partir desse primeiro encontro, j\u00e1 percebemos muitas dores dos empreendedores e come\u00e7amos os testes do programa de \u201cAdvisory\u201d, de suporte nas etapas de valida\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios. Acredito que a partir desse espa\u00e7o f\u00edsico muitas novidades vir\u00e3o. Estamos animados!\u201d, diz Aquino.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O PAULO CUNHA ANUNCIA PARCERIA DE INOVA\u00c7\u00c3O COM A SPACETIME LABS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 03/12/2021\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-inovacao-spacetime-labs/\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha anuncia a sua primeira parceria para o desenvolvimento de projetos que atendam problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade. O trabalho em conjunto ser\u00e1 realizado com a SpaceTime Labs, como parte de seu venture Moray, focado no desenvolvimento de plataformas de agricultura de precis\u00e3o por planta alavancando tecnologias de intelig\u00eancia artificial, biologia computacional e rob\u00f3tica, e busca a concep\u00e7\u00e3o, a prototipagem e a valida\u00e7\u00e3o experimental de um conjunto de sistemas rob\u00f3ticos aut\u00f4nomos para uso na agricultura\n\nDe acordo com Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de relacionamento com empresas no Hub de Inova\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de desenvolver conhecimento novo e relevante, a articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos entre o Insper e a SpaceTime Labs maximiza a experi\u00eancia e aprendizagem de alunos e professores envolvidos no projeto e promove benef\u00edcio p\u00fablico ao impulsionar o desenvolvimento de inova\u00e7\u00f5es que contribuir\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Brasil.\n\n\u201cTemos altas expectativas em rela\u00e7\u00e3o a esse primeiro projeto em parceria realizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o. A SpaceTime Labs j\u00e1 trabalhou em conjunto conosco em outras iniciativas, como o Projeto Final de Engenharia, sempre com resultados exitosos\u201d, diz Carolina.\n\nDe acordo com Simone Pai, diretora de Planejamento e Opera\u00e7\u00e3oes da SpaceTime Labs, a agricultura precisar\u00e1 aumentar sua produtividade em 70% at\u00e9 2050, ser carbono negativa, ter alta efici\u00eancia de recursos, estar em harmonia com a natureza e ser inspirada por ela, al\u00e9m de ser resiliente a eventos clim\u00e1ticos extremos.\n\n\u201cPortanto, a parceria com o Insper \u00e9 muito importante pois traz um grande apoio na gera\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o de conhecimento em rob\u00f3tica, permitindo que na SpaceTime Labs possamos acelerar nosso desenvolvimento em inova\u00e7\u00f5es nessa \u00e1rea\u201d, afirma Simone Pai, diretora de Planejamento e Opera\u00e7\u00f5es da SpaceTime Labs.\n\nHub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha \u2013 tem como objetivo resolver problemas do mundo, a partir da integra\u00e7\u00e3o dos conhecimentos do Insper e contato com os desafios das organiza\u00e7\u00f5es. Com o estabelecimento de conex\u00f5es e redes de parceiros, busca articular os conhecimentos dentro e fora da escola, gerando aprendizado institucional, maximizando a experi\u00eancia e a aprendizagem dos alunos e produzindo conhecimento novo e relevante.\n\nSpaceTime Labs \u2013 sonha e cria empreendimentos de base cient\u00edfica que aceleram as transi\u00e7\u00f5es de m\u00faltiplos setores em dire\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es descarbonizadas, hiperprodutivas e resilientes, em harmonia e inspiradas pela natureza. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse spacetimelabs.ai e moray.ai", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O CONECTA O INSPER A ORGANIZA\u00c7\u00d5ES PARA SOLUCIONAR PROBLEMAS DA SOCIEDADE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 05/11/2021\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/hub-de-inovacao-conecta-insper-organizacoes/\n\nCom a miss\u00e3o de contribuir para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras que atendam problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade, o Insper d\u00e1 in\u00edcio a um novo ciclo de gest\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha.\n\nLiderada pelo coordenador Rodrigo Amantea, a \u00e1rea lan\u00e7a uma s\u00e9rie de novas iniciativas que integram, al\u00e9m de temas relacionados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, o empreendedorismo. \u201cCom o Hub de Inova\u00e7\u00e3o, queremos conectar a escola ao mercado, trazendo problemas e desafios reais e proporcionando oportunidades de sinergia entre representantes de empresas, alunos, alumni e docentes. Para isso, estruturamos as atividades do Hub em tr\u00eas grandes pilares: Hub.i9, inova\u00e7\u00e3o com parceiros e o Centro de Empreendedorismo (CEMP)\u201d, afirma Amantea.\n\nA iniciativa de dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e eventos conta com o Hub i.9 \u2013 um canal que re\u00fane webs\u00e9ries, mat\u00e9rias, v\u00eddeos e podcasts sobre o tema inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. \u201cQueremos compartilhar conhecimento com a sociedade por meio de entrevistas com alunos empreendedores e inovadores, conselheiros do Insper e representantes de empresas parceiras\u201d, diz o coordenador.\n\nOutro pilar importante que estrutura a \u00e1rea \u00e9 o de inova\u00e7\u00e3o com parceiros. Nesse \u00e2mbito, o objetivo \u00e9 estreitar os v\u00ednculos entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares que podem ser alocados em duas categorias: Inova Projetos ou Projetos Customizados, caracterizadas da seguinte maneira:\n\nInova Projetos: voltado para o aproveitamento de a\u00e7\u00f5es j\u00e1 iniciadas na escola, como, por exemplo, o REP (Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas) e o PFE (Projeto Final de Engenharia), que demandam extens\u00e3o do seu ciclo de execu\u00e7\u00e3o em um per\u00edodo de at\u00e9 doze meses.\n\nProjetos Customizados: projetos elaborados com personaliza\u00e7\u00e3o junto a organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas. Nesta categoria, o objetivo \u00e9 viabilizar a contribui\u00e7\u00e3o dos conhecimentos acad\u00eamicos para o setor industrial por meio de solu\u00e7\u00f5es relacionadas inicialmente \u00e0s seguintes \u00e1reas: Engenharias, Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Data Science, Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Direito.\n\nAl\u00e9m das categorias de projetos, o pilar de Inova\u00e7\u00e3o com Parceiros abarca os thinking labs \u2013 que consistem em jornadas de integra\u00e7\u00e3o com as empresas para fomentar o pensamento inovador, possibilitando a oxigena\u00e7\u00e3o de ideias e a aquisi\u00e7\u00e3o de novas perspectivas para o enfrentamento de desafios \u2013 e o cons\u00f3rcio de empresas, com benef\u00edcios exclusivos para organiza\u00e7\u00f5es que acreditam na proposta do Hub e querem fazer parte do seu crescimento.\n\nTodas as iniciativas que comp\u00f5em o Hub \u2013 assim como as novas ideias que surgirem \u2013 podem fazer parte de propostas para as empresas do cons\u00f3rcio, que apoiam o crescimento da \u00e1rea como mantenedoras.\n\n\u201cNossa proposta \u00e9 criar um v\u00ednculo com empresas de diversos setores que queiram compartilhar desafios e conhecimentos com a escola. H\u00e1 diversas possibilidades dentro do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e estamos em busca de novas parcerias\u201d, afirma Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de relacionamento com empresas no Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\nComplementando os pilares, o Centro de Empreendedorismo (CEMP) \u00e9 a \u00e1rea do Insper que visa o desenvolvimento da cultura empreendedora nos membros da comunidade Insper ou profissionais do mercado. Nesse eixo, a atua\u00e7\u00e3o se direciona ao amparo individual do empreendedor, com foco no autoconhecimento, e \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades para colocar em pr\u00e1tica as descobertas feitas ao longo da jornada de forma\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cNo CEMP, todo o suporte pedag\u00f3gico foi pensado para favorecer a constru\u00e7\u00e3o de um ambiente que forne\u00e7a a seguran\u00e7a psicol\u00f3gica necess\u00e1ria \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias empreendedoras. Assim, os participantes podem agir diretamente na cria\u00e7\u00e3o de produtos e solu\u00e7\u00f5es originais, atuar na resolu\u00e7\u00e3o de desafios de outras \u00e1reas da escola ou, at\u00e9 mesmo, auxiliar parceiros externos em quest\u00f5es estrat\u00e9gicas\u201d, afirma Thomaz de Aquino, coordenador do CEMP.\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m colabora com agentes externos, como as empresas, colocando-os em contato com ideias novas e propiciando a amplia\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es empregados na resolu\u00e7\u00e3o de desafios. Desse modo, da uni\u00e3o do conhecimento de pesquisas aplicadas com as atitudes de inova\u00e7\u00e3o, originam-se solu\u00e7\u00f5es efetivas para os problemas da sociedade.\n\nAl\u00e9m disso, a \u00e1rea tem um Conselho formado por representantes de diversas organiza\u00e7\u00f5es que contribuem de forma colaborativa com demandas espec\u00edficas do Hub de Inova\u00e7\u00e3o. Presidido por Jo\u00e3o Fernando Oliveira, o Conselho \u00e9 composto por Antonio Moreira Salles, Carolina da Costa, Dan Ioschpe, Eduardo Zancul, Ellen Kiss, Eric Archer, Heitor Martins, Marcelo Medeiros, Paulo Veras, Pierre Lucena e Tania Haddad.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUNOS INICIAM PROJETO FINAL DE ENGENHARIA NO ESPA\u00c7O DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 27/02/2020\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pfe-hub-inovacao/\n\nAulas e encontros do PFE acontecem em ambiente dedicado para ampliar o relacionamento com as empresas e a elabora\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios inovadores\n\nNo dia 13 de fevereiro, foi realizada a aula inicial para os alunos envolvidos no Projeto Final de Engenharia (PFE), iniciativa onde eles aprendem, na pr\u00e1tica, a atender desafios reais de empresas com propostas que contribuem para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras.\n\nNa edi\u00e7\u00e3o deste semestre, a novidade \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das aulas e encontros. \u201cAproveitem esse espa\u00e7o, dedicado para ampliar o relacionamento com as empresas e a elabora\u00e7\u00e3o de novos neg\u00f3cios inovadores\u201d, ressaltou Leonardo Tavares, professor do Insper.\n\nNa primeira aula, os participantes puderam conhecer mais sobre o funcionamento do N\u00facleo de Carreiras no apoio ao aluno com Carolina Fouad, gerente do N\u00facleo de Carreiras do Insper, ficaram sabendo de todos os detalhes sobre o funcionamento do projeto com Luciano Soares, coordenador do PFE, e tiveram uma aula sobre o conceito de contrato psicol\u00f3gico com Luciana Lima, professora do Insper.\n\n\u201cEsse \u00e9 um momento de transi\u00e7\u00e3o de identidade da vida acad\u00eamica para a da vida profissional. Por isso, trabalhamos com o desenvolvimento das habilidades necess\u00e1rias para alcan\u00e7ar os objetivos de aprendizagem e evitar problemas de relacionamento entre os membros do grupo. O alinhamento de expectativas \u00e9 muito importante para reduzirmos eventuais conflitos interpessoais\u201d, disse Luciana. \u201cNesse sentido, a coordena\u00e7\u00e3o do Projeto planejou uma trilha de desenvolvimento, que abrange aspectos t\u00e9cnicos por meio de aulas complementares e suporte dos professores-orientadores, somados a encontros grupo a grupo com foco em melhorar a leitura do cen\u00e1rio cultural e o tr\u00e2nsito dos alunos nas organiza\u00e7\u00f5es.\u201d\n\nPara Raphael Costa, aluno de Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o, a experi\u00eancia proposta pelo PFE \u00e9 muito importante por colocar os participantes em contato com as empresas, por meio de um contrato formal, antes mesmo de ingressarem no mercado de trabalho. \u201cIsso contribui efetivamente para nossa evolu\u00e7\u00e3o como profissionais. Gosto muito da ideia trazida pelo PFE e a prefiro muito mais do que o conceito tradicional dos trabalhos de conclus\u00e3o de curso.\u201d\n\n\n\nINSPER PASSA A FAZER PARTE DA REDE AMBIENTES PAULISTAS DE INOVA\u00c7\u00c3O (API)", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INSPER PASSA A FAZER PARTE DA REDE AMBIENTES PAULISTAS DE INOVA\u00c7\u00c3O (API)\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 20/10/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-passa-a-fazer-parte-da-rede-ambientes-paulistas-de-inovacao-api/\n\nNo dia 29 de agosto, o Insper oficializou sua participa\u00e7\u00e3o na Rede Ambientes Paulistas de Inova\u00e7\u00e3o (API), cujo objetivo \u00e9 reunir, apoiar e coordenar diversas entidades que se dedicam \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, ao desenvolvimento e \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de ambientes de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. A API \u00e9 formada por mais de 40 organiza\u00e7\u00f5es, incluindo parques tecnol\u00f3gicos, centros de inova\u00e7\u00e3o, distritos tecnol\u00f3gicos, hubs de inova\u00e7\u00e3o, incubadoras e aceleradoras de startups. Essa parceria estrat\u00e9gica refor\u00e7a o compromisso do Insper de contribuir para o desenvolvimento econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo e do Brasil.\n\nA equipe do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper esteve presente no evento de lan\u00e7amento da API, realizado recentemente. O evento reuniu as principais lideran\u00e7as do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o, incluindo Adriana Faria, da Rede Mineira de Inova\u00e7\u00e3o, Daniel Leipnitz, ex-presidente da Acate (Associa\u00e7\u00e3o Catarinense de Tecnologia), e Jardel Mattos, diretor de redes da Anprotec (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Entidades Promotoras de Empreendimentos Inovadores). A mesa-redonda \u201cHubs e ambientes de inova\u00e7\u00e3o como ferramenta estrat\u00e9gica para o desenvolvimento local\u201d proporcionou uma rica troca de ideias sobre o papel essencial desses ambientes na atual era de transforma\u00e7\u00e3o digital.\n\nA participa\u00e7\u00e3o ativa do Insper na API \u00e9 mais uma evid\u00eancia do seu compromisso com a inova\u00e7\u00e3o como for\u00e7a motriz para promover mudan\u00e7as positivas na sociedade. Seu engajamento na API fortalece a miss\u00e3o de criar conex\u00f5es significativas entre os atores do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o, promovendo conhecimento tecnol\u00f3gico e metodologias de gest\u00e3o de ponta\n\n\n\n\n\nOPEN DAY: INSPER RECEBE EMPRESAS PARA FALAR DE INOVA\u00c7\u00c3O E AJUDAR EM DESAFIOS CORPORATIVOS\n\n\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/08/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/open-day-insper-recebe-empresas-para-falar-de-inovacao-e-ajudar-em-desafios-corporativos/", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "\u201cVisitar o Insper e falar sobre inova\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oportunidade de ver al\u00e9m do que acontece da porta para dentro da empresa. Esse contato acad\u00eamico permite ter ideias e insights relevantes, que nos ajudam a solucionar os desafios corporativos.\u201d A fala de Murilo Giacomassi de Morais, consultor de inova\u00e7\u00e3o aberta e transforma\u00e7\u00e3o digital da Suzano Papel e Celulose, ajuda a resumir a relev\u00e2ncia do Open Day, evento que oferece uma imers\u00e3o pr\u00e1tica da inova\u00e7\u00e3o pelas instala\u00e7\u00f5es do Insper e \u00e9 uma iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo da escola.\n\nA Suzano desempenha um papel crucial na inova\u00e7\u00e3o, investindo em pesquisa e desenvolvimento de novas tecnologias sustent\u00e1veis para o setor, como a produ\u00e7\u00e3o de celulose de eucalipto, e se destaca pela lideran\u00e7a em quest\u00f5es de ESG (ambientais, sociais e de governan\u00e7a), adotando pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis em sua cadeia de valor, promovendo o desenvolvimento social e valorizando a governan\u00e7a corporativa.\n\nCerca de 50 representantes da companhia, de \u00e1reas como ind\u00fastria, backoffice e florestas, participaram da primeira edi\u00e7\u00e3o do Open Day, no final de junho, e planejam estreitar os la\u00e7os com a institui\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00f3s temos contato com hubs de inova\u00e7\u00e3o e startups, mas foi a primeira vez que tivemos uma imers\u00e3o na academia. A visita superou as expectativas e despertou interesse na turma de embaixadores da Suzano. Por isso, pretendemos dar andamento em alguma parceria com o Insper para tratar de inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Giacomassi de Morais.\n\n \n\nComo funciona o Open Day\n\nA aproxima\u00e7\u00e3o com o segmento corporativo \u00e9 um dos objetivos do Open Day, que recebe empresas para visitas guiadas gratuitas ao Hub e coloca a institui\u00e7\u00e3o como agente impulsionador para as companhias que desejam se manter \u00e0 frente da curva da inova\u00e7\u00e3o e expandir suas conex\u00f5es com a academia e outros players do mercado.\n\n\u201cO Open Day visa apresentar a nossa infraestrutura e o time do Hub para que a gente possa compreender e trazer as necessidades do mercado para dentro do Insper\u201d, diz Carol Fouad, gerente de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nEla conta que os alunos e docentes da institui\u00e7\u00e3o podem aportar conhecimento e ajudar as companhias a resolverem problemas de forma disruptiva, usando o conhecimento te\u00f3rico e a pr\u00e1tica para realizar projetos em laborat\u00f3rio com acompanhamento dos professores.\n\n\u201cO Open Day \u00e9 uma das formas de impulsionar a inova\u00e7\u00e3o em setores como ind\u00fastria, agroneg\u00f3cio, sa\u00fade, varejo e bens de consumo. Recebemos uma s\u00e9rie de empresas para tratar de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, novos produtos e inova\u00e7\u00e3o incremental\u201d, diz Carol.\n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica\n\nAl\u00e9m de as empresas participarem de um evento exclusivo e estrat\u00e9gico, com visita aos laborat\u00f3rios da institui\u00e7\u00e3o e de parceiros, o programa prev\u00ea uma apresenta\u00e7\u00e3o de oportunidades de neg\u00f3cios, servi\u00e7os e programas que o Hub oferece, destacando oportunidades de Open Innovation para as empresas participantes.\n\nDavid Pal\u00e1cio, community manager do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper, afirma que a possibilidade de networking e parcerias estrat\u00e9gicas tamb\u00e9m est\u00e3o na lista de vantagens. \u201cO Open Day \u00e9 uma oportunidade que permite que as empresas estabele\u00e7am conex\u00f5es com outras participantes, pesquisadores e potenciais parceiros estrat\u00e9gicos, abrindo portas para colabora\u00e7\u00f5es futuras\u201d, diz.\n\nAl\u00e9m disso, ele afirma que a visita aos laborat\u00f3rios oferece uma imers\u00e3o nas \u00faltimas tecnologias. \u201cH\u00e1 aprendizados sobre FabLab, Realidade Virtual e TecLab, por exemplo, o que oferece \u00e0s empresas uma vis\u00e3o pr\u00e1tica das ferramentas que podem revolucionar suas pr\u00e1ticas e impulsionar projetos de inova\u00e7\u00e3o\u201d, finaliza.\n\n \n\nComo as empresas podem participar\n\nPara participar do Open Day no Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper, as empresas podem se cadastrar por meio do e-mail hub@insper.edu.br ou entrar em contato via Whatsapp por meio deste link , diretamente com a equipe respons\u00e1vel pelo evento. O processo \u00e9 simples e transparente, com informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre data, hor\u00e1rio e requisitos de participa\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "FINTECH DE EX-ALUNO DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O ABRE O ANO COM RODADA DE R$ 200 MILH\u00d5ES\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 12/01/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/fintech-de-ex-aluno-de-administracao-abre-o-ano-com-rodada-de-r-200-milhoes/ \n\nA primeira grande rodada de capta\u00e7\u00e3o de investimentos realizada em 2024 na Am\u00e9rica Latina foi anunciada logo nos primeiros dias do ano. A protagonista \u00e9 a Conta Simples, uma fintech brasileira especializada em oferecer contas banc\u00e1rias digitais acompanhadas de ferramentas de gest\u00e3o de despesas, cujo CEO, Rodrigo Tognini, \u00e9 ex-aluno de Administra\u00e7\u00e3o do Insper. A startup informou a capta\u00e7\u00e3o de R$ 200 milh\u00f5es.\n\n\u201cEssa opera\u00e7\u00e3o foi realizada em menos de um m\u00eas e meio e coloca a Conta Simples em um outro patamar\u201d, diz Tognini. A rodada representa um marco, ele explica. \u201cMuito se fala do vale da morte do ciclo de exist\u00eancia de uma startup\u201d, diz, fazendo refer\u00eancia ao per\u00edodo que se passa entre rodadas de investimentos, quando existe o risco de faltar fluxo de caixa.\n\n\u201cConseguimos passar pelo vale da morte de forma relativamente tranquila, o que simboliza a for\u00e7a e indica que estamos preparados para os pr\u00f3ximos passos, com solu\u00e7\u00f5es e produtos para todo o mercado brasileiro.\u201d\n\n\u201cN\u00fameros fortes\u201d\n\nEsta foi a quarta rodada realizada pela fintech. Desta vez, participaram investidores que j\u00e1 tinham rela\u00e7\u00f5es com a fintech: Valor Capital, Jam Fund, Y Combinator, Big Bets, Broadhaven e DOMO, liderados pela gestora americana Base10 Partners.\n\nA Conta Simples, que tem aproximadamente 30 mil clientes ativos, havia utilizado apenas 30% dos recursos da rodada anterior, mas optou pela nova opera\u00e7\u00e3o para acelerar seu crescimento, de forma a ampliar a carteira de cart\u00f5es de cr\u00e9dito, lan\u00e7ar novos produtos e expandir o perfil de clientes para empresas de maior porte.\n\nTognini foi aluno do Insper entre 2014 e 2018, com apoio do programa de bolsas da institui\u00e7\u00e3o. \u201cVindo do interior de S\u00e3o Paulo, \u00e9 n\u00edtida a diferen\u00e7a do custo de vida, e ter feito parte do programa me deu uma tranquilidade e conforto para conseguir focar no que era mais importante durante a gradua\u00e7\u00e3o: os estudos e meu desenvolvimento\u201d, ele j\u00e1 declarou.\n\nFoi tamb\u00e9m um dos fundadores da Liga de Empreendedores, uma entidade estudantil na qual p\u00f4de conviver e trocar experi\u00eancias com outros alunos que, assim como ele, tinham interesse em tomar riscos e abrir um neg\u00f3cio.\n\nAntes de fundar a Conta Simples, que come\u00e7ou a tomar forma em 2019, montou uma outra fintech, que n\u00e3o prosperou. Agora, celebra os bons resultados da empresa. \u201cEstamos hoje entre as principais fintechs e startups do ecossistema brasileiro, com uma base relevante e n\u00fameros fortes.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ESTUDANTES DO INSPER DESENVOLVEM APP PARA FACILITAR AGENDAMENTO DE QUADRAS DE BEACH TENNIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/estudantes-do-insper-desenvolvem-app-para-facilitar-agendamento-de-quadras-de-beach-tennis/\n\nO beach tennis \u00e9 um esporte que surgiu na It\u00e1lia, em 1987, mas s\u00f3 come\u00e7ou a se profissionalizar em 1996, quando a Federa\u00e7\u00e3o Internacional de T\u00eanis estabeleceu as regras para sua pr\u00e1tica. A modalidade combina elementos do t\u00eanis tradicional, do v\u00f4lei de praia, do badminton e do frescobol. As diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00eanis convencional est\u00e3o na raquete, na bola e na quadra, que \u00e9 de areia \u2014 da\u00ed o nome beach tennis, que remete \u00e0 sua natureza de esporte de praia.\n\nOu melhor: um esporte de praia que n\u00e3o necessariamente precisa de praia. Diferentemente do que sugere seu nome, o t\u00eanis de praia pode ser praticado n\u00e3o somente em cidades litor\u00e2neas, mas tamb\u00e9m em qualquer lugar onde haja uma quadra de areia apropriada. E a modalidade vem conquistando adeptos por aqui. A Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de T\u00eanis estima que 1,1 milh\u00e3o de pessoas pratiquem o esporte no pa\u00eds. Somente no estado de S\u00e3o Paulo, em setembro de 2021, estimava-se haver 700 quadras de beach tennis.\n\nUma dor de cabe\u00e7a comum aos praticantes do esporte \u00e9 alugar uma quadra. \u00c9 preciso ligar ou mandar mensagem para a empresa que administra a quadra e agendar a loca\u00e7\u00e3o. Muitas vezes, as respostas demoram, o que dificulta combinar um jogo com amigos no dia e no hor\u00e1rio pretendidos. Foi pensando nisso que Pedro Henrique Stanzani de Freitas, 20 anos, e Jo\u00e3o Chade, 19 anos, alunos do 4\u00ba semestre do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o do Insper, tiveram uma ideia: criar um aplicativo para facilitar o agendamento das quadras.\n\n\u201cA proposta \u00e9 desenvolver um aplicativo que ofere\u00e7a um diret\u00f3rio de quadras, com informa\u00e7\u00f5es sobre sua localiza\u00e7\u00e3o e disponibilidade. Com no m\u00e1ximo tr\u00eas cliques, os usu\u00e1rios poder\u00e3o fazer a reserva de uma quadra pr\u00f3xima. Bastar\u00e1 selecionar o dia e o hor\u00e1rio desejados, confirmar e pronto\u201d, diz Chade, que teve a ideia de criar o app depois de ele pr\u00f3prio perder muito tempo tentando alugar uma quadra para jogar futebol society com amigos.\n\nOs dois estudantes decidiram focar o aplicativo na loca\u00e7\u00e3o de quadras para o beach tennis por enxergar um potencial de expans\u00e3o desse esporte no pa\u00eds. E inscreveram o projeto na Startup Week, evento imersivo realizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha e que proporciona aos alunos e ex-alunos da escola a oportunidade de desenvolverem ideias de neg\u00f3cios desde sua concep\u00e7\u00e3o at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um produto vi\u00e1vel m\u00ednimo (MVP). A 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Startup Week aconteceu entre os dias 23 e 27 de outubro \u2014 e o projeto Chade e Stanzani se sagrou vencedor.\n\nAo longo de cinco dias da Startup Week, os participantes aprendem sobre o processo empreendedor de forma estruturada. No primeiro dia, engajam-se em din\u00e2micas para mapear o p\u00fablico-alvo, o nicho de mercado e o perfil do cliente. No segundo dia, realizam pesquisas aprofundadas para compreender melhor o p\u00fablico-alvo do empreendimento. O terceiro dia \u00e9 dedicado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do mercado de atua\u00e7\u00e3o, com foco na identifica\u00e7\u00e3o das dificuldades desse nicho espec\u00edfico e na elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de solu\u00e7\u00e3o para os desafios enfrentados pelos clientes. No quarto dia, partem para a fase de implementa\u00e7\u00e3o, buscando solucionar os problemas identificados por meio do teste das solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas. No quinto e \u00faltimo dia, fazem pitches para apresentar seus projetos a uma banca avaliadora, que examina as solu\u00e7\u00f5es propostas. A escolha do projeto vencedor da Startup Week \u00e9 feita com base nos votos das equipes participantes (que n\u00e3o podem votar em seu pr\u00f3prio projeto) e da banca avaliadora.\n\nPara Stanzani, a participa\u00e7\u00e3o na Startup Week ajudou a amadurecer a ideia do neg\u00f3cio, j\u00e1 que tanto ele quanto Chade s\u00e3o \u201cempreendedores de primeira viagem\u201d. \u201cComo fazemos o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, nossa tend\u00eancia \u00e9 focar excessivamente no produto. Desde o in\u00edcio pensamos em como transformar nossas ideias em um aplicativo. No entanto, na Startup Week entendemos que no princ\u00edpio de tudo a \u00eanfase deve ser na compreens\u00e3o da dor do usu\u00e1rio que queremos resolver\u201d, diz o aluno.\n\nQuando participaram do evento imersivo, Stanzani e Chade inscreveram o projeto com o nome provis\u00f3rio de Quick Beach. Agora definiram o nome do aplicativo: Netz. Os dois estudantes dizem que ainda est\u00e3o no in\u00edcio da trajet\u00f3ria empreendedora e que continuam recebendo insights valiosos da equipe do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper. Um dos pontos que a dupla ainda precisa definir \u00e9 o modelo de receita. \u201cTemos estudado algumas possibilidades. Talvez cobrar uma taxa por agendamento, ou adotar um modelo de software as a service na gest\u00e3o das quadras. Estamos conversando com administradores das quadras e com praticantes do beach tennis para definir o melhor modelo de neg\u00f3cio\u201d, diz Stanzani.\n\nOs alunos pretendem aproveitar agora o per\u00edodo de f\u00e9rias escolares para \u201cdar um g\u00e1s\u201d no empreendimento. A expectativa \u00e9 disponibilizar uma vers\u00e3o inicial de aplicativo at\u00e9 janeiro de 2024, para come\u00e7ar a receber o feedback dos usu\u00e1rios e aprimorar o prot\u00f3tipo. Independentemente de o neg\u00f3cio prosperar ou n\u00e3o, os estudantes afirmam que j\u00e1 ganharam muito com a experi\u00eancia, pela oportunidade que est\u00e3o tendo de aplicar na pr\u00e1tica o que aprendem no curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. \u201cPor ser um aplicativo, um produto tecnol\u00f3gico, dedicamos um tempo significativo \u00e0 programa\u00e7\u00e3o, colocando em pr\u00e1tica os conhecimentos adquiridos no curso\u201d, diz Chade\n\nOs estudantes destacam, al\u00e9m disso, a oportunidade de desenvolver a veia empreendedora que estava latente. \u201cAntes de iniciarmos esse projeto, eu j\u00e1 me interessava por startups e empreendedorismo e lia bastante sobre o tema. Podemos ler quantos livros forem, mas s\u00f3 aprendemos de fato quando colocamos a m\u00e3o na massa. \u00c9 o que est\u00e1 acontecendo agora\u201d, afirma Stanzani.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ENCERRAMENTO DO REP EVIDENCIA PROTAGONISMO DE ALUNOS DO INSPER NA SOLU\u00c7\u00c3O DE PROBLEMAS REAIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o:15/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/encerramento-do-rep-evidencia-protagonismo-de-alunos-do-insper-na-solucao-de-problemas-reais/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nO Insper realizou, nesta quinta-feira (14), o encerramento da disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP) do segundo semestre de 2023. Estudantes do 6\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o foram premiados pelos trabalhos desenvolvidos na disciplina, que tem como principal objetivo mesclar o lado acad\u00eamico com temas relevantes e dilemas do mundo real.\n\nAna Diniz, coordenadora do curso de Administra\u00e7\u00e3o do Insper, relata como a viv\u00eancia ao longo do semestre auxilia os estudantes no mercado de trabalho. \u201cO REP \u00e9 uma disciplina inovadora oferecida para os alunos e alunas de Administra\u00e7\u00e3o do Insper. Ele ocorre no 6\u00ba semestre com o objetivo de que os alunos produzam respostas para problemas reais enfrentados pelas organiza\u00e7\u00f5es e assim consigam contribuir para ampliar o valor dessas organiza\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo que aprendem importante conceitos e t\u00e9cnicas da \u00e1rea de opera\u00e7\u00f5es.\u201d\n\nAo longo do semestre, 131 alunos se dividiram em 29 grupos para desenvolver solu\u00e7\u00f5es para diversas empresas parceiras do Insper. Os estudantes tiveram o aux\u00edlio de mentores na tomada das melhores decis\u00f5es.\n\n\u201cOs mentores s\u00e3o consultores ou executivos, pessoas experientes, que j\u00e1 t\u00eam um background grande de projetos. Nesta edi\u00e7\u00e3o do REP, 28 mentores ajudaram os alunos a terem um olhar mais pr\u00e1tico para resolver problemas complexos das empresas, desenvolvendo habilidades e compet\u00eancias importantes para o mercado de trabalho\u201d, explica Carolina Fouad Kamhawy, coordenadora executiva do REP e gerente de inova\u00e7\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha.\n\nTodo o conhecimento adquirido pelos estudantes no REP faz com que eles larguem na frente na busca de uma oportunidade de trabalho. \u201cDurante toda a experi\u00eancia do REP, os alunos t\u00eam contato com as empresas e os seus problemas. Essa \u00e9 uma realidade que eles v\u00e3o enfrentar nos est\u00e1gios e futuros empregos. 80% dos alunos que conclu\u00edram o REP neste ano j\u00e1 est\u00e3o com um est\u00e1gio fechado ou at\u00e9 mesmo em um emprego\u201d, diz Flavia Piazza, ex-coordenadora do curso de Administra\u00e7\u00e3o e que liderou o projeto no in\u00edcio do segundo semestre deste ano.\n\n \n\nPremia\u00e7\u00f5es\n\nForam premiados os cinco projetos que obtiveram as melhores notas, em uma avalia\u00e7\u00e3o conjunta da banca de professores e mentores. \u201cA avalia\u00e7\u00e3o dos grupos \u00e9 feita em cinco etapas: as notas das bancas (intermedi\u00e1ria e final), uma prova sobre o m\u00e9todo utilizado na disciplina e outras duas notas dadas pelos mentores, envolvendo um relat\u00f3rio e uma avalia\u00e7\u00e3o individual de cada aluno\u201d, explica F\u00e1bio Tescari, professor respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o dos projetos.\n\nO grande vencedor foi o grupo integrado por David Solomon Plese Waitzberg, Gabriela Ji Soo Yuh, Isabelle Bogari Akl, Juliana Shiba Ohara e Vinicius Augusto Salvetti Areco Chaves. A equipe analisou um problema identificado na empresa Saint-Gobain. \u201cNosso desafio era trazer solu\u00e7\u00f5es para a perda financeira atrelada \u00e0s horas extras dos colaboradores. O grande problema foi entender a rotina e a opera\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica. Para tentar resolver isso, uma das solu\u00e7\u00f5es propostas pelo grupo foi a implementa\u00e7\u00e3o de novas a\u00e7\u00f5es disciplinares por parte da empresa\u201d, explica Gabriela.\n\nOutras duas premia\u00e7\u00f5es entregues na cerim\u00f4nia foram o Green Belt e o Yellow Belt, concedidas aos estudantes com m\u00e9dia final na disciplina acima de 7. O aluno Lucas Cabrera, um dos reconhecidos da noite, relata que o desafio encontrado por ele e seu grupo envolvia o processo de tomada de decis\u00f5es da empresa analisada. \u201cPara resolver o desafio sugerimos, por exemplo, a revis\u00e3o da tomada de decis\u00e3o, passando da matriz para a viv\u00eancia dos vendedores, criando metas mais justas\u201d, conta.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PFE DO INSPER APRESENTA TRABALHOS DE IMPACTO SOCIAL E QUE GERAM VALOR PARA EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pfe-do-insper-apresenta-trabalhos-de-impacto-social-e-que-geram-valor-para-empresas/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nIntegrar diferentes \u00e1reas de conhecimento, desenvolver compet\u00eancias te\u00f3ricas e t\u00e9cnicas, saber trabalhar em equipe, ter capacidade anal\u00edtica para melhor entendimento do contexto social, econ\u00f4mico e ambiental s\u00e3o atributos cada vez mais exigidos de profissionais da engenharia. No Insper, o Projeto Final de Engenharia (PFE) constitui uma oportunidade para estudantes se inserirem no dia a dia do mercado, compreenderem desafios de diferentes organiza\u00e7\u00f5es e contribu\u00edrem positivamente para a sociedade.\n\nNo evento de encerramento do PFE do segundo semestre de 2023, que aconteceu dia 18 de dezembro, estudantes das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 cursos recentemente acreditados pela ABET \u2014 apresentaram trabalhos desenvolvidos para institui\u00e7\u00f5es privadas e do terceiro setor que trazem impacto social e geram valor para as empresas.\n\n\u201cOs cursos de Engenharia do Insper come\u00e7aram em 2015 com uma proposta diferente do que havia no Brasil. N\u00e3o quer\u00edamos que nossos alunos fizessem um trabalho de conclus\u00e3o de curso tradicional, que os obrigassem a ficar estudando algo que n\u00e3o gerasse necessariamente um valor\u201d, explica o professor Raul Ikeda, um dos coordenadores do PFE. \u201cPor isso, as Engenharias daqui nasceram diferentes, fazendo o aluno colocar a m\u00e3o na massa desde o primeiro semestre e dando a oportunidade de terem uma viv\u00eancia com as empresas para uma experi\u00eancia real da vida profissional.\u201d\n\nA edi\u00e7\u00e3o do segundo semestre de 2023 contou com a participa\u00e7\u00e3o de 71 estudantes e teve 19 projetos apresentados \u2014 maior n\u00famero desde o in\u00edcio do programa, em 2018. Os trabalhos tinham naturezas muito diversas, desde um modelo de precifica\u00e7\u00e3o desenvolvido em Python para calcular ativos com base no risco percebido por investidores at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um sistema de conex\u00e3o interna de comunica\u00e7\u00e3o de dados para uma comunidade ind\u00edgena no Xingu.\n\n\u201cNosso projeto foi desenvolvido para a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 internet pelo povo kamaiur\u00e1, no Xingu. O objetivo principal era expandir a estrutura de rede a fim de ajud\u00e1-los, por exemplo, a se comunicarem com o polo base no Posto Leonardo em casos de urg\u00eancia m\u00e9dica\u201d, diz Francisco Janela, que esteve no Xingu com Bernardo Capoferri, Davi de Souza e Paulo Chade, alunos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. \u201cAl\u00e9m disso, nos preocupamos muito em assegurar autonomia do projeto para eles, capacitando a comunidade a operar tudo aquilo que a gente levou\u201d, afirma Francisco.\n\nO grupo de Beatriz Bobrow, da Engenharia Mec\u00e2nica, Ellen Shen, Ivan Barros e Jo\u00e3o Zsigmond, da Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, desenvolveu um sistema para visualiza\u00e7\u00e3o de dados hist\u00f3ricos de mulheres microempreendedoras de baixa renda, com o objetivo de auxiliar na tomada de decis\u00f5es e em projetos de educa\u00e7\u00e3o financeira. \u201cTivemos uma intera\u00e7\u00e3o muito boa com a IBM, empresa respons\u00e1vel pelo projeto, e com os orientadores aqui do Insper. Participar desse trabalho foi importante porque nos deu uma grande no\u00e7\u00e3o de mercado e entendimento de como as coisas realmente funcionam. Foi muito produtivo para todos n\u00f3s\u201d, diz Beatriz.\n\nO desafio proposto para o grupo de Flor\u00eancia Kramer e Augusto Ribeiro, da Engenharia Mec\u00e2nica, e Rodrigo Barros e Daniel Parnes, da Engenharia Mecatr\u00f4nica, era criar uma nova forma de fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3rteses que pudessem torn\u00e1-las mais leves, resistentes e com custo pr\u00f3ximo ou inferior aos modelos convencionais. \u201cNosso projeto, em parceria com a AACD, era estudar a viabilidade da fabrica\u00e7\u00e3o de \u00f3rteses de tornozelo com impress\u00e3o 3D e que fossem mais baratas, al\u00e9m de desenvolver o design delas. Conseguimos imprimir modelos muito interessantes que, com mais alguns ajustes, poder\u00e3o entrar em linha de produ\u00e7\u00e3o\u201d, explica Rodrigo. \u201cConseguimos tamb\u00e9m entender a rotina dos t\u00e9cnicos e aprender como a oficina de \u00f3rteses funciona. Poder implementar uma nova tecnologia que vai auxiliar muitas pessoas foi bem legal\u201d, diz Flor\u00eancia.\n\nSobre o PFE\n\nO Projeto Final de Engenharia \u00e9 a vers\u00e3o do Insper para o trabalho de conclus\u00e3o de curso. A disciplina do 8\u00ba semestre da gradua\u00e7\u00e3o permite aos alunos aplicar os conhecimentos adquiridos ao longo da gradua\u00e7\u00e3o a fim de contribuir para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais, trazidos por empresas parceiras da escola.\n\nIntegrado tamb\u00e9m ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, o PFE \u00e9 um importante mecanismo da Engenharia do Insper para formar alunos que n\u00e3o s\u00f3 tenham um conhecimento t\u00e9cnico, mas que sejam tamb\u00e9m capazes de criar, desenhar, empreender, trabalhar em equipe e propor solu\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas com boa comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cO Hub aproxima os problemas reais, que est\u00e3o em empresas e institui\u00e7\u00f5es diversas, para os alunos do Insper resolverem. Al\u00e9m disso, nossos estudantes tamb\u00e9m podem seguir uma trilha de empreendedorismo e transformar em neg\u00f3cios os projetos que est\u00e3o desenvolvendo\u201d, afirma Rodrigo Amantea, coordenador do Hub.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "LAN\u00c7AMENTO DO CENTRO DE CI\u00caNCIA PARA A LONGEVIDADE TRAZ PANORAMA E PERSPECTIVAS PARA QUALIDADE DE VIDA DA POPULA\u00c7\u00c3O 60+\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 05/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/lancamento-do-centro-de-ciencia-para-a-longevidade-traz-panorama-e-perspectivas-para-qualidade-de-vida-da-populacao-60/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nNo dia 29 de novembro o Insper recebeu especialistas de diferentes \u00e1reas de conhecimento para falar sobre a jornada de envelhecimento do Brasil. O evento marcou o lan\u00e7amento do Centro de Ci\u00eancia para a Longevidade, uma iniciativa do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper e do InovaHC, N\u00facleo de Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica do Hospital das Cl\u00ednicas da FMUSP.\n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), o pa\u00eds dever\u00e1 contar com uma popula\u00e7\u00e3o de mais 15 milh\u00f5es de idosos at\u00e9 2050. Nesse contexto, \u00e9 cada vez mais importante pensar no crescimento da chamada economia prateada, setor que busca atender \u00e0s necessidades de pessoas acima dos 60 anos. No evento, especialistas em sa\u00fade, demografia e economia analisaram os desafios desse cen\u00e1rio e como o Centro pode contribuir para essa trajet\u00f3ria.\n\nA abertura contou com falas de Marcelo Orticelli, vice-presidente do Insper, Jos\u00e9 Marcelo Amatuzzi de Oliveira, diretor-presidente do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz e Marco Bego, Chief Innovation Officer do InovaHC. Foi abordada a tend\u00eancia de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o e as particularidades no cuidado dos idosos, frisando a import\u00e2ncia da parceria para olhar para tal mudan\u00e7a como uma oportunidade de considerar os cuidados com sa\u00fade para al\u00e9m da medicina, levando em conta tamb\u00e9m fatores econ\u00f4micos e sociais.\n\nAs apresenta\u00e7\u00f5es destacaram a import\u00e2ncia do cuidado centrado na pessoa, com diagn\u00f3stico precoce, preven\u00e7\u00e3o e monitoramento remoto, e os hospitais pensados como locais para cuidados de alta complexidade, mas com  uma rela\u00e7\u00e3o de bom custo-benef\u00edcio para a popula\u00e7\u00e3o.\n\nO evento contou tamb\u00e9m com um painel do professor C\u00e1ssio Maldonado Turra, economista e doutor em Demografia, que trouxe dados sobre o cen\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que est\u00e1 em processo de envelhecimento puxado pela queda na taxa de fecundidade e aumento da longevidade, entre outros fatores.\n\nO professor falou sobre como o aumento da longevidade a partir da d\u00e9cada de 40 e o aumento do controle sobre a alta mortalidade contribuiu para o desenvolvimento dos sistemas pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais, com avan\u00e7os na urbaniza\u00e7\u00e3o e na tecnologia, industrializa\u00e7\u00e3o, investimentos em educa\u00e7\u00e3o, entre outros.\n\nLongevidade e sa\u00fade\n\nA apresenta\u00e7\u00e3o foi seguida de um painel com participa\u00e7\u00e3o de Linamara Rizzo Battistella, professora titular de Fisiatria da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo; \u00c1lvaro Avezum, diretor do Centro Internacional de Pesquisa do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz; Paulo Furquim, professor titular do Insper e coordenador do Centro de Regula\u00e7\u00e3o e Democracia (CRD) e Paulo Amaral, professor do Insper, Ph.D. em Gen\u00e9tica Molecular pela Universidade de Queensland, na Austr\u00e1lia, e um dos respons\u00e1veis pelo Cons\u00f3rcio.\n\nAmaral fez uma s\u00e9rie de perguntas aos demais participantes, gerando um debate em torno dos desafios que a longevidade crescente traz para a sociedade, tanto para economia quanto para a sa\u00fade, e as oportunidades que podem surgir em um cen\u00e1rio como esse. Linamara comentou que sa\u00fade \u00e9 uma quest\u00e3o biopsicossocial, ou seja, depende das condi\u00e7\u00f5es de moradia, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do acesso a tratamento m\u00e9dico e o sentido de pertencimento. Isso tudo determina como o indiv\u00edduo ser\u00e1 no envelhecimento.\n\nLogo depois, \u00c1lvaro Avezum afirmou que busca ser otimista em rela\u00e7\u00e3o ao tema, mas baseado em pesquisas e dados. Segundo ele, \u00e9 poss\u00edvel aumentar a longevidade evitando dez fatores de risco: tabagismo, press\u00e3o alta, baixa escolaridade, obesidade abdominal, diabetes, redu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a muscular, sedentarismo, consumo de \u00e1lcool, alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o-saud\u00e1vel e polui\u00e7\u00e3o. Por fim, Paulo Furquim falou sobre os objetivos do Centro, a import\u00e2ncia da pesquisa para a \u00e1rea e como o aumento da longevidade traz desafios de aloca\u00e7\u00e3o de recursos para a pesquisa destinada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais velha.\n\n \n\nInova\u00e7\u00e3o para gerar solu\u00e7\u00f5es\n\nO bate-papo foi seguido da apresenta\u00e7\u00e3o do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o de Seniortechs. Voltada para startups que atuam com foco na popula\u00e7\u00e3o 60+, a iniciativa tem como objetivo apoiar essas organiza\u00e7\u00f5es na revis\u00e3o de seus processos e do modelo de neg\u00f3cio por meio de mentorias, contribuindo dessa forma para a gera\u00e7\u00e3o de novas solu\u00e7\u00f5es para a terceira idade.\n\nAs mentorias ser\u00e3o conduzidas por um time multidisciplinar composto por profissionais do   Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz, Insper e InovaHC nas \u00e1reas m\u00e9dica, engenharia, economia, publicidade e marketing digital e de an\u00e1lise e estudos para empresas.\n\nA programa\u00e7\u00e3o foi encerrada com a apresenta\u00e7\u00e3o de pitches de seniortechs e uma feira de longevidade, durante a qual os participantes puderam trocar experi\u00eancias e exercitar o networking estrat\u00e9gico para a constru\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INSPER E A.C. CAMARGO V\u00c3O CRIAR PROT\u00d3TIPO DE DISPOSITIVO QUE FACILITA PROCEDIMENTOS DE BI\u00d3PSIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 15/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-e-a-c-camargo-vao-criar-prototipo-de-dispositivo-que-facilita-procedimentos-de-biopsia/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nUm Projeto Final de Engenharia entregue em 2021 ser\u00e1 transformado em prot\u00f3tipo, por meio do Inova Projetos, do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, do Insper, para que seja utilizado, depois de testes cl\u00ednicos, nos procedimentos de bi\u00f3psia guiados por tomografia dos pacientes do A.C. Camargo Cancer Center. O PFE, que faz parte do curr\u00edculo de gradua\u00e7\u00e3o em engenharia, \u00e9 elaborado para empresas parceiras que trazem problemas reais a serem resolvidos pelos alunos ao longo de seis meses de trabalho, possibilitando assim que seja desenvolvida uma s\u00e9rie de compet\u00eancias.\n\nNessa entrega espec\u00edfica, os alunos criaram uma solu\u00e7\u00e3o para melhorar o procedimento de bi\u00f3psia em rela\u00e7\u00e3o ao posicionamento da agulha. Para isso, projetaram um dispositivo que mostra a angula\u00e7\u00e3o correta da agulha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pele dos pacientes, facilitando a vida do radiologista e tornando o procedimento mais preciso e com menos riscos de complica\u00e7\u00e3o. A agulha faz a pun\u00e7\u00e3o, que, na medicina, significa a introdu\u00e7\u00e3o de um instrumento em um tecido vivo, a fim de retirar, por exemplo, l\u00edquido ou pus.\n\n\u201cO problema \u00e9 que o m\u00e9dico precisa sozinho acertar essa angula\u00e7\u00e3o, sem contar com nenhum aux\u00edlio, dependendo somente da sua experi\u00eancia e das suas habilidades. Um erro nisso, como o posicionamento incorreto da agulha durante o procedimento, pode levar \u00e0 necessidade de reposicionar a agulha e, consequentemente, a les\u00f5es no paciente\u201d, diz Raphael Galdino, professor de engenharia do Insper e orientador desse projeto em parceria com o A.C. Camargo. Segundo o professor, a solu\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do PFE, foi testada somente em phantom (simulador de tecido biol\u00f3gico), com o objetivo de se aproximar das condi\u00e7\u00f5es observadas no atendimento a um paciente. \u201cTecnicamente, a solu\u00e7\u00e3o se mostrou vi\u00e1vel, mas agora \u00e9 preciso transform\u00e1-la em um prot\u00f3tipo para que possa ser testada no dia a dia pelos radiologistas. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 produzir um dispositivo eletr\u00f4nico que aponte o \u00e2ngulo ideal de posicionamento da agulha\u201d, explica.\n\nO Inova Projetos permite que as solu\u00e7\u00f5es exploradas nos PFEs, cujo n\u00edvel de maturidade \u00e9 inicial, possam avan\u00e7ar na escala de desenvolvimento de um produto ou servi\u00e7o. \u201cNo PFE, ficamos no \u00e2mbito das alternativas de solu\u00e7\u00e3o para determinado problema, mas n\u00e3o chegamos a um produto ou servi\u00e7o que efetivamente seja a solu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no Inova, por meio do investimento do parceiro, que neste caso \u00e9 o A.C.Camargo, podemos avan\u00e7ar no desenvolvimento, com a produ\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo\u201d, observa Galdino.\n\nO PFE funciona, na pr\u00e1tica, como o primeiro passo da inova\u00e7\u00e3o, podendo avan\u00e7ar no Insper para o Inova no caso de haver interesse da empresa parceira no seu desenvolvimento. Entre PFE e Inova, a inova\u00e7\u00e3o costuma ter um per\u00edodo de desenvolvimento de um ano e meio, j\u00e1 que s\u00e3o seis meses para o Projeto Final de Engenharia e o restante para o trabalho do Inova, que continua sendo feito pelos alunos. Para o parceiro, \u00e9 interessante que a inova\u00e7\u00e3o nas\u00e7a no PFE por n\u00e3o haver esse custo inicial para ele, j\u00e1 que esse trabalho faz parte da gradua\u00e7\u00e3o.\n\nNo Brasil, considerando somente o c\u00e2ncer de mama, o segundo que mais acomete as mulheres, a estimativa \u00e9 que tenham surgido 66,2 mil casos no ano passado, de acordo com o Instituto Nacional de C\u00e2ncer. J\u00e1 a estimativa de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata, um dos mais comuns entre os homens, foi de 65,8 mil casos novos em 2022, segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\n \n\nAcordo de coopera\u00e7\u00e3o\n\nO Insper e o A.C. Camargo Cancer Center t\u00eam um acordo assinado de coopera\u00e7\u00e3o de pesquisa e desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico que prev\u00ea apoio m\u00fatuo para desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es relacionadas ao combate ao c\u00e2ncer. Faz parte dele um programa cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico de coopera\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio para execu\u00e7\u00e3o de atividades de pesquisa e desenvolvimento, capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos e absor\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de tecnologia.\n\nO A.C. Camargo Cancer Center faz mensalmente cerca de 20 mil exames de diagn\u00f3stico por imagem. A institui\u00e7\u00e3o conta com uma estrutura formada por mais de 100 m\u00e9dicos e diferentes equipamentos de imagem, como radiografia, mamografia, ultrassonografia e tomografia computadorizada. O departamento de imagem do hospital est\u00e1 envolvido em diversas atividades de pesquisa, incluindo inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INSPER E IPT REALIZAM PROGRAMA PARA UNIR CIENTISTAS E ESPECIALISTAS EM NEG\u00d3CIOS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 08/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/insper-e-ipt-realizam-programa-para-unir-cientistas-e-especialistas-em-negocios/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nFazer a ponte entre cientistas e profissionais t\u00e9cnicos com especialistas em neg\u00f3cios e empreendedorismo para alavancar startups disruptivas. Esse foi o principal objetivo da primeira edi\u00e7\u00e3o do Programa de Matchmaking de Empreendedores, realizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper em parceria com o Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica (IPT).\n\nFinalizado em novembro, o programa, com pouco mais de tr\u00eas meses de dura\u00e7\u00e3o, contou com a participa\u00e7\u00e3o de 17 startups early stage (em est\u00e1gio inicial) focadas em intelig\u00eancia artificial e biotecnologia, selecionadas pelo IPT, e de 64 alunos e ex-alunos do Insper. A l\u00f3gica foi unir cientistas, programadores e outros profissionais com alta compet\u00eancia t\u00e9cnica, que est\u00e3o desenvolvendo seus produtos e n\u00e3o possuem como s\u00f3cio algu\u00e9m de neg\u00f3cios com potencial empreendedor.\n\n\u201cO resultado foi muito positivo e praticamente metade das startups registra avan\u00e7os de v\u00e1rios tipos, desde a contrata\u00e7\u00e3o de alunos e ex-alunos, mentoria e at\u00e9 mesmo conversas avan\u00e7adas para compor sociedade\u201d, diz Thomaz Martins, coordenador de Empreendedorismo do Hub do Insper.\n\nA ideia do programa surgiu de um constante movimento por busca de inova\u00e7\u00e3o feito pelo Hub. \u201cEstamos sempre nos aproximando de atores que trabalham com inova\u00e7\u00e3o disruptiva e tecnologia. N\u00f3s nos conectamos com o IPT e percebemos essa dificuldade com a vis\u00e3o de neg\u00f3cios em algumas pessoas mais t\u00e9cnicas. Por outro lado, no Insper temos pessoas com forma\u00e7\u00e3o em neg\u00f3cios e experi\u00eancia no mercado, com vontade de empreender, mas que n\u00e3o t\u00eam total dom\u00ednio t\u00e9cnico para criar uma tecnologia disruptiva. Percebemos que eram conhecimentos complementares e tivemos a ideia de criar um programa para juntar esses perfis\u201d, explica Gabriela Ortigossa, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o do programa.\n\nPara ela, trata-se de complementaridade: uma startup de base tecnol\u00f3gica precisa de algu\u00e9m de gest\u00e3o para fazer sucesso. \u201cPor isso, pensamos em maneiras de unir as duas frentes e, junto com o IPT, fizemos uma sele\u00e7\u00e3o baseada em motiva\u00e7\u00e3o para empreender. Coletamos informa\u00e7\u00f5es como forma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancias no mercado, \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e prop\u00f3sito. Fizemos um pr\u00e9-matching e juntamos as pessoas que mais faziam sentido.\u201d\n\nCom as conex\u00f5es direcionadas, os participantes do programa receberam uma sugest\u00e3o inicial de conversa, em que cada startup deveria falar com tr\u00eas alunos ou ex-alunos do Insper. O primeiro passo foi um encontro virtual, que contou com uma palestra sobre forma\u00e7\u00e3o de times e sociedade. \u201cDemos cerca de um m\u00eas para eles conversarem e acompanhamos todo o processo. Depois, fizemos o evento presencial para ampliar ainda mais as conex\u00f5es. Nessa rodada de conversas ao vivo, todos tiveram contato. Por \u00faltimo, tivemos um novo encontro online para analisar os avan\u00e7os e aprendizados\u201d, explica Martins.\n\n \n\nResultados pr\u00e1ticos do programa\n\nDurante o processo, oito startups avan\u00e7aram nos relacionamentos com alunos e ex-alunos do Insper. Cinco delas est\u00e3o recebendo acompanhamento cont\u00ednuo, fazendo mentoria e t\u00eam o potencial de contratar os profissionais formados na escola. Em uma delas, isso j\u00e1 \u00e9 realidade e o executivo est\u00e1 ajudando a empresa a submeter um projeto na Fapesp (Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo) em busca de recursos para fomento do neg\u00f3cio.\n\nEm outras duas startups, as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o avan\u00e7adas para a forma\u00e7\u00e3o de sociedade. \u201cFicamos felizes com os resultados. Foi uma oportunidade valiosa de encontros, j\u00e1 que, provavelmente, essas pessoas n\u00e3o se relacionariam no dia a dia\u201d, diz Martins.\n\nA expectativa \u00e9 que haja continuidade do Programa de Matchmaking de Empreendedores em 2024. Segundo Martins, esse projeto-piloto ajudou o Insper e o IPT a compreenderem as oportunidades dos encontros. \u201cAgora vamos analisar, entender o que funcionou, para aprender com esses elementos e criar um programa ainda mais estruturado para o pr\u00f3ximo ano. A ideia \u00e9 fazer novos ciclos e fomentar esses encontros para que todo ecossistema brasileiros cres\u00e7a e tenhamos cada vez mais startups disruptivas baseadas em estruturas com complementaridade entre os s\u00f3cios\u201d, afirma Martins.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EX-ALUNOS DO CURSO DE EMPREENDEDORISMO DO INSPER SE DESTACARAM NA WEB SUMMIT\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 21/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/ex-alunos-do-curso-de-empreendedorismo-do-insper-se-destacaram-na-web-summit/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nPela primeira vez, uma empresa latino-americana sagrou-se vencedora em um concurso na Web Summit, a maior confer\u00eancia de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo da Europa. O evento, realizado anualmente desde 2009, inclui o Pitch, uma competi\u00e7\u00e3o entre startups que, durante tr\u00eas dias, disputaram ao vivo o pr\u00eamio de melhor pitch \u2014 apresenta\u00e7\u00e3o concisa e persuasiva feita por empreendedores a potenciais investidores, parceiros de neg\u00f3cios ou clientes. Na edi\u00e7\u00e3o de 2023, que aconteceu entre 11 e 14 de novembro em Lisboa, Portugal, foram 2.608 empresas inscritas, das quais 105 se qualificaram para a disputa de pitches. E a grande vencedora foi a Inspira, uma legaltech (startup da \u00e1rea jur\u00eddica) brasileira fundada por tr\u00eas ex-alunos do curso Empreendedorismo em A\u00e7\u00e3o, no Insper.\n\nRafael Grimaldi, CEO e cofundador da Inspira, conta que o pr\u00eamio foi uma surpresa. \u201cFoi bastante inesperado, pois nunca houve uma startup latino-americana, muito menos uma legaltech, que tivesse chegado ao final da competi\u00e7\u00e3o\u201d, diz. \u201cMas foi maravilhoso, um reconhecimento que mostra que conseguimos construir algo legal.\u201d A escolha do melhor pitch em Lisboa foi feita por uma banca de jurados e pelo p\u00fablico.\n\nFundada por Grimaldi e dois s\u00f3cios, Cau\u00ea Amaral e Henrique Ferreira, a Inspira \u00e9 uma plataforma que permite pesquisas sobre jurisprud\u00eancia de forma automatizada, gerando relat\u00f3rios e insights a partir dos dados de mais de 32 tribunais brasileiros. \u201cNossa vis\u00e3o sempre foi a de ajudar o advogado a trabalhar melhor, de um lado, e auxiliar o pa\u00eds a ter um custo jur\u00eddico menor, de outro\u201d, afirma Grimaldi. \u201cNosso sistema jur\u00eddico ainda \u00e9 pesado e lento, e queremos ajud\u00e1-lo a tornar-se mais eficiente.\u201d E n\u00e3o falta oportunidade para isso: o Brasil, ele lembra, \u00e9 o pa\u00eds com maior n\u00famero de advogados no mundo proporcionalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \u2014 e o que mais gasta com o Judici\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao PIB.\n\nA ideia de empreender nessa \u00e1rea surgiu quando Grimaldi e seus s\u00f3cios ainda trabalhavam em um escrit\u00f3rio de advocacia, onde se conheceram e atuaram juntos entre 2014 e 2018. Mas foi em 2019 que os primeiros passos come\u00e7aram a ser dados. Grimaldi havia deixado o escrit\u00f3rio e trabalhava na Endeavor, rede de empreendedores que, na \u00e9poca, estava instalada no pr\u00e9dio do Insper. \u201cDei sorte porque a Endeavor tinha v\u00e1rias parcerias com o Insper para oferecer cursos\u201d, lembra.\n\nFoi assim que ele decidiu fazer o curso Empreendedorismo em A\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o coordenado pelo professor Daniel Ibri e realizado pelo Centro de Empreendedorismo (Cemp) do Insper. \u201cQuando vi a programa\u00e7\u00e3o do curso, pensei que era a oportunidade ideal para \u2018brincar de empreender\u2019 e explorar as ideias que eu j\u00e1 tinha\u201d, conta Grimaldi. Ele chamou seus hoje dois s\u00f3cios para tamb\u00e9m participarem do curso, que come\u00e7ou em outubro de 2019 e teve tr\u00eas meses de dura\u00e7\u00e3o \u2014 que, ali\u00e1s, foram bem intensos. \u201cJ\u00e1 na primeira aula, o Daniel [Ibri] disse que t\u00ednhamos de trazer uma ideia na aula seguinte e que ir\u00edamos sair dali j\u00e1 com prot\u00f3tipos\u201d, lembra.\n\nSegundo Grimaldi, mais do que simplesmente assistir a aulas, os alunos eram, desde o in\u00edcio, incentivados a tirar as ideias do papel. \u201cN\u00f3s devemos muito ao Insper. Se ningu\u00e9m tivesse nos empurrado para gastar energia e incubar a ideia, tudo teria ficado s\u00f3 na cabe\u00e7a\u201d, afirma.\n\nA metodologia \u201cm\u00e3o na massa\u201d do curso, segundo Grimaldi, fez a diferen\u00e7a. Outro ponto relevante foi o apoio recebido dos professores. \u201c\u00c9 importante pegar todas as ideias e passar por uma mentoria organizada\u201d, diz. \u201cPara n\u00f3s, foi fundamental passar por esse processo, com uma metodologia de incubadora, quase como se fosse uma certificadora do que est\u00e1vamos fazendo.\u201d\n\nEstimulados pelos professores, Grimaldi e os s\u00f3cios come\u00e7aram a vender o primeiro prot\u00f3tipo ainda durante o curso. \u201cFomos seguindo passo a passo a metodologia, at\u00e9 chegar o momento em que t\u00ednhamos um produto\u201d, diz. \u201cAinda n\u00e3o havia nada de tecnologia, mas concebemos um prot\u00f3tipo e o Daniel sugeriu que j\u00e1 sa\u00edssemos para vender o servi\u00e7o\u201d. Foi assim que surgiu a Inspira.\n\nEm um primeiro momento, os empreendedores venderam, para escrit\u00f3rios de advocacia e clientes finais, um relat\u00f3rio de pesquisa de jurisprud\u00eancia. Para isso, come\u00e7aram a programar os primeiros crawlers(rastreadores para coleta de dados) e a juntar os dados judiciais em uma nuvem. Depois da pesquisa, os tr\u00eas geravam manualmente o relat\u00f3rio a ser entregue ao cliente. \u201cEsse produto logo come\u00e7ou a ter uma recorr\u00eancia, e vimos que era algo que tinha valor\u201d, diz Grimaldi. \u201cFoi assim que resolvemos desenvolver um software para agilizar o processo\u201d. H\u00e1 um ano e meio, o produto foi oficialmente lan\u00e7ado.\n\nHoje a Inspira conta com uma plataforma que gera os relat\u00f3rios para os clientes de forma automatizada. A ideia, com o tempo, \u00e9 expandir os servi\u00e7os. \u201cDesde a premia\u00e7\u00e3o na Web Summit, come\u00e7amos a receber contatos de investidores brasileiros, latino-americanos, europeus e norte-americanos, al\u00e9m de uma empresa governamental\u201d, diz Grimaldi. Segundo ele, o plano \u00e9 que o produto seja um assistente completo na vida do advogado ou de um jurista \u2014 e transforme o modo como se trabalha no setor jur\u00eddico. \u201cNossa ferramenta \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o dessa jornada\u201d, afirma.\n\n \n\nApoia a empreendedores\n\nEmbora o curso Empreendedorismo em A\u00e7\u00e3o n\u00e3o fa\u00e7a mais parte do portf\u00f3lio do Insper, a escola conta hoje com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha, que re\u00fane o Cemp e o hub.i9 (canal de conte\u00fado sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo) e promove inova\u00e7\u00e3o em parceria com empresas e institui\u00e7\u00f5es. \u201cO Hub tem a miss\u00e3o de conectar o ecossistema de empreendedores do Insper com o que h\u00e1 de mais inovador no mercado\u201d, diz Daniel Ibri, que atualmente \u00e9 professor de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo no Insper.\n\nSegundo ele, o objetivo segue sendo ajudar os alunos a exercitarem, desde o come\u00e7o, as suas ideias de neg\u00f3cio, dentro de empresas ou fundando o pr\u00f3prio empreendimento. \u201cO Insper foca muito no lado aplicado. \u00c9 o rigor acad\u00eamico aliado \u00e0 experi\u00eancia pr\u00e1tica de quem, de fato, tem essa viv\u00eancia no mercado.\u201d\n\nIbri se recorda da \u00e9poca em que era professor dos hoje s\u00f3cios da Inspira. \u201cTrouxemos pessoas do mercado para dar aulas e fizemos os alunos montarem uma parte do projeto e exporem para uma banca, que deu feedback\u201d, lembra. Hoje, no Hub de inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo, a integra\u00e7\u00e3o com diferentes \u00e1reas do Insper propicia um ambiente de colabora\u00e7\u00e3o. \u201cO Insper tem escola de engenharia, tem laborat\u00f3rio, por isso conseguimos desenvolver diversas experi\u00eancias juntos\u201d, diz Ibri. \u201cAl\u00e9m disso, procuramos entender a necessidade de cada aluno para adaptar o conhecimento e a did\u00e1tica para essa realidade.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP QUE TEM ALUMNUS DO INSPER COMO S\u00d3CIO FACILITA ACESSO A TRATAMENTOS \u00c0 BASE DE CANNABIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 01/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-que-tem-alumnus-do-insper-como-socio-facilita-acesso-a-tratamentos-a-base-de-cannabis/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi08&utm_smid=11028158-1-1\n\nNo primeiro semestre de 2023, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) concedeu 66.159 autoriza\u00e7\u00f5es para o uso de medicamento \u00e0 base da planta cannabis. Isso representa um aumento de 95% em rela\u00e7\u00e3o aos primeiros seis meses de 2022. O n\u00famero indica que a aceita\u00e7\u00e3o dessa linha de produtos tem aumentado rapidamente. Em 2015, por exemplo, a Anvisa havia dado apenas 850 autoriza\u00e7\u00f5es.\n\nNos \u00faltimos anos, a cannabis tem mostrado potencial para contribuir para o tratamento de uma s\u00e9rie de condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, entre as quais epilepsia, Alzheimer, Parkinson, dores cr\u00f4nicas, ins\u00f4nia, ansiedade e depress\u00e3o . S\u00e3o medicamentos que tendem a reduzir a necessidade de uso de alternativas como rem\u00e9dios opioides, benzodiazep\u00ednicos, antipsic\u00f3ticos, antidepressivos, anticonvulsivantes e hipn\u00f3ticos. Os dados indicam que eles podem reduzir em cerca de 20% as hospitaliza\u00e7\u00f5es e em 25% os \u00f3bitos por abuso de opioides.\n\nNo Brasil, at\u00e9 100 milh\u00f5es de pessoas poderiam ser beneficiadas, de alguma forma, por rem\u00e9dios que t\u00eam cannabis na f\u00f3rmula. Considerando as condi\u00e7\u00f5es atuais de acesso e as v\u00edtimas de doen\u00e7as para as quais os tratamentos j\u00e1 est\u00e3o bem consolidados junto \u00e0 comunidade m\u00e9dica, neste momento, o mercado potencial para esses produtos no pa\u00eds \u00e9 estimado em 13 milh\u00f5es de pessoas, diz Alberto Ferreira, alumnus do Insper, professor-convidado de um curso de educa\u00e7\u00e3o executiva da institui\u00e7\u00e3o e um dos coordenadores do Comit\u00ea Alumni de Empresas Familiares.\n\n\u201cHoje, aproximadamente 400 mil brasileiros j\u00e1 utilizam esses produtos. Mas h\u00e1 espa\u00e7o grande para crescimento. As pessoas que podem se beneficiar dessa op\u00e7\u00e3o, muitas vezes, n\u00e3o t\u00eam informa\u00e7\u00f5es suficientes para garantir o acesso a esses medicamentos\u201d, afirma Ferreira. Foi para atender a essa demanda que ele cofundou a CannaCare, uma startup de solu\u00e7\u00f5es de cuidado continuado com produtos \u00e0 base de cannabis e que conta com advisory do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper. Ferreira \u00e9 tamb\u00e9m CFO da empresa.\n\n \n\nJornada completa\n\nA empresa foi fundada no primeiro semestre de 2023. Desde ent\u00e3o j\u00e1 cresceu dez vezes, com a perspectiva de aumentar mais dez vezes ao longo de 2024. A iniciativa foi impulsionada pelo primeiro investimento, de 1 milh\u00e3o de reais, em uma capta\u00e7\u00e3o family and friends (F&F). O valor est\u00e1 sendo investido em marketing, opera\u00e7\u00f5es e tecnologia, com foco em ampliar a base de clientes \u2014 que hoje est\u00e1 em 2.700 pessoas cadastradas.\n\n\u201cIniciamos o processo de capta\u00e7\u00e3o em julho e conclu\u00edmos em setembro. Foi um processo \u00e1gil e bem-sucedido\u201d, afirma outro cofundador e CEO Andr\u00e9 Robles \u2014 a startup tem um terceiro s\u00f3cio e diretor m\u00e9dico, S\u00e9rgio Rayol.\n\nA proposta de criar a empresa surgiu da experi\u00eancia pessoal de Robles, que sofreu com ins\u00f4nia por 15 anos, at\u00e9 encontrar um tratamento \u00e0 base de cannabis. \u201cPesquisei sozinho sobre essa possibilidade. Mas encontrei uma s\u00e9rie de dificuldades para chegar ao medicamento, incluindo a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre qual produto comprar, que m\u00e9dico consultar, como solicitar a autoriza\u00e7\u00e3o para a Anvisa\u201d, lembra.\n\nA CannaCare se prop\u00f5e conduzir o paciente ao longo de toda a jornada at\u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento. \u201cSomos uma plataforma de cuidado integrado, que atende de forma online em todo o territ\u00f3rio brasileiro. Orientamos desde a busca por um m\u00e9dico at\u00e9 a compra e o uso do medicamento. Focamos no cuidado continuado, que vai al\u00e9m do uso do produto em si e passa por orienta\u00e7\u00f5es importantes a respeito de mudan\u00e7as de h\u00e1bitos de vida\u201d, explica Ferreira, que, antes de se decidir por empreender, fez carreira no mercado financeiro.\n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em Miami\n\nDa forma como est\u00e1 estabelecida atualmente, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o autoriza que uma empresa mantenha estoque de medicamentos \u00e0 base de cannabis no pa\u00eds. Por isso, a CannaCare est\u00e1 investindo na instala\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o em Miami, capaz de apoiar e agilizar a comercializa\u00e7\u00e3o e o acesso aos produtos. \u201cAgora, poderemos negociar melhor o valor do frete, al\u00e9m de agilizar a gest\u00e3o da log\u00edstica para reduzir o prazo de entrega\u201d, detalha Robles.\n\nAo conectar diferentes players, a CannaCare acaba por fortalecer o envolvimento de todos os participantes da cadeia, incluindo os pr\u00f3prios m\u00e9dicos, lembra Ferreira. \u201cTodos os m\u00e9dicos, de diferentes especialidades, podem indicar produtos \u00e0 base de cannabis sempre que o diagn\u00f3stico justificar essa decis\u00e3o. N\u00f3s apoiamos os profissionais nessa tomada de decis\u00e3o, informando-lhes a respeito de novas pesquisas nessa \u00e1rea.\u201d\n\nAl\u00e9m disso, uma solu\u00e7\u00e3o de analytics ajuda os profissionais a acompanhar de perto os resultados dos tratamentos dos pacientes atendidos via plataforma da startup. \u201cContribu\u00edmos apontando situa\u00e7\u00f5es de maior aten\u00e7\u00e3o, de forma que, no meio da complexa rotina di\u00e1ria, os profissionais de medicina possam focar em realizar \u00f3timas consultas\u201d, explica Ferreira.\n\nRobles aponta: \u201cA cannabis n\u00e3o cura, mas contribui de forma decisiva para que os tratamentos sejam mais eficazes e, em geral, com menos efeitos colaterais. Queremos fazer a nossa parte para que mais pessoas contem com essas alternativas, enquanto a regulamenta\u00e7\u00e3o tende a avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de tornar esses medicamentos mais acess\u00edveis\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PROJETOS INOVADORES DAS ENGENHARIAS DO INSPER S\u00c3O APRESENTADOS NO PFE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 20/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/projetos-inovadores-das-engenharias-do-insper-sao-apresentados-no-pfe/\n\nNesta segunda-feira, 19 de junho, aconteceu no Hub de Inova\u00e7\u00e3o o evento de encerramento do primeiro semestre de 2023 do Projeto Final de Engenharia (PFE), disciplina integrada aos cursos das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nOs trabalhos apresentados nesta edi\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos para solucionar problemas de natureza muito diferente trazidos por empresas e outras institui\u00e7\u00f5es parceiras. Foi poss\u00edvel conhecer projetos voltados para as \u00e1reas da sa\u00fade, do urbanismo, da aeron\u00e1utica, do empreendedorismo e at\u00e9 de preserva\u00e7\u00e3o cultural.\n\n\u201cCostumo chamar os pedidos dos parceiros de desafios. E de fato precisa ser desafiador para os nossos alunos, com grau de dificuldade realmente elevado. S\u00e3o projetos de tecnologia de muita relev\u00e2ncia e que trazem efetivo valor para as empresas\u201d, explica o professor Luciano Soares, um dos coordenadores do PFE.\n\nO grupo de Lu\u00eds Carrete e Manuel Castanares, alunos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, desenvolveu para a Embraer um sistema para coordenar um enxame de drones que pudesse mapear uma grande extens\u00e3o de territ\u00f3rio mar\u00edtimo para encontrar um poss\u00edvel n\u00e1ufrago. \u201cN\u00f3s usamos a tecnologia de rede neural para os drones aprenderem como se comunicar entre si e como achar uma pessoa de forma mais r\u00e1pida e tamb\u00e9m menos custosa para a empresa\u201d, diz Carrete. \u201cTivemos contato com engenheiros da Embraer semanalmente, o que nos permitiu ampliar e aplicar ainda mais os conhecimentos adquiridos nas aulas do Insper\u201d, completa Castanares.\n\nO desafio proposto para o grupo de Beatriz Fernandes e Lu\u00eds Souza, alunos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, era uma solu\u00e7\u00e3o que estava relacionada tamb\u00e9m \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o cultural. Os alunos desenvolveram um chatbot para o WhatsApp usando um framework de open source que permite o acesso a um tradutor de guarani mbya (l\u00edngua de povos ind\u00edgenas de S\u00e3o Paulo e do Paran\u00e1), em parceria com a IBM Research.\n\n\u201cA l\u00edngua \u00e9 elemento fundamental da cultura e da identidade de um povo. E mesmo que a preserva\u00e7\u00e3o dela seja um direito humano pela Unesco, cerca de 40% das l\u00ednguas ind\u00edgenas no mundo est\u00e3o desaparecendo\u201d, afirma Beatriz. \u201cPor isso criamos uma ferramenta no WhatsApp, aplicativo j\u00e1 usado pelos ind\u00edgenas, que traz corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica, tradu\u00e7\u00e3o de frases e adi\u00e7\u00e3o de pron\u00fancias\u201d, explica Lu\u00eds. O projeto est\u00e1 sendo avaliado pela comunidade ind\u00edgena e ser\u00e1 aprimorado a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.\n\nEm desafio trazido pela PrediPark, startup de ex-alunos do Insper que surgiu a partir do modelo preditivo de estacionamento p\u00fablico e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de CO2 apresentado no PFE de 2022 (e criado para a prefeitura de Mandelieu-la-Napoule, na Fran\u00e7a), os alunos Caio Rocha, Cicero Valentim e Thalia Silva aprofundaram a tecnologia de busca de vaga que est\u00e1 sendo implementada na Europa. Por meio de uma parceria com a Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do Vale Europeu (Amve) e o Mediterranean Institute of Risk, Environment and Sustainable Development, o projeto est\u00e1 sendo desenhado para ser aplicado no Brasil. A Amve representa 14 munic\u00edpios do estado de Santa Catarina e coletar\u00e1 os dados necess\u00e1rios para replicar o modelo em uma das cidades associadas.\n\nTamb\u00e9m em uma segunda fase est\u00e1 o sistema para localiza\u00e7\u00e3o e gerenciamento de cadeiras de rodas no atendimento hospitalar, apresentado no PFE de 2022. Em desafio proposto pelo Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz, Andressa Bicudo, Rafael Argondizo e Rafael Malcervelli, da Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o, aprimoraram o sistema de gest\u00e3o de cadeiras de rodas por meio de conceitos de digitaliza\u00e7\u00e3o e instrumenta\u00e7\u00e3o para desenvolver uma ferramenta que fornece localiza\u00e7\u00e3o em tempo real dos equipamentos no hospital. O projeto teve a participa\u00e7\u00e3o de alunos da Texas A&M University, dos Estados Unidos, o que refor\u00e7a as a\u00e7\u00f5es de internacionaliza\u00e7\u00e3o do PFE.\n\n \n\nSobre o PFE\n\nO Projeto Final de Engenharia \u00e9 a vers\u00e3o do Insper para o trabalho de conclus\u00e3o de curso. A disciplina do 8\u00ba semestre da gradua\u00e7\u00e3o permite aos alunos aplicar os conhecimentos adquiridos ao longo do curso a fim de contribuir no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais trazidos por empresas parceiras da escola.\n\nNo primeiro semestre de 2023, o programa teve 7 projetos desenvolvidos e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 25 alunos. O PFE \u00e9 um importante mecanismo da Engenharia do Insper para formar alunos que n\u00e3o s\u00f3 tenham um conhecimento t\u00e9cnico, mas que sejam tamb\u00e9m capazes de criar, desenhar, ter atitude empreendedora, saber trabalhar em equipe e estar apto a propor solu\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas com boa comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "REP DO INSPER \u00c9 SIN\u00d4NIMO DE EXCEL\u00caNCIA EM INOVA\u00c7\u00c3O E SOLU\u00c7\u00c3O DE PROBLEMAS REAIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 22/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/rep-do-insper-e-sinonimo-de-excelencia-em-inovacao-e-solucao-de-problemas-reais/\n\nComo superar os desafios e a complexidade do mercado de trabalho? Quais s\u00e3o os melhores m\u00e9todos de an\u00e1lise e como definir bem o plano de a\u00e7\u00e3o e as metas a serem aplicadas diante dos problemas que surgem nas empresas? No Insper, a disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP) insere os alunos no dia a dia do mercado para aprenderem a lidar com as dificuldades efetivas dos projetos em que est\u00e3o envolvidos e apresentarem solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e inovadoras aos parceiros do programa.\n\nNa cerim\u00f4nia de encerramento do REP do primeiro semestre de 2023, que aconteceu nesta quarta-feira, 21 de junho, estudantes do 6\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o foram homenageados por professores, mentores e representantes de empresas pelos trabalhos desenvolvidos na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais propostos pelas parceiras do Insper.\n\n\u201cO REP \u00e9 mais do que uma disciplina, \u00e9 uma experi\u00eancia. \u00c9 um programa que mostra aos alunos que o mercado \u00e9 cheio de incertezas, carregado de complexidade que a gente tem de gerenciar e enfrentar\u201d, afirma o professor Andr\u00e9 Duarte. \u201cNossos alunos se sa\u00edram muito bem nesse desafio. Por isso at\u00e9 brinco que desejo a eles muitos problemas pela frente, porque sei que eles v\u00e3o conseguir resolv\u00ea-los todos.\u201d\n\nDesde o in\u00edcio da gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, os alunos do Insper s\u00e3o incentivados a trabalhar com os m\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. No ciclo b\u00e1sico, que acontece nos tr\u00eas primeiros semestres, s\u00e3o desenvolvidas ferramentas de trabalho em equipe, comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e orienta\u00e7\u00e3o para resultado. Nos tr\u00eas semestres seguintes acontece o ciclo espec\u00edfico, no qual os projetos s\u00e3o desenvolvidos.\n\n\u201cO REP vem no fim do segundo ciclo trazendo a primeira experi\u00eancia do mundo real e prepara os alunos para o in\u00edcio do terceiro ciclo, quando passar\u00e3o a fazer as mat\u00e9rias eletivas e os est\u00e1gios da gradua\u00e7\u00e3o\u201d, explica a professora Flavia Piazza, coordenadora do curso de Administra\u00e7\u00e3o. \u201cNo final do curso, entregamos efetivamente egressos do Insper que atendem \u00e0s necessidades do mercado.\u201d\n\nNesta edi\u00e7\u00e3o, participaram 131 alunos, divididos em 24 projetos realizados em 18 empresas, com o aux\u00edlio de 24 mentores. \u201cO REP \u00e9 o momento em que os alunos t\u00eam a oportunidade de escolher as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, testar e tomar decis\u00f5es, mas eles contam com o apoio de uma grande equipe de professores e mentores que ajudam a percorrer os melhores caminhos e ter uma vis\u00e3o integrada do todo corporativo\u201d, diz Carolina Fouad Kamhawy, coordenadora executiva do REP e gerente de inova\u00e7\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\nA proposta do REP promove tamb\u00e9m oportunidades de relacionamento com figuras importantes do mercado e estimula o networking, essencial para o desenvolvimento profissional dos participantes. \u201cA gente p\u00f4de conviver com o pessoal da empresa durante todo o semestre. Ter uma experi\u00eancia lidando com um problema real e estar em contato com executivos \u00e9 muito gratificante\u201d, diz o aluno Nicolas Fliter. \u201cAl\u00e9m do apoio da empresa, nosso mentor esteve conosco toda semana para nos ajudar e orientar a desenvolver a solu\u00e7\u00e3o. Isso foi muito importante para que consegu\u00edssemos chegar at\u00e9 aqui e entregar o projeto\u201d, completa a aluna B\u00e1rbara Barbiero.\n\n \n\nCertifica\u00e7\u00e3o Green e Yellow Belt Plan\n\nDurante o evento, os cinco projetos mais bem avaliados pela banca de professores e mentores do REP foram homenageados. Al\u00e9m disso, foi feita a entrega dos certificados nas modalidades Green Belt Plan e Yellow Belt Plan, que reconhece a capacidade dos estudantes participantes de analisar e solucionar problemas com rigor metodol\u00f3gico e planejamento. As certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o emitidas pela empresa Falconi Consultores de Resultado e pelo Insper.\n\n\u201cParticipei da concep\u00e7\u00e3o do REP, 11 anos atr\u00e1s, e \u00e9 uma alegria muito grande ver como o programa cresceu e se multiplicou em termos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as empresariais capazes de solucionar problemas das empresas e fazer a diferen\u00e7a na nossa sociedade\u201d, diz Flavio Souto Boan, s\u00f3cio s\u00eanior da Falconi Consultores de Resultado.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PROGRAMAS DE INOVA\u00c7\u00c3O ABERTA N\u00c3O DURAM O SUFICIENTE PARA DESENVOLVER STARTUPS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/programas-de-inovacao-aberta-nao-duram-o-suficiente-para-desenvolver-startups/\n\nUma startup leva em m\u00e9dia sete anos para virar unic\u00f3rnio. Os programas de inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o duram, em m\u00e9dia, tr\u00eas anos. \u201cO tempo que as organiza\u00e7\u00f5es esperam para maturar um programa desse n\u00e3o \u00e9 suficiente para contemplar o pleno desenvolvimento da startup\u201d, disse Fernando Freitas, head de inova\u00e7\u00e3o do banco Bradesco, no webinar \u201cInova\u00e7\u00e3o aberta onde pega: erros e aprendizados\u201d, promovido pelo Insper no dia 21 de mar\u00e7o. Como exemplo, o executivo citou a plataforma ChatGPT, criada pela empresa OpenAI, que, com base nos algoritmos da intelig\u00eancia artificial, escreve textos pedidos pelas pessoas. Em apenas um m\u00eas, a solu\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou 1 milh\u00e3o de usu\u00e1rios. \u201cNa realidade, eles come\u00e7aram em 2015, mas as primeiras vers\u00f5es n\u00e3o obtiveram o mesmo desempenho. Somente depois de oito anos chegaram aparentemente \u00e0 vers\u00e3o desejada.\u201d\n\nOutro participante do webinar, Bruno Stefani, diretor global de inova\u00e7\u00e3o da fabricante de bebidas AB InBev, disse ter percep\u00e7\u00e3o semelhante. \u201cQuando olhamos as aceleradoras mantidas por grandes empresas, tenho dificuldade de ver as startups que chegam, por exemplo, \u00e0 quinta edi\u00e7\u00e3o\u201d, destacou. O desafio para esses programas de inova\u00e7\u00e3o aberta, segundo Stefani, \u00e9 demonstrar que est\u00e3o sendo de fato efetivos, endere\u00e7ando a estrat\u00e9gia da companhia. \u201cMuitos programas medem o sucesso pela m\u00e9trica de entrada, como a inscri\u00e7\u00e3o de mil startups, mas o que realmente interessa \u00e9 as que sa\u00edram bem-sucedidas dessas iniciativas. Pode ser apenas um caso, mas o importante \u00e9 a entrega efetiva de resultado, que pode ser financeiro ou de imagem para a organiza\u00e7\u00e3o que investiu no programa.\u201d Para Stefani, h\u00e1 necessidade de trabalhar sempre um trip\u00e9 formado por tecnologia, modelo de neg\u00f3cio e comportamento do consumidor. \u201cSe voc\u00ea n\u00e3o tiver essas verticais em um piloto, em uma prova de conceito, h\u00e1 um gap.\u201d\n\nComo parte desse processo de inova\u00e7\u00e3o aberta, antes mesmo do lan\u00e7amento do programa, \u00e9 vital, na vis\u00e3o de Freitas, que a organiza\u00e7\u00e3o mude sua cultura. \u201cA inova\u00e7\u00e3o aberta s\u00f3 se mant\u00e9m se houver mudan\u00e7as culturais dedicadas ao seu impulsionamento que atingem o jur\u00eddico da empresa, o processo de compras, o compliance, a quest\u00e3o da seguran\u00e7a e a tomada de decis\u00e3o. Al\u00e9m disso, ela precisa produzir algum resultado de curto prazo para que se possa defender seu or\u00e7amento\u201d, afirmou. No Bradesco, o departamento de inova\u00e7\u00e3o estimula esse pensamento em toda a organiza\u00e7\u00e3o, que conta com 90 mil funcion\u00e1rios e mais de 3 mil produtos.\n\n \n\nSemantix e Green Mining\n\nComo exemplo bem-sucedido da parceria do Bradesco com o ecossistema empreendedor, Freitas mencionou o Next, banco digital lan\u00e7ado em 2017. Os principais desafios iniciais estavam no Big Data e no Analytics, j\u00e1 que a institui\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o tinha esse conhecimento interno. O banco fez ent\u00e3o uma chamada ao mercado com o objetivo de criar um motor de melhor pr\u00f3xima oferta que pudesse ser enviada ao cliente, usando, para isso, o Big Data. A startup brasileira Semantix, com apenas 15 funcion\u00e1rios na \u00e9poca, venceu a disputa e recebeu aporte do Bradesco. \u201cO projeto foi t\u00e3o bem-sucedido que, al\u00e9m do desenvolvimento do motor, o Bradesco criou pouco tempo depois um departamento voltado para intelig\u00eancia de dados. Em agosto de 2022, a Semantix fez o IPO na Nasdaq e atingiu valuation de US$ 1 bilh\u00e3o. Foi um orgulho estar com ela nessa trajet\u00f3ria, que nos ajudou a aperfei\u00e7oar nosso modelo de Analytics\u201d, observou.\n\nJ\u00e1 Stefani comentou sobre a empresa Green Mining, que desenvolve uma tecnologia de log\u00edstica reversa inteligente para recupera\u00e7\u00e3o de embalagens, trazendo de volta esses materiais para o ciclo de produ\u00e7\u00e3o por meio de um sistema de rastreabilidade que garante o envio para reciclagem. \u201cNosso problema era a log\u00edstica reversa de garrafa de vidro. Percebemos que se tratava de n\u00e3o apenas uma oportunidade financeira para a companhia como tamb\u00e9m uma solu\u00e7\u00e3o social e ambiental relevante\u201d, disse Stefani. A empresa re\u00fane catadores contratados formalmente, com carteira assinada e com todos os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o. A Green Mining, criada na aceleradora da Ambev, utilizou a companhia como plataforma de teste para desenvolver seu neg\u00f3cio e cresceu rapidamente. \u201cO Rodrigo Oliveira, fundador e CEO, faz hoje palestras sobre a empresa e solu\u00e7\u00e3o desenvolvidas, inclusive nos Estados Unidos\u201d, disse Stefani.\n\n \n\nEst\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o aberta\n\nMarcelo Nakagawa, professor do Insper que fez a media\u00e7\u00e3o do webinar, chamou a aten\u00e7\u00e3o para a onda de inova\u00e7\u00e3o aberta a partir dos anos 2000, com a ressalva de que muito antes disso empresas como a Ford j\u00e1 trabalhavam com abordagens semelhantes. \u201cA diferen\u00e7a \u00e9 que, nos \u00faltimos 20 anos, esse movimento se tornou comum em todo o mundo, inclusive no Brasil, com as empresas buscando parceiros externos, como startups, para inovar.\u201d\n\nO Insper tamb\u00e9m participa desse movimento. \u201cNa educa\u00e7\u00e3o executiva, pensamos sobre como apoiar as organiza\u00e7\u00f5es para desenvolver compet\u00eancias e habilidades que permitam o florescimento dos ambientes de inova\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es\u201d, disse o professor Marcus Salusse, coordenador dos cursos abertos da educa\u00e7\u00e3o executiva do Insper. Para isso, a institui\u00e7\u00e3o olha para duas \u00e1reas principais: jornada dos empreendedores de inova\u00e7\u00e3o e, de forma estrat\u00e9gica, trilha de inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\nNa primeira \u00e1rea, o Insper acompanha a ideia do empreendedor ou de algu\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m um programa de inova\u00e7\u00e3o aberta, oferecendo todo o suporte da tecnologia e do ecossistema da institui\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento da escalabilidade. \u201cOu seja, al\u00e9m da adequa\u00e7\u00e3o e do ajuste do produto ou servi\u00e7o ao mercado, auxiliamos a escalar a solu\u00e7\u00e3o\u201d, disse Salusse. Como parte da trilha de inova\u00e7\u00e3o aberta, o Insper mostra como convencer a organiza\u00e7\u00e3o a abra\u00e7ar esse modelo, j\u00e1 que nem sempre a lideran\u00e7a entende sua relev\u00e2ncia. Por isso, \u00e9 fundamental contar com uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento da inova\u00e7\u00e3o aberta por meio de um processo com v\u00e1rias etapas, incluindo as m\u00e9tricas que demonstram a efic\u00e1cia dos projetos desenvolvidos.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "WEBINAR DEBATEU AS CONEX\u00d5ES ENTRE SANEAMENTO B\u00c1SICO E EMPREENDEDORISMO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 05/04/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/webinar-debateu-as-conexoes-entre-saneamento-basico-e-empreendedorismo/\n\nN\u00e3o \u00e9 segredo que o setor de infraestrutura vive uma s\u00e9rie de desafios. No saneamento b\u00e1sico, especialmente, os \u00edndices s\u00e3o pouco animadores. Cerca de 100 milh\u00f5es de brasileiros n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 coleta de esgoto e 35 milh\u00f5es vivem em locais sem \u00e1gua pot\u00e1vel. Os \u00edndices de desperd\u00edcio e gest\u00e3o prec\u00e1ria dos recursos tamb\u00e9m chamam a aten\u00e7\u00e3o: em m\u00e9dia, 40% da \u00e1gua tratada se perde em vazamentos nas tubula\u00e7\u00f5es. A boa not\u00edcia \u00e9 que os avan\u00e7os da legisla\u00e7\u00e3o e do empreendedorismo est\u00e3o ajudando a mudar esse cen\u00e1rio.\n\nPara tratar dessas quest\u00f5es, o Insper promoveu no dia 28 de mar\u00e7o o webinar \u201c\u00c1gua, desafios atuais e a solu\u00e7\u00e3o da startup Waterlog\u201d. Mediado por Filipi Tieppo, l\u00edder de acelera\u00e7\u00e3o e advisory do Insper, o debate contou com a participa\u00e7\u00e3o dos empreendedores Fernando Pecoraro e Andr\u00e9 Ferreira, fundadores da Waterlog. Victor Carvalho Pinto, coordenador do N\u00facleo Cidade e Regula\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades do Insper, tamb\u00e9m participou, assim como Milena Lozano, consultora e analista s\u00eanior de projetos e inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nUm dos temas principais do bate-papo foi o impacto do marco legal do saneamento, aprovado em 2020, e a atra\u00e7\u00e3o de investimentos privados para o setor. \u201cO novo marco legal \u00e9 muito favor\u00e1vel \u00e0 busca de excel\u00eancia tecnol\u00f3gica e inova\u00e7\u00e3o\u201d, disse Carvalho Pinto.\n\nA nova lei criou a obrigatoriedade da realiza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00e3o para coleta e tratamento de esgoto e \u00e1gua caso a companhia estadual de saneamento, que em geral atende os munic\u00edpios, n\u00e3o cumpra metas de melhoria da qualidade e alcance do servi\u00e7o. Com isso, o mercado se movimentou \u2014 cerca de 90 bilh\u00f5es de reais em investimentos e outorgas no setor foram assegurados desde 2020.\n\n\u201cO sistema de saneamento demanda uma quantidade de investimento muito grande, com retorno no longo prazo\u201d, afirmou Fernando Pecoraro. \u201cPor isso, faz todo o sentido investir em mecanismos para reduzir perdas e aumentar a efici\u00eancia.\u201d\n\nEle lembrou que a Waterlog foi criada nesse contexto, com o objetivo de diminuir as perdas de \u00e1gua na tubula\u00e7\u00e3o. Fernando, que \u00e9 engenheiro, e seu s\u00f3cio, Andr\u00e9, administrador de empresas com MBA pelo Insper, discorreram sobre a inova\u00e7\u00e3o criada pela Waterlog. A startup desenvolveu sensores de alta tecnologia para medir vibra\u00e7\u00e3o nas tubula\u00e7\u00f5es e detectar vazamentos em tempo real.\n\n\u201cPelo m\u00e9todo tradicional, um t\u00e9cnico anda pelas ruas com um aparelho que identifica o som de vazamentos, em um processo manual, lento e subjetivo, em que pode haver uma s\u00e9rie de erros\u201d, explicou Andr\u00e9, que \u00e9 primo de Fernando. \u201cN\u00f3s criamos um sistema novo, baseado em dispositivos e algoritmos que mostram o mapa de todos os locais com vazamento em tempo real.\u201d\n\nA Waterlog \u00e9 uma das startups residentes da aceleradora do Insper, a FOKS, lan\u00e7ada em 2022 em uma iniciativa do Centro de Empreendorismo (CEMP). Com foco em alunos e ex-alunos do Insper, a FOKS apoia atualmente mais de 200 startups. \u201cContamos com toda a infraestrutura do Insper de laborat\u00f3rios e oficinas. O networking tamb\u00e9m \u00e9 de alt\u00edssimo n\u00edvel e podemos debater com outras startups\u201d, disse Fernando durante o webinar. \u201cFoi um grande ganho para n\u00f3s poder participar disso tudo.\u201d\n\nO empreendedor lembrou ainda que, em cen\u00e1rio de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e escassez de \u00e1gua, solu\u00e7\u00f5es focadas no aumento da efici\u00eancia s\u00e3o cada vez mais relevantes. \u201cA quest\u00e3o da escassez come\u00e7a a se tornar muito cr\u00edtica e \u00e9 absurdo n\u00e3o termos um uso eficiente da \u00e1gua\u201d, comentou.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP DE EX-ALUNO INTEGRA CHATGPT EM SOFTWARE DE RECRUTAMENTO E SELE\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/04/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-de-ex-aluno-integra-chatgpt-em-software-de-recrutamento-e-selecao/\n\nQuando uma empresa divulga suas vagas de trabalho, precisa compartilhar um texto que seja objetivo, informativo e ao mesmo tempo atraente para os potenciais candidatos. Essa \u00e9 uma miss\u00e3o que pode muito bem ser automatizada com a ferramenta de intelig\u00eancia artificial do ChatGPT. Foi pensando assim que a HR Tech (startup da \u00e1rea de RH) Recrut.AI desenvolveu uma solu\u00e7\u00e3o para ajudar as empresas clientes na cria\u00e7\u00e3o das descri\u00e7\u00f5es de cargos. A startup tem uma plataforma pioneira em smart recruiting (recutamento inteligente) no Brasil e \u00e9 residente no Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Centro de Empreendedorismo (CEMP) do Insper.\n\nA funcionalidade est\u00e1 dispon\u00edvel para os clientes da Recrut.AI sem custo adicional e pode ser acessada e comandada diretamente pelos clientes. A ferramenta permite criar novas descri\u00e7\u00f5es de cargos e tamb\u00e9m fazer a revis\u00e3o do pr\u00f3prio nome do cargo.\n\nEduardo Muniz, cofundador e diretor de marketing da startup e ex-aluno do Insper, explica que, ao abrir uma oportunidade na plataforma, o recrutador ter\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de gerar uma sugest\u00e3o de descri\u00e7\u00e3o de cargo com um clique \u2014 como analista de RH, operador de telemarketing ou desenvolvedor Java, por exemplo. \u201cA partir disso, a tecnologia do ChatGPT ir\u00e1 criar uma descri\u00e7\u00e3o inicial contendo requisitos e responsabilidades, com uma reda\u00e7\u00e3o precisa e atraente\u201d, afirma.\n\nAssim, as empresas ganham agilidade no recrutamento e na sele\u00e7\u00e3o de pessoas. \u201c\u00c9 poss\u00edvel gerar sugest\u00f5es de descri\u00e7\u00f5es de cargos em segundos\u201d, diz Muniz. \u201cOutro benef\u00edcio \u00e9 que esse tipo de tecnologia cria respostas diferentes cada vez em que \u00e9 acionado, mesmo que a pergunta seja a mesma. Na pr\u00e1tica, os recrutadores podem usar a tecnologia para buscar uma \u2018inspira\u00e7\u00e3o\u2019 para descri\u00e7\u00f5es para seus cargos.\u201d\n\nUtilizar o ChatGPT para agregar funcionalidade \u00e0 rotina dos clientes fazia todo sentido para a startup, segundo Muniz. \u201cO ChatGPT auxilia na cria\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o de cargos, mantendo a autonomia dos recrutadores para usar ou n\u00e3o os textos, podendo inclusive validar se o nome do cargo traz responsabilidades e requisitos alinhados com a necessidade da posi\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nAssim, a ferramenta contribui para reduzir o tempo de recrutamento e melhorar a experi\u00eancia do postulante \u00e0 vaga. As empresas, por sua vez, podem aumentar suas chances de encontrar o candidato ideal e aperfei\u00e7oar a efici\u00eancia geral do processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nEmpresa premiada\n\nEngenheiro, Eduardo Muniz atuou em telecomunica\u00e7\u00f5es por mais de 20 anos. Em 2013, iniciou o MBA Executivo no Insper. Concluiu o curso em 2018 e, no ano seguinte, fundou a HR Tech ao lado de Patrick Gouy e Karol Branco. A proposta da empresa \u00e9 revolucionar o processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o por meio do uso da intelig\u00eancia artificial.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A iniciativa \u00e9 parceira do programa de residentes do Insper, que permite que empresas criadas por alunos ou alumni possam utilizar o espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e demais instala\u00e7\u00f5es e laborat\u00f3rios da escola para trabalharem.\n\nAtualmente, a Recrut.AI est\u00e1 presente em 17 pa\u00edses e em todo o Brasil. J\u00e1 foram mais de 5 milh\u00f5es de inscritos e 200 mil empregados na plataforma, que hoje possui mais de 100 clientes. A empresa j\u00e1 foi selecionada entre as mais promissoras startups das Am\u00e9ricas pela aceleradora 500 Miami, e em 2022 foi reconhecida como a melhor HR Tech de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o do Brasil pela plataforma de inova\u00e7\u00e3o aberta 100 Open Startups.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "POR DENTRO DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 29/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-dentro-do-hub-de-inovacao-nov-maio-2023/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\n\u2192 Webinar Inova\u00e7\u00e3o Aberta onde pega\n\nNo dia 21 de mar\u00e7o, \u00e0s 18h, foi realizado o webinar com o tema Inova\u00e7\u00e3o aberta onde pega: erros e aprendizados. O objetivo do evento foi discutir a import\u00e2ncia de aprender com os erros e fracassos na inova\u00e7\u00e3o aberta, em vez de buscar apenas uma abordagem de \u201cFail Fast\u201d. O webinar abordou as experi\u00eancias de v\u00e1rias corpora\u00e7\u00f5es que enfrentaram desafios na condu\u00e7\u00e3o de projetos de inova\u00e7\u00e3o aberta, destacando a necessidade de uma estrat\u00e9gia objetiva, coesa e integrada, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o do aprendizado \u00e1gil nas organiza\u00e7\u00f5es.\n\nOs convidados do webinar foram conduzidos pelo professor Marcelo Nakagawa. Participaram do encontro Fernando Freitas, head de inova\u00e7\u00e3o do Inovabra Habitat, e Bruno Stefani , head de inova\u00e7\u00e3o da AB inBev, al\u00e9m de Marcos Salusse, coordenador da educa\u00e7\u00e3o executiva para cursos abertos do Insper. O evento foi transmitido pelo YouTube, proporcionando acesso amplo aos interessados.\n\n\u2192 6\u00aa Confer\u00eancia Brasileira de Search Fund (6th Brazilian Search Fund Conference)\n\nNo dia 22 de mar\u00e7o, a partir das 8h30, o Insper recebeu a 6\u00aa Confer\u00eancia Brasileira de Search Fund com o tema \u201cO crescimento do Empreendedorismo atrav\u00e9s de Aquisi\u00e7\u00f5es\u201d. A comunidade de Search Fund est\u00e1 em expans\u00e3o no Brasil, oferecendo aos empreendedores a oportunidade de adquirir e operar empresas existentes. Essa abordagem tem o potencial de proporcionar excelentes retornos aos investidores.\n\nNa confer\u00eancia, foram apresentados os resultados de uma pesquisa conduzida pelo professor Newton Campos que examina o desenvolvimento dessa abordagem na Am\u00e9rica Latina. Al\u00e9m disso, foram realizados dois pain\u00e9is para discutir os desafios associados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia pr\u00e9via, precifica\u00e7\u00e3o da empresa-alvo e escalabilidade ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n\u2192 Webinar: \u00c1gua, Desafios Atuais e a Solu\u00e7\u00e3o da Startup Waterlog\n\nNo dia 28 de mar\u00e7o, \u00e0s 18h, foi realizado um webinar sobre \u00c1gua, Desafios Atuais e a Solu\u00e7\u00e3o da Startup Waterlog. O evento ocorreu em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia da \u00c1gua no Brasil e contou com a presen\u00e7a dos fundadores da startup, Fernando Pecoraro e Andr\u00e9 Ferreira, que apresentaram sua solu\u00e7\u00e3o inovadora em intelig\u00eancia para o saneamento b\u00e1sico. A tecnologia desenvolvida pela Waterlog identifica vazamentos em tempo real e otimiza a estrat\u00e9gia de manuten\u00e7\u00e3o das empresas respons\u00e1veis pelas redes de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel no pa\u00eds.\n\nPara complementar o debate, Victor Carvalho Pinto, coordenador do N\u00facleo Cidade e Regula\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades do Insper, falou sobre o Novo Marco Legal do Saneamento B\u00e1sico e as medidas previstas para a redu\u00e7\u00e3o de perdas na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. O webinar foi promovido pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo e ofereceu insights valiosos sobre o tema.\n\n \n\n\u2192 Polvo Challenge\n\nNo dia 12 de abril, o Insper e o Polvo Lab promoveram o Polvo Challenge, um desafio de design thinking para o empreendedorismo de impacto social. O evento, realizado no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper, teve como objetivo o desenvolvimento de uma plataforma, solu\u00e7\u00e3o ou tecnologia escal\u00e1vel para impulsionar a iniciativa de empreendedorismo de impacto social do Polvo Lab.\n\nO desafio foi aberto a estudantes de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, e as equipes participantes foram formadas no momento do evento. Ao todo quatro equipes apresentaram solu\u00e7\u00f5es valiosas para o neg\u00f3cio do Polvo Lab diante da banca avaliadora e ganhou o desafio o projeto que teve maior fit com o modelo do Polvo lab.\n\n \n\n\u2192 Palestra sobre empreendedorismo de impacto\n\nNo dia 12 de abril, o Insper e o Polvo Lab realizaram um evento com foco no empreendedorismo de impacto social e na economia criativa. A palestra, intitulada Empreendedorismo de Impacto Social e Economia Criativa, contou com a participa\u00e7\u00e3o de Gabriela Marques, fundadoras do Polvo Lab, juntamente com representantes do Insper.\n\nO evento proporcionou um espa\u00e7o de discuss\u00e3o sobre os impactos da economia criativa na sociedade, com \u00eanfase na import\u00e2ncia do empreendedorismo de impacto social. Os palestrantes compartilharam suas experi\u00eancias e perspectivas sobre como o empreendedorismo pode impulsionar a transforma\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica.\n\n \n\n\u2192 Web Summit Rio\n\nMaior evento de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o do mundo, o Web Summit ocorreu no RioCentro de 1\u00ba a 4 de maio, e o Insper esteve presente conferindo as mais de 100 horas de palestras com nomes renomados da ind\u00fastria de tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, mais de 700 startups, master classes e sess\u00f5es de networking com os maiores players de inova\u00e7\u00e3o corporativa do Brasil e do mundo, trazendo insights valiosos sobre as \u00faltimas tend\u00eancias em inova\u00e7\u00e3o e tecnologias emergentes.\n\nPara Carolina Fouad, gerente de Projetos e Inova\u00e7\u00e3o do Insper, o evento foi importante para a promo\u00e7\u00e3o do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo do Brasil como um todo, conectando pessoas, ideias e institui\u00e7\u00f5es para impulsionar a inova\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de projetos e parcerias.\n\nJunte-se a nossa comunidade de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo e fa\u00e7a parte de uma rede de conex\u00f5es do pilar Inova\u00e7\u00e3o com Parceiros. Saiba mais aqui.\n\n \n\n\u2192 Open Talk Empreendedorismo\n\nNo dia 4 de maio, tivemos um bate papo descontra\u00eddo entre convidados do mercado de startups e professores do Insper sobre m\u00e9tricas fnanceiras. Contamos com a presen\u00e7a da Paula Rathsam, da Plugify, e Matheus Schetini, da Upload Ventures.\n\nDurante o evento, Paula Rathsam compartilhou sua experi\u00eancia e conhecimentos sobre empreendedorismo no cen\u00e1rio atual. J\u00e1 Matheus Schetini trouxe sua expertise em investimentos em startups. Foi uma conversa enriquecedora, repleta de insights e oportunidades para networking.\n\n \n\n\u2192 Encontro In Hub\n\nNo dia 11 de maio, ocorreu o Encontro de Network In Hub no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper. O evento teve como objetivo fortalecer a comunica\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o entre as startups do Hub e o Ecossistema Empreendedor, proporcionando um espa\u00e7o aberto para networking, parcerias e troca de informa\u00e7\u00f5es. Todos os residentes do Hub e aqueles interessados em empreender ou trabalhar no ecossistema empreendedor do Insper foram convidados.\n\n \n\n\u2192 Evento Plataforma: Instrumentos Jur\u00eddicos de Prote\u00e7\u00e3o Patrimonial\n\nNo dia 17 de maio, \u00e0s 8h30, aconteceu um encontro com foco nos Instrumentos Jur\u00eddicos de Prote\u00e7\u00e3o Patrimonial. O objetivo do evento foi discutir estrat\u00e9gias e pr\u00e1ticas que auxiliam na prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio pessoal ou familiar, abordando instrumentos nacionais e internacionais recomendados para cada tipo de patrim\u00f4nio.\n\nO evento contou com a presen\u00e7a dos s\u00f3cios fundadores do Leite Roston, Chaves & Saciotto Advogados, Lia Esposito Roston e Marcelo Tendolini Saciotto. A media\u00e7\u00e3o foi feita por Roberta Nioac, professora do Insper. Os participantes tiveram a oportunidade de se inscrever e participar do evento.\n\n \n\n\u2192 Evento Plataforma: Inova\u00e7\u00e3o em Fam\u00edlias Empres\u00e1rias\n\nNo dia 17 de maio, o Comit\u00ea Alumni de Empresas Familiares realizou o seu primeiro evento presencial, com o foco na Inova\u00e7\u00e3o em Fam\u00edlias Empres\u00e1rias. A roda de conversa contou com a participa\u00e7\u00e3o de palestrantes experientes, membros de fam\u00edlias empres\u00e1rias e l\u00edderes de inova\u00e7\u00e3o em suas empresas. A discuss\u00e3o, mediada por Aline Porto, abordou as experi\u00eancias dos convidados, oferecendo esclarecimentos sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. O evento incentivou a participa\u00e7\u00e3o por meio de inscri\u00e7\u00f5es abertas ao p\u00fablico interessado.\n\n \n\n\u2192 Projeto interdisciplinar de extens\u00e3o \u201cOportunidade de Neg\u00f3cios\u201d (ON)\n\nO projeto interdisciplinar \u201cOportunidades de Neg\u00f3cios\u201d (ON) oferece colabora\u00e7\u00e3o com alunos de Administra\u00e7\u00e3o, resgatando conhecimentos multidisciplinares e impulsionando solu\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios. Durante o projeto, selecionaremos 25 startups como casos de estudo, colaborando para o desenvolvimento dessas empresas por meio de conversas e coleta de dados.\n\nN\u00e3o perca essa oportunidade de expandir sua rede de contatos, trocar experi\u00eancias e impulsionar a sua startup!\n\nAs inscri\u00e7\u00f5es podem ser feitas at\u00e9 30 de junho. Para mais informa\u00e7\u00f5es, acesse o link baixo:\n\nhttps://forms.gle/MmTuAF2psj4SdjNh8 |\n\n \n\n\u2192 Prospec\u00e7\u00e3o do REP (Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas)\n\nDemos in\u00edcio \u00e0 prospec\u00e7\u00e3o para o projeto Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas para o segundo semestre de 2023. Se voc\u00ea trabalha em uma empresa de grande ou m\u00e9dio porte e quer apoio do Insper para inovar por meio da melhoria de processos, esta \u00e9 a sua chance.\n\nO REP adota uma abordagem inovadora baseada em problemas reais da \u00e1rea de administra\u00e7\u00e3o, combinando uma parte te\u00f3rica com uma experi\u00eancia pr\u00e1tica no ambiente corporativo. Durante o programa, os alunos discutem e analisam desafios reais, utilizando ferramentas estat\u00edsticas e m\u00e9todos comprovados de resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\n\nA etapa pr\u00e1tica do programa envolve os alunos trabalhando em grupos, durante um per\u00edodo de 12 a 14 semanas, para solucionar um problema real de uma das nossas empresas parceiras. Cada grupo \u00e9 orientado por um mentor, um executivo com vasta experi\u00eancia corporativa, que oferece suporte e orienta\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento profissional dos alunos ao longo do projeto.\n\nAo concluir o REP, os alunos que se destacam podem receber a certifica\u00e7\u00e3o Green Belt Insper ou Yellow Belt Insper, que atesta sua capacidade de enfrentar quest\u00f5es complexas e resolver problemas de forma estruturada.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "GRAZIELA TONIN ASSUME LIDERAN\u00c7A DO WOMEN IN TECH\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/graziela-tonin-assume-lideranca-do-women-in-tech/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nDoutora em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o pela Universidade de S\u00e3o Paulo, na \u00e1rea de Engenharia de Software, D\u00edvida T\u00e9cnica e Metodologias \u00c1geis, a cientista da computa\u00e7\u00e3o Graziela Tonin se tornou conhecida pela carreira bem-sucedida no mercado de TI e pelo forte engajamento com causas como o empreendedorismo e o empoderamento feminino. Professora de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o do Insper, Graziela acaba de assumir o desafio de liderar o Women in Tech, projeto criado em dezembro de 2021 para ampliar a presen\u00e7a das mulheres em profiss\u00f5es e lideran\u00e7as na \u00e1rea de STEM (sigla em ing\u00eas para Ci\u00eancia, Tecnologia, Engenharia e Matem\u00e1tica).\n\n\u201cFiquei muito feliz ao ser convidada para essa miss\u00e3o\u201d, diz a docente. \u201cNosso objetivo primordial \u00e9 fomentar o interesse de meninas e mulheres em setores e cursos de tecnologia e engenharias e promover uma maior presen\u00e7a feminina, quebrando barreiras culturais que muitas vezes as afastam de carreiras na \u00e1rea.\u201d\nAntes de Graziela, o projeto era liderado por Ana Carolina Cal\u00e7ado, fundadora e presidente da Wylinka, organiza\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica.\n\n\u201cA Ana Carolina foi parte fundamental no projeto\u201d, diz Carolina Fouad, gerente do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do programa. \u201cAgora, \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o muito grande poder contar com a Graziela, que j\u00e1 faz parte da nossa Comiss\u00e3o de Diversidade.\u201d\nUma das principais metas deste ano \u00e9 promover uma imers\u00e3o maior no ensino m\u00e9dio para captar mais candidatas para o vestibular do Insper. \u201cDevemos levar alunas e ex-alunas do Insper para conversar com as estudantes do ensino m\u00e9dio e mostrar que as carreiras em STEM s\u00e3o acess\u00edveis e podem muito bem ser exercidas por mulheres\u201d, diz Graziela.\n\nOutro objetivo \u00e9 estruturar um programa de mentoria para as estudantes do Insper, conduzido em conjunto com ex-alunas e outras profissionais do mercado. \u201cO projeto j\u00e1 est\u00e1 sendo reconhecido dentro e fora do Insper, e temos alta expectativa em expandir ainda mais o nosso impacto com o projeto neste ano\u201d, diz Carolina.\n\nAl\u00e9m disso, faz parte dos planos estreitar parcerias estrat\u00e9gicas, ampliar a rede de networking e dar os primeiros passos para a busca de financiamento, por meio de patroc\u00ednios. As rodas de conversas com mulheres que s\u00e3o role models continuar\u00e3o acontecendo, al\u00e9m de cursos e workshops para manter o impusionamento na participa\u00e7\u00e3o de mulheres.\n\nGraziela aponta que um dos maiores desafios de promover a diversidade de g\u00eanero, trazendo mais mulheres para as carreiras de Exatas, \u00e9 quebrar o paradigma de que o ambiente de trabalho n\u00e3o \u00e9 inclusivo e acolhedor. \u201cH\u00e1 tamb\u00e9m a quest\u00e3o de que muitas meninas acham que determinadas profiss\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o para elas, por motivos culturais\u201d, explica.\n\n \n\nMudar a realidade\n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o das Empresas de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e de Tecnologias Digitais (Brasscom), apenas 37% dos profissionais do setor de tecnologia s\u00e3o mulheres, ante 63% de homens. Nos Estados Unidos, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito melhor. Uma pesquisa do site americano de intelig\u00eancia de mercado Statista aponta que, entre 20 grandes empresas de tecnologia sediadas naquele pa\u00eds, apenas tr\u00eas t\u00eam metade de sua for\u00e7a de trabalho formada por mulheres. \u201cPrecisamos mudar essa realidade\u201d, diz Graziela.\n\nV\u00e1rias a\u00e7\u00f5es implementadas no ano passado come\u00e7aram a movimentar o mercado e aprofundar as discuss\u00f5es sobre a amplia\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a feminina no setor de tecnologia e em cargos de lideran\u00e7a. Eventos, treinamentos e cursos realizados pelo Women in Tech em 2022 impactaram diretamente mais de 500 mulheres.\n\nUma iniciativa importante foi a parceria com o British Council para a oferta de treinamento em lideran\u00e7a para mulheres pesquisadoras, empreendedoras e profissionais de STEM. Tamb\u00e9m foram oferecidas 30 bolsas para mulheres para bootcamps de transforma\u00e7\u00e3o digital e design thinking, realizados em conjunto com a Aalto University, da Finl\u00e2ndia. Trata-se de cursos de curta dura\u00e7\u00e3o que t\u00eam como objetivo formar l\u00edderes mulheres em tecnologia.\n\n\u201cEm 2022, foi feita uma an\u00e1lise criteriosa de tudo o que foi desenvolvido, e estruturamos a\u00e7\u00f5es ainda mais assertivas para este ano. O programa est\u00e1 crescendo e dever\u00e1 ter um alcance cada vez maior\u201d, diz Graziela.\u201cConvidamos a toda a comunidade Insper a se engajar nas causas e participar da constru\u00e7\u00e3o desse legado, que diretamente ir\u00e1 contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um Brasil mais justo, igualit\u00e1rio e pr\u00f3spero.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PESQUISA BUSCA DADOS SOBRE OS EFEITOS DO AQUECIMENTO GLOBAL NO BEM-ESTAR DAS POPULA\u00c7\u00d5ES VULNER\u00c1VEIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pesquisa-busca-dados-sobre-os-efeitos-do-aquecimento-global-no-bem-estar-das-populacoes-vulneraveis/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nA compreens\u00e3o dos efeitos do aquecimento global sobre as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis motivou uma pesquisa sobre conforto t\u00e9rmico na comunidade de Heli\u00f3polis, em S\u00e3o Paulo, realizada pelo programa Women in Tech, do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, e pelo N\u00facleo Mulheres e Territ\u00f3rios do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades. Os dois grupos do Insper se uniram ao Observat\u00f3rio De Olho na Quebrada, formado por moradores de 15 a 22 anos de idade de Heli\u00f3polis, que pesquisam e divulgam dados sobre os problemas e as potencialidades da favela.\n\nO estudo vai reunir dados sobre a sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar das pessoas dentro das suas casas diante das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, que se tornam cada vez mais percept\u00edveis nas temperaturas e no regime de chuvas, em qualquer parte do planeta. O foco est\u00e1 em conjuntos habitacionais e casas autoconstru\u00eddas, uma caracter\u00edstica de territ\u00f3rios vulner\u00e1veis, que nem sempre seguem as recomenda\u00e7\u00f5es mais atualizadas de conforto e desempenho.\n\nAl\u00e9m disso, essas moradias foram constru\u00eddas em diferentes formatos e t\u00e9cnicas construtivas ou baseadas em projetos de diversos programas habitacionais adotados ao longo dos anos. O olhar de g\u00eanero \u00e9 importante porque, principalmente durante o auge da pandemia da covid-19, as mulheres ficaram mais tempo dentro de casa e sentiram, como ningu\u00e9m, os inconvenientes das varia\u00e7\u00f5es bruscas de temperatura e umidade.\n\nPor isso, evitou-se adotar apenas o m\u00e9todo convencional de aplicar question\u00e1rios aos moradores, respondidos passivamente. \u201cO que diferencia o N\u00facleo Mulheres e Territ\u00f3rios de outros centros do Brasil e at\u00e9 do mundo \u00e9 valorizar o saber das favelas e periferias do Brasil, principalmente com esse olhar feminino\u201d, diz Juliana Mitkiewicz, coordenadora do n\u00facleo. \u201cAcreditamos que a participa\u00e7\u00e3o popular em conjunto com a academia pode executar, monitorar e, principalmente, propor solu\u00e7\u00f5es para as demandas que esses territ\u00f3rios t\u00eam hoje em rela\u00e7\u00e3o a esse contexto de cidade.\u201d\n\nSegundo Juliana, que integra o Women in Tech, essa conex\u00e3o tamb\u00e9m abre a possibilidade de mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00e3o a partir da sociedade civil e dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, gerando impacto na vida dos cidad\u00e3os e cidad\u00e3s de forma positiva e efetiva. \u201cO mais interessante \u00e9 que todo o processo de pesquisa e interven\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 sempre muito em conjunto, na busca de unir esfor\u00e7os e conhecimentos agregadores em prol das mudan\u00e7as efetivas na cidade, considerando diversidade, inclus\u00e3o e diferentes tipos de conhecimento\u201d, afirma.\n\nO grupo de estudo entendeu que precisaria medir com dados quantitativos e qualitativos como as pessoas est\u00e3o se sentindo dentro de casa e desses territ\u00f3rios vulner\u00e1veis, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o, umidade, insola\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o. Considera-se ainda que, devido ao crescimento num\u00e9rico das fam\u00edlias e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcios, algumas moradias se expandem verticalmente, laje sobre laje, em espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o restrita e pouqu\u00edssima \u00e1rea verde, o que tende a agravar a sensa\u00e7\u00e3o de desconforto t\u00e9rmico.\n\n \n\nO saber das comunidades\n\nA parceria com o De Olho na Quebrada, fundada em Heli\u00f3polis, tornou-se fundamental para os objetivos dos pesquisadores. \u201cEntendemos que o conhecimento e a pesquisa realizada pelo Observat\u00f3rio j\u00e1 t\u00eam uma apropria\u00e7\u00e3o e um saber dentro da comunidade\u201d, diz Juliana. Durante um ano, ser\u00e3o coletados dados de 30 casas diferentes, com caracter\u00edsticas e padr\u00f5es semelhantes que permitam a compara\u00e7\u00e3o ao longo das quatro esta\u00e7\u00f5es. A partir de literatura especializada, estudantes bolsistas dos cursos de Engenharia do Insper desenvolveram um sensor t\u00e9rmico que ser\u00e1 instalado nas casas selecionadas.\n\nQuatro bolsistas do Insper \u2014 um aluno e uma aluna da Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, uma aluna da Engenharia Mecatr\u00f4nica e uma aluna do Direito \u2014 se concentrar\u00e3o nos dados quantitativos gerados pelos sensores. Outras duas assistentes de pesquisa do De Olho na Quebrada foram contratadas.\n\nPara conhecer e mapear os modelos de casas, os pesquisadores do Insper se reuniram com lideran\u00e7as comunit\u00e1rias que atuam na quest\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e moradia h\u00e1 mais de 30 anos. \u201cEm cocria\u00e7\u00e3o, sabemos onde instalar esses equipamentos para colher os melhores dados e que fazem sentido para a comunidade\u201d, explica Juliana. \u201cN\u00e3o estamos s\u00f3 nos baseando em metodologia cient\u00edfica, mas tamb\u00e9m em toda a parte de pesquisa-a\u00e7\u00e3o junto com a comunidade, para construir em conjunto quais seriam os crit\u00e9rios, os par\u00e2metros e os locais para instala\u00e7\u00e3o dessa tecnologia.\u201d\n\nNo aspecto qualitativo, ser\u00e3o analisadas as caracter\u00edsticas de pol\u00edticas p\u00fablicas e normas t\u00e9cnicas em habita\u00e7\u00e3o de interesse social. A ideia \u00e9 fazer uma abordagem de pesquisa que identifique v\u00e1rios aspectos sobre o tema do comportamento t\u00e9rmico, revisando a literatura existente (normas t\u00e9cnicas atuais e hist\u00f3ricas, nacionais e internacionais) e verificando como elas s\u00e3o adequadas para o territ\u00f3rio pesquisado. \u201cQueremos discutir essas normas t\u00e9cnicas e verificar se fazem sentido para as quest\u00f5es tropicais e, principalmente, para as quest\u00f5es de tipo de habita\u00e7\u00e3o de interesse social que estamos olhando\u201d, diz Juliana.\n\nA an\u00e1lise dos dados quantitativos e qualitativos possibilitar\u00e1 avaliar como as pol\u00edticas p\u00fablicas do setor est\u00e3o abordando as condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o. \u201cSe o conforto t\u00e9rmico n\u00e3o estiver sendo atingido, discutiremos como propor altera\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica p\u00fablica ou nas pr\u00f3prias normas t\u00e9cnicas para realmente criar condi\u00e7\u00f5es mais adequadas na constru\u00e7\u00e3o dessas edifica\u00e7\u00f5es, inclusive as autoconstru\u00eddas, porque as pessoas n\u00e3o v\u00e3o parar de construir casas nas suas comunidades\u201d, afirma Juliana. No futuro, pode-se produzir um guia de autoconstru\u00e7\u00e3o centrado em conforto t\u00e9rmico.\n\n \n\nJusti\u00e7a clim\u00e1tica e social\n\nEstudante de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas e Pol\u00edticas P\u00fablicas na Universidade Federal do ABC, Sabrina Oliveira Santos \u00e9 uma das pesquisadoras do observat\u00f3rio nascido na Uni\u00e3o de N\u00facleos, Associa\u00e7\u00f5es dos Moradores de Heli\u00f3polis e Regi\u00e3o (UNAS). \u201cAs pesquisas do De Olho Na Quebrada buscam mostrar como uma significativa parcela da popula\u00e7\u00e3o de Heli\u00f3polis foi levada a habitar em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias \u2014 em \u00e1reas deterioradas ou de risco, por exemplo \u00ad\u2014 ao longo dos anos\u201d, diz Sabrina.\n\nEla cita como essa precariedade leva a comunidade a enfrentar eventos clim\u00e1ticos cr\u00edticos, tais quais enchentes, solos e \u00e1guas contaminados e situa\u00e7\u00f5es de calor extremas. \u201cEm rela\u00e7\u00e3o a isso, a pesquisa realizada junto ao Women in Tech \u00e9 muito importante para n\u00f3s, e nossas expectativas s\u00e3o alt\u00edssimas\u201d, afirma. \u201cEntenderemos melhor a forma como se d\u00e3o os extremos de aquecimento e resfriamento das casas populares autoconstru\u00eddas e das moradias fornecidas por programas habitacionais, t\u00e3o dif\u00edceis de serem diferenciadas pela pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o. E os dados, t\u00e3o valiosos para n\u00f3s, ser\u00e3o extra\u00eddos por meio de um sistema de coleta participativo, simples, acurado, escal\u00e1vel e de baixo custo.\u201d\n\nPara Sabrina, outro destaque ser\u00e1 o di\u00e1logo com organiza\u00e7\u00f5es, movimentos sociais e pessoas que pensam e reivindicam a justi\u00e7a socioambiental e clim\u00e1tica em territ\u00f3rios perif\u00e9ricos. \u201cAcho que o diferencial do estudo \u00e9 que a equipe de pesquisa conta com seis mulheres, de diferentes forma\u00e7\u00f5es e com olhares plurais, capazes de pautar pol\u00edticas p\u00fablicas, governan\u00e7as e projetos mais inclusivos e justos, transversais \u00e0s necessidades dos moradores\u201d, diz. \u201cO desenho da pesquisa traz a lente de g\u00eanero e \u00e9 fortemente baseado em dados e evid\u00eancias, uma metodologia comum tanto ao Insper quanto ao observat\u00f3rio.\u201d\n\nAlexia Barbosa Pires cursa o terceiro semestre em Engenharia Mecatr\u00f4nica no Insper e conheceu o projeto de pesquisa por meio das rodas de conversa do Women in Tech. O tema tinha muito em comum com as expectativas que ela nutre em fazer a transforma\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da tecnologia. \u201cAssim que entendermos qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do ambiente onde a pessoa mora com a sensa\u00e7\u00e3o de conforto ou desconforto t\u00e9rmico, vamos poder contribuir para as normas t\u00e9cnicas\u201d, explica. \u201cPublicado, o estudo poder\u00e1 ser usado como base e inspira\u00e7\u00e3o para a melhoria das constru\u00e7\u00f5es. A pesquisa tem um forte cunho de justi\u00e7a clim\u00e1tica e justi\u00e7a social.\u201d\n\nNascida em Rond\u00f4nia, em uma cidade de pouco menos de 50.000 habitantes, Alexia mudou-se para S\u00e3o Paulo para cursar a faculdade. Ela conta: \u201cSou de Guaraj\u00e1-Mirim e morei boa parte da vida em Porto Velho. Depois que visitei a comunidade de Heli\u00f3polis, senti que se parecia com a minha realidade, na casa dos meus pais, e isso gerou um sentimento de empatia. A minha experi\u00eancia est\u00e1 sendo muito positiva porque \u00e9 interessante entender como usar os conhecimentos da faculdade na pr\u00e1tica, aplicados \u00e0 vida, como neste projeto de pesquisa. \u00c9 enriquecedor tanto academicamente quanto para a compreens\u00e3o de outras realidades\u201d.\n\nO relat\u00f3rio mais recente do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (IPCC), de 2022, indica que est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil atingir a meta de frear o aquecimento global no limite de 1,5\u00baC. Parte da discuss\u00e3o \u00e9 sobre a mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos do superaquecimento. Mas isso n\u00e3o basta. \u201cAcho que falta discutir como os territ\u00f3rios que t\u00eam a sua popula\u00e7\u00e3o majoritariamente em condi\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis podem se adaptar \u00e0s quest\u00f5es clim\u00e1ticas, seja de temperatura, seja de enchente, seja de v\u00e1rias quest\u00f5es que perpassam diferentes aspectos sociais desiguais\u201d, diz Juliana.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP CRIADA POR ALUNOS AJUDA NA BUSCA DO PRIMEIRO EMPREGO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-criada-por-alunos-ajuda-na-busca-do-primeiro-emprego/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nO dramaturgo \u00c9squilo (525-456 a.C.), pai da trag\u00e9dia grega, dizia: \u201cQuando um homem tem for\u00e7a de vontade, os deuses d\u00e3o uma ajuda\u201d. Certamente, foi essa for\u00e7a de vontade, unida \u00e0 incans\u00e1vel busca por conhecimento, que levou os jovens Marcos Vin\u00edcius (25 anos) e Luiz Felipe Lazzaron (26 anos), ambos de origem humilde, a chegar ao Insper, fundar a startup de tecnologia Preparo e chamar a aten\u00e7\u00e3o de um dos homens mais ricos do Brasil.\n\nMarcos \u00e9 catarinense (de Chapec\u00f3) e Luiz Felipe, paranaense (de Curitiba). Incentivados pelos pais desde pequenos, eles acumulam participa\u00e7\u00f5es em olimp\u00edadas cient\u00edficas e tamb\u00e9m conquistas de medalhas e bolsas de estudo. Luiz Felipe, por exemplo, \u00e9 tech fellow da Funda\u00e7\u00e3o Estudar. No ensino m\u00e9dio, ele fez um curso de t\u00e9cnico em mec\u00e2nica e desenvolveu uma cadeira de rodas para terrenos irregulares, baseada em um modelo do Massachusetts Institute of Technology, o MIT. \u201cFoi a\u00ed que descobri minha paix\u00e3o por tecnologia e produtos.\u201d\n\nFoi assim, com determina\u00e7\u00e3o, enquanto estudavam para entrar no ITA (Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica), que eles descobriram o Insper e se apaixonaram pela proposta da institui\u00e7\u00e3o. \u201cMor\u00e1vamos em um alojamento em Fortaleza com bolsistas do Brasil todo. Muitos falavam do Insper, da possibilidade de conquistar uma bolsa para estudar l\u00e1 e da chance de empreender durante a gradua\u00e7\u00e3o. Como sempre tivemos interesse em empreender, nos candidatamos e conseguimos uma bolsa.\u201d Hoje, eles cursam o terceiro ano de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o no Insper e, durante os dois primeiros anos de gradua\u00e7\u00e3o, moraram na Toca da Raposa, alojamento estudantil que funciona em um pr\u00e9dio doado pela Funda\u00e7\u00e3o Brava, da fam\u00edlia de Carlos Alberto Sicupira, s\u00f3cio de Lemann na 3G Capital.\n\n \n\nHult Prize\n\nSempre ativos, os dois participaram, em 2019, do Hult Prize, pr\u00eamio internacional que desafia jovens a resolver alguns dos problemas mais urgentes do mundo por meio do empreendedorismo social. Todos os anos, a equipe vencedora recebe 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares em financiamento para transformar sua ideia em realidade. A tem\u00e1tica do ano em que Marcos e Luiz Felipe participaram foi o desemprego entre os jovens.\n\nA dupla, ao lado de outros dois bolsistas, foi ultrapassando cada etapa dentro do Insper, depois do Brasil, at\u00e9 chegar \u00e0 semifinal em Quito, no Equador. Para viajar, eles conseguiram ajuda de empres\u00e1rios para arcar com o custo da passagem a\u00e9rea. E, gra\u00e7as ao Insper, foram se aproximando de grandes empres\u00e1rios, como Jorge Paulo Lemann (da 3G Capital), Andr\u00e9 Street (da Stone) e Andr\u00e9 Esteves (do BTG). Embora o time de bolsistas n\u00e3o tenha chegado \u00e0 final, ele chamou a aten\u00e7\u00e3o de Lemann e, posteriormente, de outros investidores, que, juntos, j\u00e1 aportaram 1,6 milh\u00e3o de reais na startup. Foi assim que a Preparo deixou de ser um projeto para virar, de fato, uma startup. Assim, atraiu os fundadores da infratech V\u00f3rtx (Juliano Cornacchia e Alexandre Assolini) e um membro da Stone que tamb\u00e9m faz parte da Comunidade Alumni do Insper, que tamb\u00e9m investiram no neg\u00f3cio.\n\n\u201cVimos muitos valores do Lemann que refletem os nossos \u2014 sonhar grande e ver o empreendedorismo como meio de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. Foi assim que falamos sobre n\u00f3s e vendemos nosso sonho\u201d, conta Marcos Vin\u00edcius. Luiz Felipe acrescenta que a miss\u00e3o da Preparo \u00e9 democratizar o acesso \u00e0s oportunidades para jovens em busca do primeiro emprego. Hoje, esse n\u00famero gira em torno de 30 milh\u00f5es no Brasil e inclui os que se encontram dentro de uma institui\u00e7\u00e3o (gradua\u00e7\u00e3o ou ensino t\u00e9cnico), os rec\u00e9m-formados ou da \u201cgera\u00e7\u00e3o nem-nem\u201d (nem trabalha, nem estuda). A maioria n\u00e3o consegue se informar sobre as oportunidades existentes. \u201cQuando eu morava em Chapec\u00f3, Santa Catarina, minha terra natal, n\u00e3o ficava sabendo nem de 1% das oportunidades\u201d, recorda Marcos.\n\nA Preparo saiu na frente por diferenciais como desenvolver uma estrat\u00e9gia de expans\u00e3o para mais de 400 institui\u00e7\u00f5es de ensino ao redor do pa\u00eds (devendo chegar a 800 at\u00e9 o final do ano), descomplicando o lado das empresas que buscam os jovens candidatos. \u201cHoje, com um clique, uma empresa consegue anunciar uma vaga e, por meio de um algoritmo, alcan\u00e7ar o perfil do jovem procurado, levando em conta o perfil t\u00e9cnico, profissional e tamb\u00e9m a diversidade. Na busca, d\u00e1 para incluir g\u00eanero, ra\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o sexual e outros crit\u00e9rios\u201d, conta Marcos.\n\nDe quebra, o sistema tamb\u00e9m permite o acesso a todos os interessados de forma justa, j\u00e1 que a grande maioria n\u00e3o fica sabendo das vagas. At\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, o RH de muitas empresas compartilhava suas vagas com algumas institui\u00e7\u00f5es de ensino, que, por sua vez, disparavam as vagas no e-mail acad\u00eamico dos alunos. Atualmente, pela plataforma da Preparo, s\u00e3o divulgadas vagas variadas de primeiro emprego \u2014 de est\u00e1gio regular ou de f\u00e9rias, de assistente, de analista j\u00fanior e rec\u00e9m-formado, de trainee e de aprendiz.\n\nOutro diferencial da Preparo \u00e9 permitir que os jovens tenham acesso a um raio X de suas hard skills. \u201cEstamos desenvolvendo uma tecnologia para mapear as caracter\u00edsticas de cada candidato e passamos um feedback para ele em tempo real. Assim, ele consegue saber suas habilidades\u201d, diz Marcos.\n\nO mesmo se aplica ao mapeamento das habilidades de soft skills dos jovens, o que \u00e9 passado para as empresas. Para isso, a Preparo estuda fechar parceria com edtechs e institui\u00e7\u00f5es mais tradicionais \u2014 uma forma extra de monetizar seu neg\u00f3cio, hoje pago pelas empresas usu\u00e1rias. Inclusive, para falar com o jovem de uma forma f\u00e1cil e descomplicada, a Preparo prop\u00f5e uma experi\u00eancia gamificada (emprego de t\u00e9cnicas comuns aos games) e com reaproveitamento de dados em sua plataforma. O contato das empresas interessadas em recrut\u00e1-los tamb\u00e9m \u00e9 feito da maneira que eles mais usam \u2014 por WhatsApp. \u201cA forma de o jovem se comunicar mudou, mas muitas empresas n\u00e3o se adaptaram a isso. Tamb\u00e9m investimos no TikTok e no Reels do Instagram para falar com nosso p\u00fablico\u201d, diz Luiz Felipe.\n\nPara eles, o acesso \u00e0 plataforma \u00e9 gratuito. Os fundadores da Procuro enxergam que a cobran\u00e7a de uma taxa seria mais uma barreira de entrada para o mercado de trabalho. \u201cNosso primeiro objetivo \u00e9 dar acesso. O segundo \u00e9 proporcionar uma tecnologia que d\u00ea transpar\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 ao processo, mas tamb\u00e9m \u00e0s habilidades de cada um. E a terceira refere-se ao desenvolvimento de cada jovem\u201d, afirma Marcos.\n\n \n\nCrescimento do neg\u00f3cio\n\nCom um time atualmente de 15 pessoas, contando os dois fundadores, a Preparo ainda n\u00e3o atingiu o break-even. O momento ainda \u00e9 de investimento em produtos e desenvolvimento. N\u00e3o por acaso, boa parte da equipe \u00e9 focada no desenvolvimento de produtos. Inclusive, a dupla j\u00e1 teve duas propostas de venda de uma fatia significativa na empresa, o que injetaria muito capital e liquidez ao neg\u00f3cio. Mas os fundadores n\u00e3o acharam ser o momento ideal para essa entrada.\n\nA startup de tecnologia, no entanto, j\u00e1 gerou mais de 25 milh\u00f5es de reais em contratos para os cerca de 30 mil jovens que conseguiram uma oportunidade com sua ajuda. \u201cAt\u00e9 o final do ano, queremos ter 1 milh\u00e3o de jovens cadastrados na plataforma\u201d, diz Marcos.\n\n \n\nHub de Inova\u00e7\u00e3o\n\nA Preparo \u00e9 uma empresa residente do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper, um misto de HR tech e edtech. \u201cEsse ecossistema criado pelo Insper foi um dos principais catalisadores do nosso neg\u00f3cio. Fazemos parte da trilha de empreendedorismo e j\u00e1 contamos com a ajuda de professores como Guilherme Fowler, que ocupou a C\u00e1tedra Endeavor\u201d, diz Marcos.\n\nIncans\u00e1veis, os dois jovens participam, no momento, do processo seletivo da Y Combinator, a maior aceleradora de startups do mundo. Sempre que um investidor pergunta \u00e0 dupla se o seu objetivo \u00e9 vender ou virar gigante, eles respondem: \u201cQueremos gerar um impacto grande na sociedade. Portanto, n\u00e3o enxergamos como algo de que queiramos nos livrar. Queremos transformar a Preparo em algo grande e de relev\u00e2ncia\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUPS ACELERADAS POR UNIVERSIDADES S\u00c3O COMUNS FORA DO BRASIL\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startups-aceleradas-por-universidades-sao-comuns-fora-do-brasil/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nO movimento de cria\u00e7\u00e3o de aceleradoras em universidades \u00e9 global, com as particularidades do ecossistema empreendedor de cada pa\u00eds ou regi\u00e3o. \u201cEssa pr\u00e1tica j\u00e1 tem alguns anos em mercados maduros como dos Estados Unidos, com destaque para o Vale do Sil\u00edcio, na Calif\u00f3rnia, e para a regi\u00e3o de Boston. Israel, pa\u00eds conhecido pela inova\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m tem iniciativas nesse sentido, assim como na\u00e7\u00f5es europeias, estando entre elas Alemanha, Reino Unido e Su\u00ed\u00e7a\u201d, diz Rodrigo Amantea, Head do Hub de Inovacao e Empreendedorismo Paulo Cunha. \u201cEstudos mostram que startups aceleradas em universidades tiveram os resultados impactados positivamente, com performance superior \u00e0 das que n\u00e3o se submeteram a esse processo.\u201d\n\nO desempenho foi melhor em termos de crescimento dos produtos ou servi\u00e7os ofertados ao mercado, que, de forma geral, obtiveram sucesso superior. Tamb\u00e9m houve ganho consider\u00e1vel \u2014 e maior do que a m\u00e9dia \u2014 na reten\u00e7\u00e3o das equipes, com a constru\u00e7\u00e3o de times mais engajados e preparados para promover o crescimento do neg\u00f3cio.\n\nAssim como a FOKS, aceleradora do Insper, esses programas de universidades estrangeiras oferecem todo o suporte necess\u00e1rio para que a startup desenvolva seu modelo de neg\u00f3cios. Isso inclui servi\u00e7os de apoio, como assessorias jur\u00eddica, cont\u00e1bil e de marketing, al\u00e9m de conex\u00e3o com uma extensa rede de parceiros, potencializada pelos ex-alunos que obtiveram sucesso empreendendo. \u201cO networking \u00e9 muito importante na etapa inicial da empresa, permitindo aos participantes desses programas de acelera\u00e7\u00e3o o contato com quem pode auxili\u00e1-los no dia a dia em todas as \u00e1reas do neg\u00f3cio\u201d, diz Amantea. \u201cTemos visto que esse conhecimento trazido pelos mentores, complementando as habilidades dos empreendedores, faz diferen\u00e7a para o desenvolvimento das startups aceleradas.\u201d\n\nAs aceleradoras, em geral, costumam trabalhar com startups que j\u00e1 est\u00e3o em processo de crescimento, de valida\u00e7\u00e3o, com uma carteira formada de clientes. \u201cNa FOKS, n\u00e3o temos essa exig\u00eancia ou preocupa\u00e7\u00e3o, pois queremos ajudar os acelerados na estrutura\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio para que, na sequ\u00eancia, possam escalar\u201d, observa Amantea. \u201cTamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 um tempo de entrada e sa\u00edda, dependendo de cada caso, da evolu\u00e7\u00e3o ou matura\u00e7\u00e3o de cada startup acelerada.\u201d\n\n \n\nBerkeley, Stanford e Harvard\n\nAinda segundo o especialista, a aceleradora da Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley, chamada SkyDeck, oferece um dos melhores programas do mundo. A acelera\u00e7\u00e3o utiliza os recursos dessa universidade p\u00fablica que est\u00e1 na lista global das melhores ou mais reconhecidas, por meio de uma rede formada por mentores, parceiros de neg\u00f3cio e potenciais investidores. S\u00e3o mais de 450 mentores, incluindo ex-alunos, que se re\u00fanem com os empreendedores duas vezes por m\u00eas em sess\u00f5es de at\u00e9 quatro horas.\n\nJ\u00e1 a Universidade Stanford, tamb\u00e9m na Calif\u00f3rnia, n\u00e3o fica atr\u00e1s, trabalhando todos os anos com dez startups, com o desafio de lan\u00e7\u00e1-las no mercado em apenas dez semanas. Desde 2010, as startups participantes do programa j\u00e1 levantaram 600 milh\u00f5es de d\u00f3lares dos fundos de capital de risco, sendo que 60% delas continuam abertas e sobreviveram, portanto, \u00e0 concorr\u00eancia, geralmente alta, dos seus respectivos mercados.\n\nMas, em termos de capital levantado, essas duas iniciativas ainda est\u00e3o longe da de Harvard, conhecida como Harvard Innovation Labs. Em mais de dez anos, 4,7 mil fundadores de empresas \u2014 provenientes de 13 escolas de Harvard \u2014 captaram mais de 4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares com projetos em diferentes ind\u00fastrias que impactaram os setores p\u00fablico e privado. \u201cObservamos e continuamos observando essas iniciativas bem-sucedidas globais para verificar como a FOKS pode evoluir. Estamos experimentando o modus operandi da aceleradora para verificar o que faz realmente sentido e oferecer a melhor proposta de valor poss\u00edvel aos empreendedores\u201d, diz Amantea.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EMPREENDEDORES DESTACAM AVAN\u00c7OS NAS STARTUPS ACELERADAS PELO INSPER\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/empreendedores-destacam-avancos-nas-startups-aceleradas-pelo-insper/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nPassados oito meses desde o lan\u00e7amento da aceleradora FOKS, voltada para alunos e ex-alunos do Insper, as tr\u00eas startups escolhidas para receber o suporte e a orienta\u00e7\u00e3o do programa mostram avan\u00e7os. A Moxen, especializada em live commerce, percebeu a necessidade de automatizar seus processos e desenvolver um aplicativo pr\u00f3prio para escalar o neg\u00f3cio. A Lounge.161, imobili\u00e1ria focada em apartamentos compactos, recebeu mentoria para estruturar sua m\u00e1quina de vendas e busca investir em tecnologia para oferecer proje\u00e7\u00f5es aos investidores. A Talura, marketplace de fretes internacionais, adotou o modelo as a service voltado para analytics, aproveitando os dados para oferecer estrat\u00e9gias mais assertivas aos parceiros. Nos tr\u00eas casos, a acelera\u00e7\u00e3o visa contribuir para o amadurecimento e a evolu\u00e7\u00e3o estrutural das startups diante de um mercado cada vez mais exigente.\n\n\u201cA opera\u00e7\u00e3o consumia todo nosso tempo, e essa preocupa\u00e7\u00e3o tirava nosso sono, pois n\u00e3o ir\u00edamos a lugar algum fazendo dessa forma. Tudo era muito manual e exigia nossa aten\u00e7\u00e3o ou esfor\u00e7o integral\u201d, relembra Felipe Ruiz, fundador da Moxen. \u201cPercebemos, por meio do aux\u00edlio da aceleradora, que precisar\u00edamos tomar a decis\u00e3o de diminuir momentaneamente a opera\u00e7\u00e3o, dar menos foco para ela, a fim de primeiro desenvolver o produto, o aplicativo, que tornasse os processos automatizados, permitindo depois disso que o neg\u00f3cio possa escalar e aumentar nossa margem de lucro.\u201d\n\nA empresa vende produtos voltados para o p\u00fablico geek, especialmente cartas de jogo, por meio de leil\u00f5es realizados online. Antes da acelera\u00e7\u00e3o, esses leil\u00f5es eram feitos por meio de servi\u00e7o de streaming de v\u00eddeo transmitido pelo aplicativo Telegram. Esse modelo de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico \u00e9 baseado em influenciadores digitais, que, usando sua credibilidade nas redes sociais, estimulam a compra de determinado produto. A estrutura ou din\u00e2mica da Moxen, utilizando aplicativos de terceiros, foi substitu\u00edda por um app pr\u00f3prio que come\u00e7ou a ser desenvolvido em dezembro do ano passado.\n\n\u201cAs primeiras lives no aplicativo foram feitas em janeiro. Antes disso, criamos um grupo no WhatsApp e chamamos nossos melhores clientes compradores, que receberam acesso antecipado ao app em uma vers\u00e3o ainda muito inicial\u201d, comenta Ruiz. \u201cA vers\u00e3o beta do aplicativo foi lan\u00e7ada no fim de fevereiro, quando passamos a fazer todas as nossas lives de leil\u00e3o por l\u00e1. Ainda n\u00e3o est\u00e1 nas lojas do Android e da Apple porque continuamos melhorando o app.\u201d\n\nComo vantagens da automatiza\u00e7\u00e3o dos processos, ele observa que tanto a aquisi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios como a opera\u00e7\u00e3o financeira e a execu\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es evolu\u00edram bastante. O pagamento dos produtos arrematados nos leil\u00f5es poder\u00e1 ser feito por meio do cart\u00e3o de cr\u00e9dito, e o Pix ser\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o logo na sequ\u00eancia. Houve avan\u00e7o, tamb\u00e9m, na quest\u00e3o de analytics, com a gera\u00e7\u00e3o de dados que fornecem intelig\u00eancia sobre o neg\u00f3cio. \u201cO app disponibiliza um painel com gr\u00e1ficos que analisam o que est\u00e1 acontecendo em tempo real, mostrando a sa\u00fade financeira da opera\u00e7\u00e3o, como taxa de crescimento em cada categoria de produto, al\u00e9m do \u00edndice de erro do aplicativo, entre outras informa\u00e7\u00f5es relevantes. N\u00e3o t\u00ednhamos nada disso no Telegram\u201d, diz.\n\nSobre os leil\u00f5es, eles podem ser feitos agora de forma simult\u00e2nea, j\u00e1 que o sistema registra automaticamente as vendas concretizadas e quem arrematou os produtos. \u201cA cobran\u00e7a era manual anteriormente, assim como o registro das opera\u00e7\u00f5es, exigindo que acompanh\u00e1ssemos cada um dos leil\u00f5es para anotar as informa\u00e7\u00f5es em uma planilha. Sem contar que t\u00ednhamos de obter o comprovante dos pagamentos para verificar a entrada do dinheiro.\u201d\n\nMentor que virou s\u00f3cio\n\nCada startup acelerada pela FOKS recebe o acompanhamento de um mentor, que pode ser um fundador de startup j\u00e1 estabelecida ou um profissional que n\u00e3o fundou esse tipo de empresa, mas conta com conhecimento t\u00e9cnico que pode contribuir para a evolu\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio. Esses mentores de mercado fazem parte da rede de ex-alunos do Insper. A Lounge.161, primeira imobili\u00e1ria especializada em apartamentos compactos com foco em venda para investidores, recebeu a mentoria de Leonardo Francuci, que se interessou pelo neg\u00f3cio a ponto de virar s\u00f3cio. \u201cSua contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo muito relevante para n\u00f3s, assim como foi a da Paula Rathsam, da Plugify, que nos ajudou a estruturar a parte financeira da startup\u201d, destaca Enzo Pravatta, aluno do curso de Economia do Insper e fundador da empresa. Esses mentores, na avalia\u00e7\u00e3o dele, foram decisivos para o amadurecimento da gest\u00e3o. \u201cA acelera\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi destinada para o resultado financeiro da startup, mas para a parte estrutural dela\u201d, completa.\n\nO principal desafio foi estruturar a m\u00e1quina de vendas, definindo aspectos como prioriza\u00e7\u00e3o de canais, estrat\u00e9gias de convers\u00e3o e m\u00e9tricas de crescimento. A FOKS, por meio dos encontros de acelera\u00e7\u00e3o, identificou uma sazonalidade nas vendas da Lounge.161 porque, em um m\u00eas bom de fechamento de neg\u00f3cios, a startup precisava na sequ\u00eancia dedicar toda sua equipe para a parte administrativa dessas opera\u00e7\u00f5es, o que envolve, entre outras atividades, relacionamento pr\u00f3ximo com os clientes. Como resultado, a empresa nesse per\u00edodo de viabilizar as vendas n\u00e3o conseguia fazer novas, comprometendo o trabalho de prospec\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cJ\u00e1 estamos pensando no pr\u00f3ximo passo. Nosso objetivo agora \u00e9 investir em tecnologia para que o investidor consiga visualizar na nossa plataforma a proje\u00e7\u00e3o do custo do apartamento, incluindo IPTU e decora\u00e7\u00e3o, e de quanto ele vai receber no futuro em caso de aluguel ou venda\u201d, diz Pravatta. \u201cEsses dados em modelos preditivos estar\u00e3o na internet, no nosso site, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos investidores, permitindo autonomia e melhores decis\u00f5es de investimento.\u201d\n\nTransi\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio\n\nA Talura, por meio do programa de acelera\u00e7\u00e3o FOKS, alterou o rumo do neg\u00f3cio. O marketplace de fretes internacionais resolveu abra\u00e7ar o modelo as a service, com foco em analytics para fornecedores e parceiros de log\u00edstica internacional. A intermedia\u00e7\u00e3o entre embarcadores e fornecedores de frete continua sendo feita, oferecendo op\u00e7\u00f5es para quem precisa exportar ou importar. A diferen\u00e7a agora \u00e9 que toda essa base de dados, como principais produtos importados ou exportados em determinado estado, pode tamb\u00e9m ser acessada pelas empresas que assinam a plataforma para que elas possam tra\u00e7ar estrat\u00e9gias e planejamentos mais assertivos. O objetivo inclusive \u00e9 priorizar essa intelig\u00eancia de dados oferecida ao mercado.\n\n\u201cA mentoria do Pedro Carvalho, da Cayena, foi decisiva para essa evolu\u00e7\u00e3o no nosso modelo de neg\u00f3cio. Com o Pedro, estruturamos melhor nossos KPIs e identificamos os segmentos mais lucrativos, abrindo a possibilidade de atua\u00e7\u00e3o com o modelo as a service\u201d, diz Arthur Lee, s\u00f3cio da Talura. \u201cEste ano se mostra mais desafiador para as startups no Brasil e no mundo, exigindo mudan\u00e7as por parte delas, j\u00e1 que os fundos de venture capital est\u00e3o olhando somente para aquelas com modelo de neg\u00f3cio mais rent\u00e1vel e que j\u00e1 tenha sido provado no mercado.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ACELERA\u00c7\u00c3O DO INSPER PROPORCIONA MATURIDADE \u00c0S STARTUPS E CONTATO COM REFER\u00caNCIAS DO MERCADO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/aceleracao-do-insper-proporciona-maturidade-as-startups-e-contato-com-referencias-do-mercado/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi05&utm_smid=10647739-1-1\n\nA aceleradora FOKS, lan\u00e7ada pelo Insper em setembro de 2022, j\u00e1 est\u00e1 apresentando resultados com as primeiras startups perto de completar o ciclo de acelera\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o sendo aceleradas a Lounge.161, uma imobili\u00e1ria digital especializada em apartamentos compactos com foco em venda para investidores; a Moxen, uma startup que faz leil\u00f5es online de produtos geeks; e a Talura, um marketplace de fretes internacionais com a proposta de digitalizar esse mercado. \u201cNosso foco \u00e9 ajudar as startups no desafio de empreender. N\u00e3o buscamos resultados financeiros r\u00e1pidos, mas uma evolu\u00e7\u00e3o consistente do neg\u00f3cio acelerado, do seu n\u00edvel de maturidade, que permita a ele, no fim desse processo, apresentar o crescimento esperado em termos de vendas concretizadas e base fixa ou engajada de usu\u00e1rios\u201d, destaca Thomaz Martins, professor do Insper e coordenador do CEMP (Centro de Empreendedorismo), \u00e1rea de neg\u00f3cio que apoia a institui\u00e7\u00e3o de ensino nas a\u00e7\u00f5es de empreendedorismo.\n\nSegundo Thomaz, as startups precisam refinar cada uma das etapas do neg\u00f3cio, testando v\u00e1rios cen\u00e1rios e entendendo a melhor forma de proporcionar o crescimento esperado por seus fundadores. Para a Lounge.161, por exemplo, o principal desafio foi estruturar a m\u00e1quina de vendas, definindo aspectos como prioriza\u00e7\u00e3o de canais, estrat\u00e9gias de convers\u00e3o e m\u00e9tricas de crescimento. Por meio dos encontros de acelera\u00e7\u00e3o, foi identificada uma sazonalidade nas vendas da empresa porque, em um m\u00eas bom de fechamento de neg\u00f3cios, a startup precisava na sequ\u00eancia dedicar toda sua equipe para a parte administrativa dessas opera\u00e7\u00f5es, o que envolve, entre outras atividades, relacionamento pr\u00f3ximo com os clientes. Como resultado, a empresa nesse per\u00edodo de viabilizar as vendas n\u00e3o conseguia fazer novas, comprometendo o trabalho de prospec\u00e7\u00e3o.\n\nOutro ganho importante para a imobili\u00e1ria digital foi a entrada de um novo s\u00f3cio, Leonardo Francuci, que se interessou pelo neg\u00f3cio durante a mentoria. \u201cEle foi o segundo mentor da startup e veio justamente com a miss\u00e3o de estruturar a m\u00e1quina de vendas\u201d, diz Thomaz.\n\nEsses mentores de mercado fazem parte da rede de ex-alunos do Insper que obtiveram sucesso empreendendo. S\u00e3o basicamente fundadores de startups j\u00e1 estabelecidas, alguns deles tendo captado grandes rodadas com fundos de investimento, e profissionais que n\u00e3o fundaram esse tipo de empresa, mas contam com conhecimento t\u00e9cnico que pode contribuir para essa jornada de sucesso. \u201cUsamos toda a rede do Insper para convidar empreendedores que enfrentaram situa\u00e7\u00e3o semelhante e venceram cada um dos desafios. J\u00e1 temos 250 pessoas que se colocaram \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, todos ex-alunos da institui\u00e7\u00e3o de ensino. H\u00e1, tamb\u00e9m, o Comit\u00ea Alumni de Empreendedorismo, que nos ajuda a encontrar mentores com habilidades espec\u00edficas\u201d, afirma Filipi Tieppo, l\u00edder do programa de acelera\u00e7\u00e3o e analista do CEMP.\n\n \n\nNeg\u00f3cios disruptivos\n\nO objetivo da aceleradora FOKS \u00e9 continuar apoiando startups que transformem o mercado, com neg\u00f3cios disruptivos. \u201cNossa pretens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 criar uma m\u00e1quina de acelera\u00e7\u00e3o de startups, com dezenas de neg\u00f3cios por semestre. Queremos acelerar somente startups que fa\u00e7am realmente diferen\u00e7a em termos de inova\u00e7\u00e3o e que consigamos agregar para o desafio espec\u00edfico que cada startup est\u00e1 passando\u201d, observa Tieppo.\n\nEssa proposta est\u00e1 alinhada com a forma de atua\u00e7\u00e3o da aceleradora, que prioriza o atendimento personalizado aos empreendedores, utilizando a rede de mentores do Insper e a infraestrutura da institui\u00e7\u00e3o de ensino. \u201cNo futuro, teremos mais neg\u00f3cios atendendo a esses requisitos para que sejam acelerados pela FOKS. J\u00e1 temos duas startups come\u00e7ando conosco, uma locadora de prancha de surfe com proposta inovadora e outra voltada para o mercado B2B que se dedica a melhorar a qualidade de vida das pessoas e reduzir a sinistralidade [indicador que mede o uso do plano de sa\u00fade] dos funcion\u00e1rios das empresas\u201d, diz Tieppo.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "SEARCH FUND: UM MODELO DE INVESTIMENTO AINDA EMBRION\u00c1RIO, MAS PROMISSOR\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 29/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/search-fund-um-modelo-de-investimento-ainda-embrionario-mas-promissor/\n\nEmpreender \u00e9 o verbo preferido de muita gente, e no Insper n\u00e3o seria diferente. Desde 2021, seus alunos e alumni j\u00e1 levantaram 5,3 bilh\u00f5es de reais em recursos para startups \u2014 48, no total, incluindo empresas como Remessa Online, Alice, Caju, Piwi, Dress & Go, Vittude, Zazos e Cumbuca, entre outras, em um total de 60 rodadas de investimento.\n\nPor tr\u00e1s desses n\u00fameros h\u00e1 dois fatores. \u201cO Insper pretende ser refer\u00eancia global na forma\u00e7\u00e3o de l\u00edderes inovadores e no desenvolvimento de pesquisa aplicada para a solu\u00e7\u00e3o de problemas\u201d, afirmou Thomaz Martins Aquino, do Insper, na abertura da 6th Brazilian Search Fund Conference: The Growth of Entrepreneurship through Acquisition, realizada no dia 22 de mar\u00e7o no Insper, em S\u00e3o Paulo.\n\nA confer\u00eancia discutiu um movimento crescente e mais recente no Brasil, que representa uma nova oportunidade aos empreendedores. Trata-se do \u201cempreendedorismo por aquisi\u00e7\u00e3o\u201d, o chamado Search Fund. Ainda embrion\u00e1rio no pa\u00eds, seu potencial de expans\u00e3o \u00e9 inquestion\u00e1vel. Basicamente, \u00e9 um modelo de investimento no qual uma pessoa ou um time \u2014 o searcher \u2014 capta recursos com investidores para financiar a busca em at\u00e9 dois anos de uma companhia para aquisi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a compra, o searcher torna-se CEO da empresa, implementa melhorias operacionais e de processo, promove profissionaliza\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a e depois a vende. O modelo tem potencial de gerar excelentes retornos aos investidores.\n\nDurante o evento, o professor Newton Campos, da FGV-EAESP, apresentou os principais dados do estudo \u201cLatin America Search Fund Study 2022: Industry Overview\u201d, que analisou o desenvolvimento do Search Fund na Am\u00e9rica Latina.\n\nDe acordo com o estudo, o primeiro Search Fund levantado e com um ciclo de vida completo na Am\u00e9rica Latina foi o Altos Andes, fundado em 2003 em Santiago, no Chile. O processo de busca levou um ano, e a empresa adquirida foi a Glasstech, fabricante de materiais de cristal. A empresa foi vendida em 2009.\n\nA Am\u00e9rica Latina tem alta relev\u00e2ncia na ind\u00fastria de Search Funds. Dos 211 fundos de uma amostra global que exclui Estados Unidos e Canad\u00e1, 50% est\u00e3o na Europa, 40% na Am\u00e9rica Latina e 10% no restante do mundo. Desses 82 Search Funds na Am\u00e9rica Latina, 37 est\u00e3o no M\u00e9xico, 24 no Brasil e outros 21 distribu\u00eddos entre Col\u00f4mbia, Chile, Rep\u00fablica Dominicana, Argentina, Guatemala, Peru e Paraguai.\n\nA ind\u00fastria de Search Funds cresce em ritmo acelerado na Am\u00e9rica Latina, com espa\u00e7o para avan\u00e7ar ainda mais. Durante 2009 a 2021, a taxa de crescimento agregada composta foi 39% ao ano. O estudo prev\u00ea uma expans\u00e3o de 56% de 2022 a 2026. Esse crescimento depender\u00e1 do retorno que ser\u00e1 gerado por esses Search Funds, e isso s\u00f3 ser\u00e1 observado quando houver a venda das empresas que foram adquiridas.\n\nDue diligence e avalia\u00e7\u00e3o\n\nNa sequ\u00eancia \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do estudo, aconteceu o painel \u201cAcquiring a Small Business in Brazil: Due Diligence and Valuation\u201d, moderado por Andrea Minardi, professora do Insper. \u201cPor volta de 85% das aquisi\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica Latina por Search Funds s\u00e3o empresas de dono sem sucessor. Search Fund \u00e9 uma maneira de fazer a sucess\u00e3o\u201d, disse a professora. No painel foi discutido que muitas empresas familiares apresentam inefici\u00eancia, al\u00e9m de risco trabalhista e tribut\u00e1rio. Da\u00ed a import\u00e2ncia do processo de due dilligence, que, embora tenha um custo elevado e exista restri\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria na fase de busca, \u00e9 fundamental e precisa ser feito. O painel sugeriu que a due diligence seja feita de forma eficiente e faseada. Rafael Bassani, da Spectra Investments, sugeriu fazer minidilig\u00eancias com escopo reduzido. Os searchers, muito provavelmente, far\u00e3o mais de uma dilig\u00eancia antes que encontrem a empresa para adquirir, e isso deve ser previsto quando estiverem levantando capital com os investidores para a fase de busca\n\nPor sua vez, Cristiana Wiener, da FM/Derraik, lembrou que cada processo de dilig\u00eancia \u00e9 \u00fanico. \u201cComo muitas dessas empresas s\u00e3o familiares e trabalham com alguns aspectos na informalidade, as \u00e1reas fiscal e trabalhista s\u00e3o sempre \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o\u201d, disse Cristiana. J\u00e1 Tammara Berezovsky, da Vita Capital, lembrou que \u00e9 preciso administrar v\u00e1rias frentes, como a expectativa do searcher, do investidor e do pr\u00f3prio vendedor da empresa. Rodrigo Nigri observou que o valor ofertado pela empresa \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos passivos contingentes encontrados durante a dilig\u00eancia, e que muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio estruturas de earn out para viabilizar a aquisi\u00e7\u00e3o.\n\nA professora Andrea Minardi observou que a demanda por capital hoje no Brasil \u00e9 muito maior que a oferta. \u201cCom tantas empresas familiares, o Brasil \u00e9 um mercado com muito potencial. A aquisi\u00e7\u00e3o por um Search Fund \u00e9 um bom neg\u00f3cio para as empresas, porque os searchers trar\u00e3o profissionaliza\u00e7\u00e3o, processos e uma sa\u00edda de sucesso para o dono, que continuar\u00e1 a ver seu neg\u00f3cio crescer. Quanto ao searcher, permite a esses empreendedores assumirem uma empresa j\u00e1 existente, ao inv\u00e9s de come\u00e7ar do zero\u201d, disse a professora.\n\nO conceito de Search Funds, segundo a docente, \u00e9 agn\u00f3stico. Ou seja, vislumbra qualquer setor e empresa de pequeno ou m\u00e9dio porte. O importante \u00e9 que a empresa seja razoavelmente simples e saud\u00e1vel. Turn around n\u00e3o \u00e9 alvo para esse tipo de fundo. No painel foi recomendado que os searchers adquiram o controle do neg\u00f3cio, pois se sentar\u00e3o na cadeira do presidente. \u201cEsse time vira CEO, toca a empresa por prazo indeterminado, cria governan\u00e7a, processo, efici\u00eancia e vende l\u00e1 na frente a um valor superior\u201d, disse a professora. \u201cEsse modelo surgiu em Harvard e Stanford e, agora, tem ganhado for\u00e7a na Espanha, no Brasil e na Am\u00e9rica Latina de forma geral.\u201d\n\nO \u00faltimo painel do evento, \u201cScaling-Up Small Businesses\u201d, com o professor Joe Haslam, diretor-executivo da Owners Scaleup Program na IE Business School, da Espanha, e Luis Oliane, CEO da APS, abordou a fase que o searcher administra a empresa como CEO, e como escala seu crescimento. Como \u00e9 inevit\u00e1vel numa troca de gest\u00e3o, o searcher enfrenta um choque de cultura. Na maior parte das vezes, as empresas adquiridas tinham uma administra\u00e7\u00e3o de donos centralizadores e que n\u00e3o gostam de delegar. Muitas vezes, \u00e9 necess\u00e1rio substituir o C-level e \u00e9 importante contratar um time talentoso. Funcion\u00e1rios que j\u00e1 estavam na empresa precisar\u00e3o ser motivados e se sentir confort\u00e1veis em tomar iniciativas que antes eram sufocadas num modelo muito centralizador.  Por isso, os resultados durante a gest\u00e3o dos searchers pode demorar mais a acontecer do que, por exemplo, em aquisi\u00e7\u00f5es de fundos de private equity.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP WEEK AJUDA A COLOCAR DE P\u00c9 NOVOS NEG\u00d3CIOS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 23/03/20\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-week-ajuda-a-colocar-de-pe-novos-negocios/\n\nGraduada em Administra\u00e7\u00e3o pelo Insper em 2008, La\u00eds Yazbek nunca perdeu o contato com a institui\u00e7\u00e3o. Fez parte do Comit\u00ea Alumni de Lideran\u00e7a, participou de eventos da escola, enquanto seguia carreira em uma consultoria especializada em educa\u00e7\u00e3o corporativa.\n\nRecentemente, decidiu dar um salto em sua trajet\u00f3ria: com duas s\u00f3cias, Janaina Velloza e Josi Pereira, abriu uma empresa, a Katris Consultoria. A iniciativa est\u00e1 em est\u00e1gio inicial, e La\u00eds entrou em contato com o Centro de Empreendedorismo do Insper (CEMP). As tr\u00eas decidiram ent\u00e3o participar da terceira edi\u00e7\u00e3o da Startup Week.\n\nAo longo de uma semana, dos dias 27 de fevereiro a 3 de mar\u00e7o, das 18h \u00e0s 22h, os participantes, alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s, al\u00e9m de ex-alunos e atuais ou potenciais s\u00f3cios, desenharam uma proposta de startup. Depois de um primeiro dia de orienta\u00e7\u00f5es, na ter\u00e7a e quinta, foram a campo, em entrevistas com potenciais clientes \u2014 com tempo, na quarta, para avaliar os resultados iniciais.\n\nNa sexta, apresentaram os resultados que obtiveram ao testar suas solu\u00e7\u00f5es com clientes reais. \u201cO objetivo \u00e9 engajar a comunidade ligada ao Insper em a\u00e7\u00f5es de fortalecimento da mentalidade empreendedora\u201d, diz Thomaz Martins, coordenador do CEMP. \u201cQueremos demonstrar, na pr\u00e1tica, que \u00e9 poss\u00edvel empreender, fazendo muito em pouco tempo, com poucas pessoas e poucos recursos.\u201d\n\nO programa tem sido realizado semestralmente, sempre no in\u00edcio do per\u00edodo letivo. E, mais uma vez, levou os participantes a colocar em p\u00e9 iniciativas promissoras. No caso de La\u00eds Yazbek, o desafio estava em validar o modelo de atua\u00e7\u00e3o da nova empresa. \u201cA Startup Week nos ajudou a direcionar melhor nosso segmento de atua\u00e7\u00e3o, focando nosso posicionamento. A receptividade dos poss\u00edveis clientes foi \u00f3tima.\u201d Com a vantagem, para ela, de entender que n\u00e3o existe idade para come\u00e7ar uma startup. \u201cEra uma d\u00favida que eu tinha, assim como muitos profissionais que est\u00e3o na casa dos 30 anos. E ficou claro que todos podem empreender.\u201d\n\nRevendo conceitos\n\nAlunos do 4\u00ba semestre de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, Pedro Civita, Arthur Tamm e Gabriel Mendon\u00e7a tinham uma ideia para um empreendimento. Mas ainda era pouco mais do que um conceito geral. \u201cEst\u00e1vamos completamente perdidos, ent\u00e3o fomos ao Hub numa tarde de sexta-feira. Descobrimos que a Startup Week come\u00e7ava na segunda e resolvemos nos inscrever de \u00faltima hora\u201d, conta Civita.\n\nA proposta do grupo acabou por ser premiada ao final do programa. \u201cFoi uma experi\u00eancia que nos motivou muito. Agora queremos abrir o CNPJ e colocar a startup em pr\u00e1tica\u201d, celebra o estudante.\n\nDurante o programa, o grupo ouviu poss\u00edveis clientes para sua iniciativa, um marketplace de compra e venda de ingressos entre pessoas f\u00edsicas. \u201cEntendemos que precis\u00e1vamos esquecer tudo o que pens\u00e1vamos sobre empreender. Revimos conceitos, entrevistamos 20 pessoas, identificamos desafios que n\u00e3o conhec\u00edamos. Mas, principalmente, percebemos que existe um p\u00fablico para nossa proposta.\u201d\n\nIniciativa inesperada\n\nPor sua vez, Milena Rosa Lozano, colaboradora do Insper, analista s\u00eanior de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, resolveu participar da iniciativa para se aprofundar na metodologia proposta pelo Insper. \u201cParticipei como observadora, com um olhar de aprendiz. Na sexta-feira, eu n\u00e3o s\u00f3 tinha pensado em um empreendimento, como tamb\u00e9m tinha um MVP pronto e fechei 11 vendas. Fiquei surpresa\u201d, diz Milena, que j\u00e1 empreendeu em outras ocasi\u00f5es. \u201cFui estruturando um conceito como proposto no programa, seguindo o passo a passo, e quando percebi tinha uma proposta materializada.\u201d\n\nSua iniciativa consiste em uma mentoria de empreendimento para terapeutas. \u201cEntrevistei oito profissionais que aplicam terapias, como especialistas em reiki e acupunturistas. Percebi que s\u00e3o bons t\u00e9cnicos, mas n\u00e3o entendem de marketing, estrutura\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios, finan\u00e7as e precifica\u00e7\u00e3o, expertises que eu domino.\u201d\n\nUm dos novos clientes chegou a convidar Milena a fazer uma palestra sobre o tema \u2014 e ela aceitou. \u201cA Startup Week incentivou em mim uma desconstru\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o tinha um m\u00e9todo para empreender. Percebi que n\u00e3o \u00e9 eficiente investir primeiro na tecnologia, como muita gente faz. \u00c9 mais importante inverter a l\u00f3gica, entender o mercado, conhecer as demandas do usu\u00e1rio e depois trabalhar nos detalhes t\u00e9cnicos.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A LONGA JORNADA PARA /FORJAR UMA MENTALIDADE DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-longa-jornada-para-forjar-uma-mentalidade-de-inovacao/\n\nSe a necessidade de inovar \u00e9 consenso em praticamente todas as empresas, saber como fazer isso ainda \u00e9 um grande desafio. Afinal, aprender a inovar no dia a dia se trata, principalmente, de uma mudan\u00e7a de mentalidade. Esse foi o tema da sess\u00e3o \u201cTransformation Journey: Driving new business opportunities\u201d, parte do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, promovido pelo Insper.\n\n\u201cA transforma\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 tipicamente um processo bem longo e que requer muita persist\u00eancia, planejamento e, claro, agilidade\u201d, disse Minna Wickholm, diretora do programa de desenvolvimento profissional da Escola de Neg\u00f3cios da Universidade Aalto, da Finl\u00e2ndia. Al\u00e9m dela, o painel contou com a participa\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Cruz, head de comunica\u00e7\u00e3o e cultura da Inovabra, no Bradesco, que tem a miss\u00e3o de cultivar uma cultura de inova\u00e7\u00e3o no banco. A media\u00e7\u00e3o foi de Rodrigo Amantea, coordenador acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nPara conseguir inovar, \u00e9 preciso aceitar o desconforto, afirmou Minna. \u201cA inova\u00e7\u00e3o nunca acontece em uma situa\u00e7\u00e3o em que os neg\u00f3cios est\u00e3o correndo como sempre\u201d, disse. \u201cEla requer ir a lugares desconfort\u00e1veis, onde voc\u00ea precisa estar um pouco no limite e ter os olhos bem abertos.\u201d\n\nDe certa forma, o ambiente da Finl\u00e2ndia acabou tornando a inova\u00e7\u00e3o uma necessidade ainda maior, explicou Minna. O pa\u00eds, bem menor que o Brasil, tem apenas 5 milh\u00f5es de habitantes, o que acaba obrigando os neg\u00f3cios a competirem com o mercado externo para poder crescer. \u201cTipicamente, nossas empresas j\u00e1 nascem olhando para o mercado global para poderem crescer\u201d, disse Minna. \u201cTemos muitas startups unic\u00f3rnios hoje, atuando em diversos setores, de servi\u00e7os de delivery a dispositivos smart.\u201d\n\nPor outro lado, a digitaliza\u00e7\u00e3o afetou as ind\u00fastrias finlandesas mais tradicionais, como as de celulose e papel, que nos \u00faltimos dez anos tiveram de reinventar o neg\u00f3cio, inclusive em busca de produtos mais sustent\u00e1veis e que substituam o papel. \u201cOs gestores est\u00e3o em uma situa\u00e7\u00e3o em que precisam olhar para o neg\u00f3cio, garantir os resultados e, ao mesmo tempo, construir o futuro.\u201d Isso exige deles uma s\u00e9rie de habilidades e compet\u00eancias novas, como resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, pensamento cr\u00edtico, agilidade e criatividade.\n\n\u201cVoc\u00ea precisa ter uma vis\u00e3o hol\u00edstica do neg\u00f3cio, mas \u00e9 tamb\u00e9m dif\u00edcil entender para onde o neg\u00f3cio est\u00e1 indo, pois os par\u00e2metros est\u00e3o mudando o tempo todo\u201d, disse Minna. \u201cAo mesmo tempo, \u00e9 preciso empoderar as pessoas que est\u00e3o trabalhando com voc\u00ea para que o time possa navegar nesse ambiente de mudan\u00e7as.\u201d Por isso, outra compet\u00eancia fundamental \u00e9 a capacidade de estar sempre aprendendo e mantendo a curiosidade em rela\u00e7\u00e3o ao que ainda \u00e9 incerto.\n\nUma das melhores formas de colocar essa transforma\u00e7\u00e3o em pr\u00e1tica, para Minna, \u00e9 criando parcerias e projetos conjuntos entre grandes empresas e startups e outros nichos de inova\u00e7\u00e3o. Ao longo de sua exposi\u00e7\u00e3o, Minna comentou cases de empresas com as quais ela trabalhou na busca de criar um ecossistema de colabora\u00e7\u00e3o e aprendizado e, a partir disso, aplicar os aprendizados dos programas no restante da empresa \u2014 inclusive escalando cria\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es desenvolvidas ao longo do per\u00edodo.\n\n \n\nTecnologia \u00e9 um meio\n\nAssim como Minna, Andr\u00e9 Cruz, do Bradesco, destacou a complexidade do desafio de tornar as empresas mais inovadoras. \u201cTemos muita tecnologia, mas a tecnologia \u00e9 um meio e n\u00e3o a inova\u00e7\u00e3o em si\u201d, disse. \u201cPrecisamos empoderar as pessoas porque a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 criada por pessoas.\u201d Mas, ele observou, como banco, o Bradesco precisa atuar sob diversas regula\u00e7\u00f5es e compliance \u2014 e tamb\u00e9m lidar com barreiras culturais.\n\nCom quase 80 anos, a institui\u00e7\u00e3o financeira tem funcion\u00e1rios que fizeram carreiras longas, por vezes por mais de 30 anos. Na pr\u00e1tica, isso resultou tamb\u00e9m em h\u00e1bitos e maneiras de trabalhar dif\u00edceis de ser revistos da noite para o dia. Para Cruz, o aprendizado \u00e9 um dos aspectos fundamentais para preparar os quase 90.000 colaboradores para essa nova cultura. \u201cSem a universidade corporativa, acredito que n\u00e3o ter\u00edamos chegado at\u00e9 aqui\u201d, afirmou. \u201cPrecisamos preparar os funcion\u00e1rios para viver no caos e no sistema complexo que \u00e9 o mundo em que vivemos hoje.\u201d\n\nA transforma\u00e7\u00e3o passa tamb\u00e9m por mudar a estrutura e a forma como os processos s\u00e3o feitos para que, de fato, a inova\u00e7\u00e3o possa acontecer. \u201cA cultura segue a estrutura. Acredito que precisamos trabalhar na narrativa e nos artefatos que temos.\u201d E esse \u00e9 um processo cont\u00ednuo. Por isso, Cruz disse preferir usar o termo \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d a \u201ctransforma\u00e7\u00e3o\u201d. \u201cA transforma\u00e7\u00e3o d\u00e1 a ideia de que uma coisa se transforma em outra, mas sabemos que n\u00e3o \u00e9 isso, porque precisamos mudar o tempo todo.\u201d\n\nAl\u00e9m do envolvimento da alta lideran\u00e7a, essencial para colocar as mudan\u00e7as em pr\u00e1tica, Cruz defende colocar os funcion\u00e1rios em uma posi\u00e7\u00e3o mais protagonista. Em vez de meros executores, eles seriam \u201cintraempreendedores\u201d, criando e testando solu\u00e7\u00f5es para problemas reais do neg\u00f3cio. Para comunicar a nova mentalidade, o banco conta com 250 \u201cher\u00f3is da inova\u00e7\u00e3o\u201d, um grupo de funcion\u00e1rios que representa quase 80% das unidades de neg\u00f3cio da empresa. \u201cEles nos ajudam a polinizar e disseminar a narrativa, o repert\u00f3rio e a atitude que queremos ver em todo mundo\u201d, disse Cruz.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "OS DESAFIOS PARA A INTELIG\u00caNCIA ARTIFICIAL SEGUIR SUA EVOLU\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/os-desafios-para-a-inteligencia-artificial-seguir-sua-evolucao/\n\nA intelig\u00eancia artificial n\u00e3o \u00e9 mais uma inova\u00e7\u00e3o. Essa foi uma das conclus\u00f5es da sess\u00e3o \u201cThe Evolution of Innovation: AI and its challenges\u201d, que aconteceu durante o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, promovido pelo Insper. O debate reuniu Beny Rubinstein, diretor de estrat\u00e9gia global e inova\u00e7\u00e3o no Banco BV, Tushar Parikh, country head da TCS (Tata Consultancy Services) no Brasil, e Fabio de Miranda, coordenador do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o do Insper. O painel foi medidado por Rodrigo Amantea, coordenador acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nDurante suas falas, os convidados comentaram seu envolvimento com intelig\u00eancia artificial e o quanto o tema passou por transforma\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas. No entanto, segundo eles, a ferramenta ainda est\u00e1 longe de ter atingido seu \u00e1pice.\n\n\u201cEstive no ramo da tecnologia por 20 anos e vimos muita inova\u00e7\u00e3o nas plataformas de nuvem, mas n\u00e3o vemos muita inova\u00e7\u00e3o na forma como os cientistas de dados operam hoje\u201d, disse Beny Rubinstein. Brasileiro que emigrou para os Estados Unidos e, depois, para Israel, pa\u00eds definido por ele como um centro efervescente de inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, Rubinstein vem trabalhando com tecnologia e inova\u00e7\u00e3o em grandes empresas e foi um dos membros da equipe que fundou a Microsoft Azure, plataforma em nuvem.\n\nSegundo Rubinstein, cerca de 70% do tempo dos cientistas de dados hoje \u00e9 gasto na minera\u00e7\u00e3o e na prepara\u00e7\u00e3o de dados \u2014 um processo ainda majoritariamente manual e pouco eficiente. Outro problema \u00e9 o fato de ainda se pensar na intelig\u00eancia artificial como uma ferramenta para fazer de modo diferente as mesmas coisas que j\u00e1 eram feitas por outros meios \u2014 o inovador seria fazer algo inteiramente novo.\n\nEssa \u00e9 tamb\u00e9m uma das ideias por tr\u00e1s do \u201cIA para IA\u201d, que significaria usar a intelig\u00eancia artificial para construir os pr\u00f3prios sistemas de intelig\u00eancia artificial. \u201cParece algo louco e recursivo, mas \u00e9 isso\u201d, comentou Rubinstein. Para ele, essa seria tamb\u00e9m uma sa\u00edda para um dos maiores entraves na evolu\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia artificial: com a tecnologia avan\u00e7ando cada vez mais, os limites do poder humano, e n\u00e3o computacional, s\u00e3o barreiras para o desenvolvimento da pr\u00f3pria intelig\u00eancia artificial. \u201cQueremos inverter esse processo e dizer que talvez seja melhor deixar a IA identificar a melhor maneira de coletar e preparar os dados, em vez de fazermos isso primeiro\u201d, disse Rubinstein.\n\n \n\nLonga evolu\u00e7\u00e3o\n\nPor sua vez, Tushar Parikh, indiano que h\u00e1 11 anos reside no Brasil, comandando a opera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds da TCS, consultoria global de transforma\u00e7\u00e3o digital, lembrou a longa curva de evolu\u00e7\u00e3o da IA. \u201cA intelig\u00eancia artificial j\u00e1 existe h\u00e1 cerca de seis d\u00e9cadas\u201d, disse.  O termo foi criado j\u00e1 em 1956 por John McCarthy, cientista da computa\u00e7\u00e3o americano, e o primeiro chatbot surgiu em 1966. Desde ent\u00e3o, a IA vem evoluindo, mas n\u00e3o na mesma velocidade do aumento da capacidade de computa\u00e7\u00e3o, por exemplo.\n\nEntre os avan\u00e7os mais recentes, Parikh mencionou o uso da IA nas comunica\u00e7\u00f5es, como em dispositivos como a Alexa, da Amazon, ou como ferramenta para otimizar o deslocamento, como no  Waze, que usa crowdsourcing de dados combinados com IA. Apesar disso, ainda estamos no in\u00edcio da \u201ceduca\u00e7\u00e3o\u201d para a intelig\u00eancia artificial. \u201cIsso quer dizer que a IA tem um grande potencial, mas que ainda precisa ser atingido da forma correta\u201d, disse Parikh.\n\nNa TCS, a tentativa tem sido usar a ferramenta para melhorar a jornada do consumidor. Os chatbots, por exemplo, que antes dependiam de scripts para responder aos usu\u00e1rios, agora devem ser capazes de buscar ativamente informa\u00e7\u00f5es sobre o cliente para fornecer respostas mais customizadas. O futuro estaria tamb\u00e9m na capacidade das m\u00e1quinas de fazer um autoaprendizado para, depois, prover solu\u00e7\u00f5es para diversos problemas enfrentados pela ind\u00fastria. \u201cEstamos vendo o uso de analytics para compliance, por exemplo, na identifica\u00e7\u00e3o de riscos.\u201d\n\nPor outro lado, ainda h\u00e1 nas organiza\u00e7\u00f5es empecilhos para que essa transforma\u00e7\u00e3o de fato ocorra, como ter as pessoas com as compet\u00eancias certas tanto no neg\u00f3cio quanto na tecnologia e dados com qualidade. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma dificuldade de convencer o neg\u00f3cio da necessidade de usar IA e, depois, ter uma governan\u00e7a apropriada para a seguran\u00e7a e a privacidade dos dados. \u201cEsses s\u00e3o obst\u00e1culos para os quais todos os l\u00edderes dever\u00e3o ficar atentos\u201d, disse Parikh.\n\n \n\nPara todos os profissionais\n\nO professor Fabio de Miranda, coordenador do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o do Insper, comentou que a proposta de ensinar intelig\u00eancia artificial na escola tamb\u00e9m seguiu um curso de evolu\u00e7\u00e3o conforme o avan\u00e7o do uso da tecnologia. \u201cAntes, a intelig\u00eancia artificial era dada uma aula espec\u00edfica, mas n\u00e3o havia ainda dados suficientes para aplic\u00e1-la\u201d, disse. Agora, ela passa a ser uma ferramenta mais comum de resolu\u00e7\u00e3o de problemas em diversas \u00e1reas \u2014 algo que tem impacto direto no ensino.\n\n\u201cA intelig\u00eancia artificial n\u00e3o ser\u00e1 mais s\u00f3 para engenheiros de computa\u00e7\u00e3o e programadores. Ela ser\u00e1 ferramenta de todos os profissionais, incluindo economistas e advogados\u201d, afirmou Miranda. Por isso, o Insper vem incluindo o tema na grade de todos os seus cursos de gradua\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00f3s n\u00e3o vemos a intelig\u00eancia artificial como algo isolado, mas como algo em um processo que come\u00e7a com design focado no usu\u00e1rio.\u201d\n\nA ideia \u00e9 tamb\u00e9m entregar profissionais mais bem preparados para o mercado. O pr\u00f3prio Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper vem sendo procurado por organiza\u00e7\u00f5es interessadas em resolver problemas por meio da tecnologia. \u201cTemos um time de estudantes de Engenharia e de outros cursos que trabalham durante seis meses para resolver problemas para as empresas\u201d, disse Miranda. Um desses projetos, por exemplo, envolveu o uso da intelig\u00eancia artificial para identificar palavras-chave em \u00e1udios, tornando desnecess\u00e1rio fazer uma transcri\u00e7\u00e3o para depois buscar no texto.\n\nAl\u00e9m de solu\u00e7\u00e3o para problemas, outro foco do Insper \u00e9 entender a intelig\u00eancia artificial como uma forma de montar neg\u00f3cios do zero. Uma das novidades \u00e9 uma disciplina chamada \u201cStartup IA\u201d, oferecida na gradua\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o. \u201cEm vez de dar uma aula gen\u00e9rica de empreendedorismo, queremos olhar para os problemas das companhias que podem ser resolvidos com intelig\u00eancia artificial e sair da\u00ed com planos de neg\u00f3cios para novas empresas baseadas na IA e no aprendizado de m\u00e1quina\u201d, disse Miranda.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "NA CIDADE IDEAL, O MORADOR TEM TUDO AO ALCANCE A 15 MINUTOS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/na-cidade-ideal-o-morador-tem-tudo-ao-alcance-a-15-minutos/\n\nTrabalho, lazer, compras, entretenimento, alimenta\u00e7\u00e3o, atividades esportivas, atendimento de sa\u00fade, conv\u00edvio social, tudo a 15 minutos da resid\u00eancia, a p\u00e9 ou por bicicleta. Num cen\u00e1rio em que mais pessoas v\u00e3o morar em ambientes urbanos, alcan\u00e7ar este objetivo poderia garantir qualidade de vida para parte expressiva da humanidade.\n\nHoje, 55% das pessoas no mundo j\u00e1 moram em cidades. Em 2050, ser\u00e3o 68%, o que significa 2,2 bilh\u00f5es de pessoas a mais vivendo em metr\u00f3poles, de acordo com o Relat\u00f3rio Mundial das Cidades 2022, publicado pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Assentamentos Humanos (ONU-Habitat).\n\n \n\nTempo perdido\n\nO desperd\u00edcio produzido pelo deslocamento entre atividades \u00e9 determinante n\u00e3o s\u00f3 para as emiss\u00f5es de gases poluentes, como tamb\u00e9m para a qualidade de vida e os indicadores de sa\u00fade. Afinal, uma cidade com op\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas para todas as demandas reduziria os 127 minutos que cada brasileiro, em m\u00e9dia, passa no tr\u00e2nsito todos os dias atualmente. \u00c9 um tempo tipicamente caracterizado por estresse e sedentarismo.\n\nA cidade de 15 minutos \u00e9 vi\u00e1vel, como tem afirmado Anne Hidalgo, prefeita de Paris desde 2014 e que vem trabalhando para implantar esse conceito na capital francesa. Um de seus principais defensores \u00e9 Carlos Moreno, diretor cient\u00edfico da cadeira de Empreendedorismo, Territ\u00f3rios e Inova\u00e7\u00e3o da Universidade Sorbonne, em Paris.\n\n\u201cAceitamos por tempo demais o inaceit\u00e1vel: edif\u00edcios sem uso, perda de intera\u00e7\u00f5es sociais, cidades segmentadas, fragmentadas e desiguais, em que passamos muitas horas apenas nos deslocando\u201d, afirmou Moreno durante a sess\u00e3o \u201cThe 15 Minutes Cities\u201d, parte do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, realizado pelo Insper e destinado a executivos e pensadores interessados em inova\u00e7\u00e3o.\n\nA constru\u00e7\u00e3o das cidades inteligentes foi o tema de tr\u00eas sess\u00f5es, realizadas ao longo do dia 27 de outubro e que contaram com a organiza\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades, que atua de forma integrada aos programas educacionais e centros de pesquisa existentes no Insper.\n\n \n\nDesafios espec\u00edficos\n\nNascido na Col\u00f4mbia e vivendo atualmente na Fran\u00e7a, Moreno conhece as dificuldades de implementar sua proposta precisamente nas metr\u00f3poles mais socialmente desiguais, onde estar\u00e1 boa parte da popula\u00e7\u00e3o global em 2050. \u201cEntendo que locais diferentes enfrentam desafios pr\u00f3prios. Nesse sentido, sem regulamenta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as no zoneamento, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel implementar este modelo\u201d, afirmou.\n\nEm outras palavras, \u201c\u00e9 preciso ter a coragem de adotar medidas firmes para incentivar empresas e organiza\u00e7\u00f5es a participar deste processo, especialmente no mercado imobili\u00e1rio e no setor de mobilidade urbana\u201d.\n\nDe outro lado, o resultado ser\u00e1 recompensador, afirmou. \u201cPrecisamos nos perguntar: em que tipo de cidades queremos viver? Podemos morar cercados por espa\u00e7os de usos m\u00faltiplos, pr\u00f3ximos de tudo o que precisamos e queremos. As cidades podem, e devem, ser espa\u00e7o de conforto e felicidade.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "CARROS EL\u00c9TRICOS S\u00c3O APENAS PARTE DA SOLU\u00c7\u00c3O PARA REDUZIR EMISS\u00d5ES NO TRANSPORTE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/carros-eletricos-sao-apenas-parte-da-solucao-para-reduzir-emissoes-no-transporte/\n\nNo auge da euforia de consumo nos Estados Unidos dos anos 1960, uma s\u00e9rie de aparelhos passou a fazer parte da rotina do cidad\u00e3o comum. Lava-roupas, lava-lou\u00e7as, micro-ondas e televisores entraram nas casas para n\u00e3o sair mais. Quando se tratava de mobilidade, o autom\u00f3vel se tornou o s\u00edmbolo da autonomia e da independ\u00eancia da fam\u00edlia. O problema, segundo Arnd B\u00e4tzner, consultor especializado em mobilidade pelo Instituto Federal de Tecnologia da Su\u00ed\u00e7a, \u00e9 que a conta desse padr\u00e3o de uso de recursos e de emiss\u00f5es de gases poluentes chegou \u2014 e \u00e9 bem alta.\n\n\u201cA mobilidade individual era o sonho da d\u00e9cada de 1960. Mas se tornou o pesadelo dos anos 2000\u201d, afirmou durante a sess\u00e3o da qual participou, chamada \u201cThe Future of Mobility\u201d. Sua fala aconteceu como parte do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, uma realiza\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nDestinado a executivos e pensadores interessados em inova\u00e7\u00e3o, com transmiss\u00e3o gratuita via internet, o evento foi realizado durante quatro dias e abordou a cultura da inova\u00e7\u00e3o, as aplica\u00e7\u00f5es da inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, o futuro da inova\u00e7\u00e3o \u2014 e tamb\u00e9m o impacto em mobilidade e urbanismo, com programa\u00e7\u00e3o desenhada pelo Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades do Insper.\n\n \n\n\u201cBola de ferro\u201d\n\nO padr\u00e3o de deslocamento urbano centrado em autom\u00f3veis de uso individual provocou uma s\u00e9rie de impactos nas cidades americanas, apontou B\u00e4tzner. \u201cO sub\u00farbio, esse lugar distante dos centros e que prometia uma vida pac\u00edfica e segura, \u00e9 resultado dessa cultura, assim como a necessidade de ocupar \u00e1reas das metr\u00f3poles com estacionamentos enormes, ao redor de edif\u00edcios comerciais e de shoppings.\u201d\n\nReplicado em grandes cidades de outros pa\u00edses, o modelo precisa ser repensado com urg\u00eancia, segundo B\u00e4tzner. \u201cPrecisamos colocar a sociedade em primeiro lugar. A tecnologia precisa servir \u00e0s pessoas. Ela pode fazer basicamente tudo o que queremos, mas precisamos fazer as perguntas certas.\u201d\n\n\u201cMuitas vezes, o carro parece uma bola de ferro presa aos nossos p\u00e9s. Com a transforma\u00e7\u00e3o da mobilidade, poderemos contar com diferentes ve\u00edculos, para diversos usos\u201d, concordou Paulo Moura, integrante do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades. \u201cHoje o carro \u00e9 o \u00fanico bem que compramos para ficar parado 90% do tempo\u201d, refor\u00e7ou S\u00e9rgio Avelleda, tamb\u00e9m membro do Laborat\u00f3rio.\n\n \n\n\u00d4nibus menores\n\nB\u00e4tzner compartilhou o painel com Sofia Salek de Braun, diretora de seguran\u00e7a do tr\u00e1fego no PTV Group. Ela, por sua vez, apontou solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas em outro territ\u00f3rio, a Europa. Lisboa \u00e9 um caso de sucesso da implementa\u00e7\u00e3o de novos modelos, como micro-\u00f4nibus para 8 ou 16 assentos, que reduzem o tempo de espera dos passageiros, assim como 22% do total de quil\u00f4metros percorridos.\n\n\u201cPercebemos que, ao implementar um modelo com ve\u00edculos de menor porte, s\u00f3 precis\u00e1vamos de 10% dos ve\u00edculos p\u00fablicos dispon\u00edveis em Lisboa para atender a toda a demanda. Assim, teremos espa\u00e7os livres para realocar, criando \u00e1reas de lazer\u201d, disse Sofia. Seria o sonho da cidade com menos asfalto linear e estacionamentos e mais \u00e1reas de conv\u00edvio social. Testes semelhantes, realizados em outras cidades europeias, como Oslo e Dublin, apontam para resultados parecidos. \u201cS\u00e3o solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, que dialogam com a demanda por eletrifica\u00e7\u00e3o das frotas.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "\u201cEM PA\u00cdSES POBRES, EM GERAL, PESSOAS QUE VIVEM EM CIDADES S\u00c3O MAIS FELIZES\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/em-paises-pobres-em-geral-pessoas-que-vivem-em-cidades-sao-mais-felizes/\n\nDurante quatro dias, de 25 a 28 de outubro, o Insper levou ao p\u00fablico, gratuitamente pela internet, o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, uma iniciativa dedicada a promover a troca de conhecimentos e de melhores pr\u00e1ticas, conectando diferentes atores do ecossistema global de inova\u00e7\u00e3o: escolas e empresas, pesquisadores e executivos, de todo o mundo.\n\nO evento abordou a cultura da inova\u00e7\u00e3o, as aplica\u00e7\u00f5es da inova\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, o futuro da inova\u00e7\u00e3o \u2014 e tamb\u00e9m o impacto em mobilidade e urbanismo, tema de tr\u00eas sess\u00f5es, com dura\u00e7\u00e3o de 1h15 cada e que abordaram diversos aspectos da vida nas metr\u00f3poles, seus desafios e as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.\n\nOs tr\u00eas encontros foram organizados pelo Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades, que atua de maneira integrada aos programas educacionais e centros de pesquisa existentes no Insper, formando uma plataforma interdisciplinar que oferece grande liberdade para a reflex\u00e3o e o estabelecimento de m\u00faltiplas associa\u00e7\u00f5es, criando um ambiente prop\u00edcio ao aprendizado, \u00e0 pesquisa e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nFen\u00f4meno crucial\n\nUma das sess\u00f5es, \u201cEquality in the Economic Development of Cities\u201d, contou com a participa\u00e7\u00e3o de Edward Glaeser, professor de Economia da Universidade Harvard, conhecido pelo livro O Triunfo da Cidade.\n\nEm sua apresenta\u00e7\u00e3o, Glaeser lembrou que as cidades s\u00e3o uma das inven\u00e7\u00f5es mais importantes da hist\u00f3ria da humanidade, pois permitem aglomerar pessoas, concentrando recursos e promovendo encontros sociais e profissionais com grande efici\u00eancia.\n\n\u201cO crescimento de metr\u00f3poles em pa\u00edses pobres \u00e9 um dos fen\u00f4menos mais importantes da atualidade\u201d, lembrou Glaeser. \u201cA rela\u00e7\u00e3o entre a urbaniza\u00e7\u00e3o nos anos 1960 e o crescimento econ\u00f4mico do planeta \u00e9 conhecida. Em pa\u00edses pobres, em geral, pessoas que vivem em cidades s\u00e3o mais felizes do que as que habitam zonas rurais\u201d, observou.\n\n\u201cO mundo est\u00e1 se tornando ainda mais urbano, e esta \u00e9 uma boa not\u00edcia, tanto para os moradores destes espa\u00e7os quanto para as pessoas dedicadas a produzir solu\u00e7\u00f5es que gerem qualidade de vida.\u201d\n\n \n\nCuidado com as pessoas\n\nGlaeser tamb\u00e9m afirmou que, a partir da pandemia da covid-19, a vis\u00e3o das pessoas sobre as cidades mudou, porque foi nelas que a doen\u00e7a se disseminou mais r\u00e1pido. \u201cPrecisamos criar algo como a Otan para a sa\u00fade, um \u00f3rg\u00e3o global capaz de monitorar doen\u00e7as, criar vacinas, com pa\u00edses mais ricos investindo nos mais pobres, investindo em tecnologias de monitoramento.\u201d\n\nAinda assim, refor\u00e7ou Glaeser, \u201cas cidades s\u00e3o resilientes, superaram ao longo do tempo crises piores do que a provocada pela covid-19 e v\u00e3o continuar vencendo outros desafios no futuro. Mas elas precisam avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de reduzir as desigualdades sociais\u201d. Ou seja, estes espa\u00e7os precisam caminhar para se tornar mais igualit\u00e1rios e capazes de proporcionar maior qualidade de vida, para todos.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "O FUTURO DO CONSUMO DE CARNE EST\u00c1 NAS PROTE\u00cdNAS ALTERNATIVAS?\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/o-futuro-do-consumo-de-carne-esta-nas-proteinas-alternativas/", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A redu\u00e7\u00e3o no consumo de carne, como forma de aliviar o impacto sobre o meio ambiente e melhorar o acesso a alimentos mais saud\u00e1veis, \u00e9 uma das apostas da ind\u00fastria de prote\u00ednas alternativas. O nanocientista Tom Ben-Arye e a jornalista Raquel Casselli, do The Good Food Institute (GFI), sustentam a ideia na proje\u00e7\u00e3o da consultoria A.T. Kearney para o crescimento mundial do mercado de carne. Enquanto a carne convencional cairia de 90% para 40% das vendas de 2025 a 2040, a carne cultivada (ou artificial) subiria de zero a 35% no mesmo per\u00edodo.\n\nOs dois convidados participaram da sess\u00e3o \u201cAlternative Proteins: Science, technology and health\u201d do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper. Para Raquel, diretora de engajamento corporativo do GFI Brasil, comida \u00e9 cultura, status, uma ferramenta para a socializa\u00e7\u00e3o e est\u00e1 diretamente ligada \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es dos povos. Nesse \u00e2mbito, o consumo de carne \u00e9 visto, frequentemente, como um item de desejo, ascens\u00e3o social e parte de receitas tradicionais.\n\nO GFI trabalha com uma teoria da mudan\u00e7a baseada em quatro pontos: pre\u00e7o, conhecimento, conveni\u00eancia e sabor. Conforme Raquel, esses quatro itens sustentariam a troca da carne, independentemente de fatores culturais e comerciais, e reduziriam os impactos ambiental, social e \u00e9tico, entre outros.\n\nA decis\u00e3o pela carne convencional, cultivada, \u00e0 base de plantas ou fermentada (embutidos, por exemplo) ser\u00e1 do consumidor, acredita Raquel, especialista em gest\u00e3o da sustentabilidade corporativa. Inclusive, a ind\u00fastria prev\u00ea o consumo simult\u00e2neo de todos os tipos, porque 89% dos consumidores de produtos \u00e0 base de plantas n\u00e3o se consideram veganos, nem vegetarianos, mas semivegetarianos. \u201cEssa \u00e9 a vis\u00e3o das companhias\u201d, disse. \u201cNo Brasil, h\u00e1 a cultura de que \u00e9 um mercado \u2018e\u2019 e n\u00e3o \u2018ou\u2019.\u201d\n\nA carne cultivada \u00e9 resultado da multiplica\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas-tronco. Uma pequena amostra de c\u00e9lulas \u00e9 retirada do animal e adicionada a um biorreator junto com um meio de cultura celular, gerando a prolifera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas, explicou Ben-Arye, cientista s\u00eanior do GFI Israel. Ainda no laborat\u00f3rio, ocorre a matura\u00e7\u00e3o do tecido, diferenciando as c\u00e9lulas em m\u00fasculo, gordura e tecido conjuntivo \u2014 que, em seguida, ser\u00e3o transformados em formas variadas de alimentos. Inova\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de bioimpress\u00e3o 3D tamb\u00e9m ser outra fonte de fabrica\u00e7\u00e3o da carne artificial.\n\nDo ponto de vista da seguran\u00e7a alimentar, Ben-Arye citou um dado da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade: 60% das doen\u00e7as humanas t\u00eam origem em animais. Nos Estados Unidos, registram-se anualmente 76 milh\u00f5es de casos de doen\u00e7as transmitidas por alimentos, com 325.000 hospitaliza\u00e7\u00f5es e 5.000 mortes, um ter\u00e7o das quais atribu\u00eddas ao consumo de carne. Ainda segundo Ben-Arye, os res\u00edduos de antibi\u00f3ticos usados na cria\u00e7\u00e3o de animais para abate acabam se acumulando no organismo humano.\n\n \n\nOutras motiva\u00e7\u00f5es\n\nO impacto ambiental da produ\u00e7\u00e3o de carne aparece na forma de 14,5% das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa (mais do que o setor de transporte), 78% da perda da biodiversidade terrestre, 80% da acidifica\u00e7\u00e3o do solo e da polui\u00e7\u00e3o do ar e 73% da polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A produ\u00e7\u00e3o de um quilo de carne bovina consome 15.000 litros de \u00e1gua. Por fim, h\u00e1 a motiva\u00e7\u00e3o do bem-estar animal, pois 150 bilh\u00f5es de animais s\u00e3o mortos anualmente para suprir o mercado de carnes.\n\nEstudos da GFI estimam que a carne cultivada, comparada \u00e0 carne bovina e ao gado de corte, utiliza 95% menos terra e 78% menos \u00e1gua, al\u00e9m de produzir 93% menos polui\u00e7\u00e3o do ar e 92% menos emiss\u00f5es de gases do efeito estufa. Os dados s\u00e3o muito semelhantes para os produtos feitos \u00e0 base de plantas, que tamb\u00e9m usam menos terra e \u00e1gua e poluem menos que a carne convencional, argumentaram os palestrantes.\n\nBen-Arye falou da preocupa\u00e7\u00e3o com a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0s carnes cultivadas e \u00e0 base de plantas, como aconteceu com os organismos geneticamente modificados (OGMs), que foram identificados como inseguros por parte da popula\u00e7\u00e3o. Ele afirmou que a tecnologia do GFI n\u00e3o tem a ver com modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas, como os transg\u00eanicos. Outra distin\u00e7\u00e3o \u00e9 mercadol\u00f3gica. \u201cOs produtos da GFI s\u00e3o focados no consumidor, enquanto os OGMs s\u00e3o desenvolvidos com a finalidade de a ind\u00fastria qu\u00edmica vender os seus produtos qu\u00edmicos para agricultores\u201d, afirmou. \u201cParte da nossa responsabilidade \u00e9 criar produtos mais saud\u00e1veis, que o consumidor compre baseado na seguran\u00e7a do processo.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO A NANOTECNOLOGIA CONTRIBUI PARA MELHORAR A SA\u00daDE HUMANA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-a-nanotecnologia-contribui-para-melhorar-a-saude-humana/\n\nOs tratamentos de sa\u00fade baseados em nanopart\u00edculas, elementos com espessura de um milion\u00e9simo de mil\u00edmetro, permitem alimentar novas esperan\u00e7as no combate de doen\u00e7as humanas. Existem cerca de 80 rem\u00e9dios com o uso da nanotecnologia aprovados pela FDA, a ag\u00eancia reguladora de alimentos e medicamentos nos Estados Unidos, informou o engenheiro qu\u00edmico Avi Schroeder, professor do Instituto de Tecnologia de Israel. Ele foi o convidado da sess\u00e3o \u201cTranslating nanotechnology from the academic lab to the patient\u201d, durante o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper.\n\nUma das especialidades de Schroeder \u00e9 a pesquisa de tratamentos personalizados com produtos nanotecnol\u00f3gicos para pacientes de c\u00e2ncer. Ele disse que alguns dos produtos sint\u00e9ticos existentes no mercado j\u00e1 apresentam resultados significativos, como o Doxil, o primeiro do g\u00eanero aprovado pela FDA, em 1995, e usado contra o c\u00e2ncer de mama. A efic\u00e1cia estaria relacionada com a inje\u00e7\u00e3o das nanopart\u00edculas diretamente na regi\u00e3o do tumor.\n\nEmbora confie no potencial da nanotecnologia, Schroeder \u00e9 cauteloso na defesa da cura total. Ele ressaltou que c\u00e2ncer \u00e9 um grupo de cerca de 200 doen\u00e7as, que podem ser combatidas em diferentes fases de evolu\u00e7\u00e3o. \u201cAlgumas dessas doen\u00e7as recebem muita aten\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m s\u00e3o mais f\u00e1ceis de tratar, enquanto em outras \u00e1reas pode-se levar mais tempo\u201d, disse. \u201cMas, nos \u00faltimos anos, grandes conquistas no tratamento do c\u00e2ncer se devem muito \u00e0 nanotecnologia.\u201d\n\nNa oncologia, os pacientes s\u00e3o submetidos a tratamentos prolongados, acompanhados por doses elevadas de drogas reconhecidas pela toxicidade ou terapias de efeitos colaterais pesados. Todo esse processo envolve muito dinheiro, principalmente porque n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica receita para a quantidade de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas do c\u00e2ncer. Esse permanece um dos desafios dos medicamentos personalizados. \u201cUma das desvantagens \u00e9 que o custo de um tratamento personalizado pressiona o sistema de sa\u00fade\u201d, afirmou Jos\u00e9 Marcelo de Oliveira, m\u00e9dico radiologista e presidente do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz, de S\u00e3o Paulo.\n\nUm dos debatedores convidados da sess\u00e3o, Oliveira apontou o dilema da ado\u00e7\u00e3o, neste momento, dos produtos da nanotecnologia. \u201cQuando se pensa na perspectiva da popula\u00e7\u00e3o, qual seria a melhor aplica\u00e7\u00e3o de 1 milh\u00e3o de d\u00f3lares?\u201d, questionou. \u201cTratar um paciente ou tratar tantos pacientes quanto pudermos? Do ponto de vista individual, qualquer um pode decidir o que fazer se tiver esse dinheiro para gastar. Isso \u00e9 algo a equilibrar quando se administra um sistema de sa\u00fade.\u201d\n\nOs avan\u00e7os n\u00e3o se limitam \u00e0 oncologia. Schroeder tamb\u00e9m falou sobre o uso de nanolubrificantes injetados diretamente nas cartilagens de joelhos e mand\u00edbulas, uma t\u00e9cnica desenvolvida no instituto que chefia em Israel. O futuro da manipula\u00e7\u00e3o nanom\u00e9trica aponta ainda para o tratamento da osteoartrite com materiais lip\u00eddicos biomim\u00e9ticos e da produ\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas terap\u00eauticas dentro do corpo humano por meio de c\u00e9lulas sint\u00e9ticas. Al\u00e9m disso, trabalha-se com aplica\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia artificial em c\u00f3digos gen\u00e9ticos.\n\nDirigindo-se aos interessados em empreender, Schroeder listou quatro elementos que, em sua opini\u00e3o, s\u00e3o fundamentais para um projeto de pesquisa se tornar um neg\u00f3cio de futuro. Primeiramente, deve-se ter uma grande ideia, que reconhe\u00e7a uma necessidade cr\u00edtica da sociedade e que possa ser atendida por meio de um produto de plataforma. Depois, um artigo acad\u00eamico inspirador, que estabele\u00e7a a ci\u00eancia subjacente ao conceito de produto. Na sequ\u00eancia, uma patente de bloqueio, impedindo a entrada de futuros concorrentes. E, por fim, estudos e resultados que demonstrem a efic\u00e1cia da pesquisa.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O NA SA\u00daDE REQUER HABILIDADES INDIVIDUAIS E DE GRUPO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-na-saude-requer-habilidades-individuais-e-de-grupo/\n\nO setor de sa\u00fade n\u00e3o precisa inventar a roda em busca de inova\u00e7\u00e3o. Basta aplicar o que todos os casos de sucesso j\u00e1 fizeram, independentemente da \u00e1rea. Professor do Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT), Blade Kotelly apresentou um panorama da inova\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o \u201cInnovation is Health\u201d, do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper.\n\nKotelly acredita que a cultura da inova\u00e7\u00e3o tem tr\u00eas n\u00edveis, sendo dois individuais e um de grupo. No n\u00edvel particular, todos precisam ter habilidades de inven\u00e7\u00e3o e de lideran\u00e7a, mesmo que n\u00e3o t\u00e3o aprofundadas, mas suficientes para saber assumir o processo e ter confian\u00e7a nele. O terceiro n\u00edvel envolve a cren\u00e7a compartilhada de que a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta ao desafio, disposta a ser questionada e dar feedback aos colaboradores e buscar solu\u00e7\u00f5es. As pessoas que, no dia a dia, esperam ser desafiadas reagem normalmente \u00e0 linguagem da inova\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns podem ser inventores, mas n\u00e3o inovadores, observou Kotelly. Os primeiros s\u00e3o talentosos e fornecem novas ideias, mas n\u00e3o conseguem mobilizar quem est\u00e1 em volta porque n\u00e3o sabem liderar. Frequentemente, conseguem implantar os seus projetos se trabalharem sozinhos, feito loucos, por horas a fio. N\u00e3o \u00e9 disso que as organiza\u00e7\u00f5es precisam. Por sua vez, quem \u00e9 apenas um l\u00edder h\u00e1bil tamb\u00e9m \u00e9 perigoso para a empresa, pois pode matar a inova\u00e7\u00e3o antes que ela aconte\u00e7a. O l\u00edder que n\u00e3o sabe inventar \u00e9 \u00f3timo em organiza\u00e7\u00e3o e modelagem de coisas erradas e pouco eficazes.\n\nProfessor de design thinking e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, Kotelly disse que, felizmente, \u00e9 poss\u00edvel complementar as car\u00eancias em n\u00edvel individual. \u201cQualquer pessoa pode aprender a ser empreendedor\u201d, afirmou. \u201cN\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico perfil. As pessoas t\u00eam certas habilidades, assim como, na Apple, Steve Jobs tinha Steve Wozniak.\u201d\n\nComo manter a inova\u00e7\u00e3o nos trilhos? \u201cProcure e celebre as pequenas vit\u00f3rias\u201d, recomendou o professor. \u201cFal\u00e1vamos para quatro pessoas, agora para cinco? \u00c9 uma pequena vit\u00f3ria. Aprendemos algo com isso? Outra pequena vit\u00f3ria. Crie oportunidades para ter essas vit\u00f3rias. Elas mant\u00eam a motiva\u00e7\u00e3o.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMUNICA\u00c7\u00c3O \u00c9 UMA CARACTER\u00cdSTICA DO MINDSET DO EMPREENDEDOR DE SUCESSO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/comunicacao-e-uma-caracteristica-do-mindset-do-empreendedor-de-sucesso/\n\nO investidor Bret Waters, que vive no Vale do Sil\u00edcio, refer\u00eancia em inova\u00e7\u00e3o e tecnologia, falou durante uma sess\u00e3o no Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, promovido pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, do Insper. Professor de empreendedorismo na Universidade Stanford, Waters, que comanda a aceleradora de startups 4thly, foi provocado a responder se existe um tipo de mindset dos empreendedores bem-sucedidos.\n\nPara encontrar uma resposta, o estudioso conversou com investidores de capital de risco e empreendedores como Kent Hawryluk, Bob Webster, Danielle D\u2019Agostaro, David Weekly, Thane Kreiner, Olivia Moore e Tim Connors. \u201cH\u00e1 muitas evid\u00eancias de que os colaboradores s\u00e3o engajados por uma miss\u00e3o compartilh\u00e1vel. As empresas que sabem comunicar sua miss\u00e3o aumentam o desempenho dos seus times\u201d, afirmou Waters. \u201cO problema \u00e9 que h\u00e1 empresas grandes que criam miss\u00f5es que, apesar de engajadoras, n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com seus neg\u00f3cios principais.\u201d\n\nIndependentemente disso, a capacidade de comunica\u00e7\u00e3o ou de articula\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das caracter\u00edsticas do mindset do empreendedor de sucesso, segundo Waters: \u201cA partir dela, como fez Steve Jobs na Apple, voc\u00ea recruta e mant\u00e9m engajados os melhores profissionais\u201d.\n\nOutro fator muito importante dessa mentalidade \u00e9 perseguir a oportunidade, mesmo sem ter os recursos para isso. \u201cOu seja, voc\u00ea ainda n\u00e3o tem os colaboradores, a infraestrutura necess\u00e1ria, os recursos financeiros, mas, ainda assim, est\u00e1 abra\u00e7ado \u00e0 sua ideia de neg\u00f3cio\u201d, disse Waters.\n\nAl\u00e9m da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o fundamentais, na vis\u00e3o do especialista, o foco na resolu\u00e7\u00e3o do problema e na execu\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es ou poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se incomodar com a incerteza ou a inseguran\u00e7a, testar rapidamente hip\u00f3teses de neg\u00f3cio, ser obcecado pelo cliente e, claro, perseverar sempre.\n\n \n\nDemanda alta por profissionais\n\nH\u00e1 uma busca incessante das empresas por profissionais com mindset empreendedor. \u201cNeste momento, h\u00e1 quase 22 mil empregos dispon\u00edveis em uma plataforma online de recrutamento que mencionam como requisito o tal do mindset empreendedor\u201d, afirmou o professor. Ao longo da hist\u00f3ria, esse perfil empreendedor foi considerado como algo diferente, at\u00e9 mesmo oposto ao encontrado no ambiente corporativo, especialmente dos diretores. \u201cLembro-me muitas vezes de a discuss\u00e3o de carreira ser entre empreender ou optar por uma carreira convencional nas empresas, tamanha a dist\u00e2ncia entre os dois mundos.\u201d\n\nNo passado, os diretores corporativos escreviam planos de cinco anos para seus departamentos, com o cuidado de n\u00e3o se desviarem das a\u00e7\u00f5es tra\u00e7adas. Al\u00e9m disso, cuidavam de pol\u00edticas internas durante boa parte do tempo de trabalho e contratavam pessoas f\u00e1ceis de ser administradas, pois n\u00e3o tinham como h\u00e1bito questionar ou fazer diferente. Esses gestores tamb\u00e9m respeitavam a forma como as coisas eram feitas, sem procurar por novas solu\u00e7\u00f5es.\n\nHoje em dia, o cen\u00e1rio mudou completamente. \u201cOs diretores precisam ser \u00e1geis, respondendo ao mercado rapidamente e revendo seus planos diariamente. Tamb\u00e9m devem se comunicar bem com suas equipes, com foco na contrata\u00e7\u00e3o de profissionais que pensem fora da caixa. Por fim, devem buscar resolver os problemas de forma criativa\u201d, disse Waters.\n\nPara o estudioso, essa mudan\u00e7a se deveu principalmente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o do mercado, que exige hoje respostas r\u00e1pidas por parte das empresas. As organiza\u00e7\u00f5es precisam saber qual \u00e9 sua vis\u00e3o e o que deseja ser em tr\u00eas anos ou onde quer estar no mercado. Ao mesmo tempo, elas devem tomar as decis\u00f5es do dia a dia \u2014 por menores que sejam \u2014 alinhadas a essa vis\u00e3o e a esse desejo.\n\nOs melhores profissionais s\u00e3o aqueles que trafegam com naturalidade por esses dois universos \u2014 o de curto e o de longo prazo \u2014 e, mais do que isso, sabem comunicar com qualidade todos esses objetivos, aumentando assim o engajamento das equipes.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PARA INOVAR, A CRIATIVIDADE DEVE SER ACOMPANHADA DE EXECU\u00c7\u00c3O E ADAPTA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/para-inovar-a-criatividade-deve-ser-acompanhada-de-execucao-e-adaptacao/\n\n\u201cSozinha, a criatividade n\u00e3o muda nada. Ela s\u00f3 faz sentido para gerar inova\u00e7\u00e3o quando \u00e9 acompanhada de execu\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou David Owens, professor de inova\u00e7\u00e3o na Owen Graduate School of Management, parte da universidade americana Vanderbilt, em sess\u00e3o durante o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, promovido pelo Insper. \u201cAs pessoas n\u00e3o querem ideias criativas, mas problemas solucionados por meio da criatividade. E isso somente \u00e9 poss\u00edvel se houver metodologia ou framework que aponte como chegar a uma determinada situa\u00e7\u00e3o ou crie uma l\u00f3gica para isso.\u201d\n\nO estudioso afirmou que chegou a essa conclus\u00e3o depois de pesquisar os comportamentos das organiza\u00e7\u00f5es sobre inova\u00e7\u00e3o, design e desenvolvimento de produtos. Segundo Owens, a defini\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para que as pessoas enxerguem que, na realidade, a palavra n\u00e3o pode ser entendida como sin\u00f4nimo de criatividade, por abranger muito mais do que isso.\n\nPara que possam inovar, os profissionais precisam ter os insumos necess\u00e1rios, como saber qual \u00e9 o mercado de atua\u00e7\u00e3o da empresa e como funciona sua cadeia de fornecimento. \u201cA opini\u00e3o dos consumidores sobre a empresa e seus servi\u00e7os e produtos \u00e9 igualmente relevante\u201d, disse Owens. Outros aspectos que influenciam na capacidade inovativa s\u00e3o disposi\u00e7\u00e3o para correr riscos, habilidade na execu\u00e7\u00e3o das ideias e pesquisa de mercado para entender se h\u00e1 demanda para sua inova\u00e7\u00e3o, que pode vir no formato de produto ou servi\u00e7o.\n\nO professor americano enumerou seis barreiras para a inova\u00e7\u00e3o. A primeira delas \u00e9 a mais \u00f3bvia: a falta de boas ideias. Afinal, \u00e9 uma ideia que d\u00e1 origem \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia, a n\u00e3o disposi\u00e7\u00e3o para correr riscos; a execu\u00e7\u00e3o ruim da ideia; o desconhecimento das necessidades dos consumidores e do mercado como um todo; a n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o das aspira\u00e7\u00f5es dos consumidores; e a tecnologia ruim ou disfuncional, o que prejudica a experi\u00eancia dos consumidores.\n\nPor fim, Owens comparou duas fontes de ideias para as companhias: a inova\u00e7\u00e3o aberta (open innovation) e o empreendedorismo (entrepreneurship). A primeira utiliza o conhecimento coletivo e recursos externos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o para auxiliar no desenvolvimento do neg\u00f3cio. As empresas usam a inova\u00e7\u00e3o aberta para ganhar perspectiva na pesquisa e no desenvolvimento de novos neg\u00f3cios. \u201c\u00c9 a melhor forma de entender o que acontece fora da organiza\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nO problema \u00e9 que esse modelo n\u00e3o consegue enxergar as tais seis barreiras internas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o que costumam existir nas organiza\u00e7\u00f5es. \u201cFalta esse contexto para entender como realmente gerar inova\u00e7\u00e3o\u201d, destacou Owens. J\u00e1 o empreendedorismo \u2014 ou a mentalidade empreendedora \u2014 conhece esse contexto interno, mas n\u00e3o visualiza o todo como faz a inova\u00e7\u00e3o aberta, pois est\u00e1 olhando apenas sob a perspectiva da empresa. \u201cO ideal \u00e9 contar com essas duas fontes de ideias no dia a dia, pois elas se complementam.\u201d\n\n \n\nTraduzir boas ideias\n\nPara Owens, um dos elementos mais importantes de uma boa ideia \u00e9 saber explic\u00e1-la para outras pessoas, fazendo com que seja devidamente compreendida. \u201cPessoas bem articuladas, como Albert Einstein, souberam colocar no papel suas ideias com exatid\u00e3o para que outras pessoas pudessem concordar com ela ou discordar dela\u201d, afirmou. \u201cPara que haja esse debate sobre a ideia, analisando sua viabilidade, ela precisa ser compreendida. Todos n\u00f3s precisamos treinar para conseguirmos traduzir nossas ideias, ainda que pare\u00e7am complexas.\u201d\n\nEssas boas ideias, segundo Owens, s\u00f3 nascem a partir de novas percep\u00e7\u00f5es e novos dados em uma abordagem voltada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Aquele comportamento ainda muito visto de estar imerso no pr\u00f3prio neg\u00f3cio, considerando somente quest\u00f5es pr\u00f3prias dele, n\u00e3o costuma ser uma fonte rica de ideias. Pelo contr\u00e1rio: a ordem \u00e9 olhar para fora do neg\u00f3cio a fim de reconhecer, por exemplo, uma mudan\u00e7a no ambiente de neg\u00f3cios.\n\n\u201cComo saber que precisamos inovar se n\u00e3o reconhecemos nem mesmo uma evolu\u00e7\u00e3o do mercado em que atuamos?\u201d, questionou Owens. \u201cO problema \u00e9 que muitas empresas est\u00e3o t\u00e3o ocupadas que n\u00e3o conseguem enxergar essas novidades. As redes de hot\u00e9is, por exemplo, n\u00e3o reconheceram as transforma\u00e7\u00f5es que levaram ao sucesso do Airbnb.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO DESTRAVAR E FAZER FLORESCER O POTENCIAL DE INOVA\u00c7\u00c3O DO PA\u00cdS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-destravar-e-fazer-florescer-o-potencial-de-inovacao-do-pais/\n\nPoucas na\u00e7\u00f5es experimentaram um desenvolvimento socioecon\u00f4mico t\u00e3o pujante como Israel \u2014 criado em 1948, o pequeno pa\u00eds no Oriente M\u00e9dio desfruta hoje de um PIB per capita de 50 mil d\u00f3lares, um dos maiores do mundo, 284% superior ao registrado em 1990. Fortes investimentos em educa\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o respondem, em boa parte, por esse resultado. Israel se tornou conhecido como ber\u00e7o de empresas como o Waze e atrai, por ano, mais de 10 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em investimentos em startups \u2014 o pa\u00eds conta hoje com mais de 70 unic\u00f3rnios, neg\u00f3cios nascentes avaliados em pelo menos 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.\n\nIsrael n\u00e3o teria chegado a essa situa\u00e7\u00e3o sem um conjunto de estrat\u00e9gias direcionadas \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, que inclu\u00edram desde a participa\u00e7\u00e3o direta do governo no est\u00edmulo ao desenvolvimento de startups at\u00e9 a atra\u00e7\u00e3o de talentos internacionais. Na vis\u00e3o de Shlomo Maital, professor do Instituto de Tecnologia de Israel, conhecido como Technion, trata-se de um processo replic\u00e1vel em outros pa\u00edses, como o Brasil.\n\n\u201cOs empreendedores brasileiros s\u00e3o criativos e cheios de energia, mas precisam de um poderoso ecossistema integrado para utilizar completamente seu enorme potencial\u201d, disse Maital em sua sess\u00e3o durante o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper, no dia 25 de outubro. Na sess\u00e3o de Maital, a discuss\u00e3o do ecossistema do pa\u00eds foi o foco e contou com a participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dos professores Andrea Minardi, diretora da Sociedade Brasileira de Finan\u00e7as e pesquisadora na \u00e1rea de private equity, e Charles Kirschbaum, p\u00f3s-doutor em sociologia econ\u00f4mica pela Universidade de Col\u00fambia, nos Estados Unidos.\n\n \n\nEstrat\u00e9gias inspiradoras\n\nMaital, um dos autores do livro Aspiration, Inspiration, Perspiration: How Technion faculty and graduates fuse creativity and technology to change the world (em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cAspira\u00e7\u00e3o, inspira\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o: como professores e graduados do Technion fundem criatividade e tecnologia para mudar o mundo\u201d), lembrou que a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto da cultura do pa\u00eds. \u201cO mapeamento de ecossistemas nacionais de inova\u00e7\u00e3o mostra que todas as pe\u00e7as precisam funcionar juntas, com \u00e2ncoras como a cultura local, processos e parcerias estrat\u00e9gicas.\u201d\n\nEm Israel, o processo de inova\u00e7\u00e3o contou com o apoio de iniciativas p\u00fablicas. Em 1993, o governo criou um fundo de venture capital para incentivar o desenvolvimento de startups. \u201cFoi algo brilhante, e com isso o governo dobrou a taxa de retorno de investimento\u201d, disse Maital. A estrat\u00e9gia deu t\u00e3o certo que, depois de algum tempo, o sistema de financiamento de neg\u00f3cios nascentes se tornou maduro o suficiente para prescindir do apoio governamental. \u201cMetade de nossas exporta\u00e7\u00f5es hoje vem de empresas que nasceram como startups.\u201d\n\nOutro passo foi lidar com o fracasso como um passo importante para a inova\u00e7\u00e3o, oferecendo uma segunda chance a empreendedores de alto potencial e performance. A atra\u00e7\u00e3o de capital humano tamb\u00e9m representou um elemento fundamental dessa estrat\u00e9gia. No in\u00edcio dos anos 1990, Israel abriu as portas para imigrantes russos, entre eles m\u00e9dicos e especialistas em tecnologia, que desejavam deixar a antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica em busca de oportunidades. Ao mesmo tempo, investimentos em educa\u00e7\u00e3o pavimentaram o desenvolvimento do capital humano.\n\n \n\nDesafios\n\n\u201cNo Brasil, voc\u00eas t\u00eam capital financeiro e humano, ao lado de pesquisa de ponta e o apetite por inova\u00e7\u00e3o, assim como em Israel\u201d, disse Maital. Ele destacou tamb\u00e9m o avan\u00e7o das universidades brasileiras e de uma cultura voltada a trazer valor para a sociedade. O dinamismo da economia e uma atitude aberta, que abra\u00e7a o empreendedorismo, s\u00e3o outros pontos favor\u00e1veis.\n\nMas tamb\u00e9m h\u00e1 desafios. \u201c\u00c9 dif\u00edcil fazer neg\u00f3cios no Brasil devido \u00e0 burocracia, mas \u00e9 poss\u00edvel mudar isso. O sistema tribut\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 complicado\u201d, afirmou. A infraestrutura prec\u00e1ria foi citada como outro aspecto negativo, assim como a falta de estabilidade econ\u00f4mica.\n\nO professor israelense lembrou tamb\u00e9m a necessidade de aprimorar a educa\u00e7\u00e3o e reduzir a inseguran\u00e7a jur\u00eddica, al\u00e9m de ter \u201cpessoas competentes\u201d para conduzir o pa\u00eds. \u201cPara construir uma m\u00e1quina poderosa de gera\u00e7\u00e3o de riqueza por meio da inova\u00e7\u00e3o e dos jovens, todas essas pe\u00e7as precisam estar juntas. Embora pare\u00e7a algo \u00f3bvio, a quest\u00e3o \u00e9 como fazer isso.\u201d\n\nAnalisar exemplos de outros pa\u00edses, como Singapura e Israel, e us\u00e1-los como bechmarking \u00e9 um bom come\u00e7o. Promover uma pol\u00edtica econ\u00f4mica e fiscal est\u00e1vel, al\u00e9m de simplificar o ambiente de neg\u00f3cios, \u00e9 outro componente essencial desse processo, ensina Maital: \u201cN\u00f3s fizemos isso em Israel e voc\u00eas tamb\u00e9m podem fazer\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O NA SA\u00daDE REQUER HABILIDADES INDIVIDUAIS E DE GRUPO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-na-saude-requer-habilidades-individuais-e-de-grupo/\n\nO setor de sa\u00fade n\u00e3o precisa inventar a roda em busca de inova\u00e7\u00e3o. Basta aplicar o que todos os casos de sucesso j\u00e1 fizeram, independentemente da \u00e1rea. Professor do Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT), Blade Kotelly apresentou um panorama da inova\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o \u201cInnovation is Health\u201d, do Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper.\n\nKotelly acredita que a cultura da inova\u00e7\u00e3o tem tr\u00eas n\u00edveis, sendo dois individuais e um de grupo. No n\u00edvel particular, todos precisam ter habilidades de inven\u00e7\u00e3o e de lideran\u00e7a, mesmo que n\u00e3o t\u00e3o aprofundadas, mas suficientes para saber assumir o processo e ter confian\u00e7a nele. O terceiro n\u00edvel envolve a cren\u00e7a compartilhada de que a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberta ao desafio, disposta a ser questionada e dar feedback aos colaboradores e buscar solu\u00e7\u00f5es. As pessoas que, no dia a dia, esperam ser desafiadas reagem normalmente \u00e0 linguagem da inova\u00e7\u00e3o.\n\nAlguns podem ser inventores, mas n\u00e3o inovadores, observou Kotelly. Os primeiros s\u00e3o talentosos e fornecem novas ideias, mas n\u00e3o conseguem mobilizar quem est\u00e1 em volta porque n\u00e3o sabem liderar. Frequentemente, conseguem implantar os seus projetos se trabalharem sozinhos, feito loucos, por horas a fio. N\u00e3o \u00e9 disso que as organiza\u00e7\u00f5es precisam. Por sua vez, quem \u00e9 apenas um l\u00edder h\u00e1bil tamb\u00e9m \u00e9 perigoso para a empresa, pois pode matar a inova\u00e7\u00e3o antes que ela aconte\u00e7a. O l\u00edder que n\u00e3o sabe inventar \u00e9 \u00f3timo em organiza\u00e7\u00e3o e modelagem de coisas erradas e pouco eficazes.\n\nProfessor de design thinking e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, Kotelly disse que, felizmente, \u00e9 poss\u00edvel complementar as car\u00eancias em n\u00edvel individual. \u201cQualquer pessoa pode aprender a ser empreendedor\u201d, afirmou. \u201cN\u00e3o h\u00e1 um \u00fanico perfil. As pessoas t\u00eam certas habilidades, assim como, na Apple, Steve Jobs tinha Steve Wozniak.\u201d\n\nComo manter a inova\u00e7\u00e3o nos trilhos? \u201cProcure e celebre as pequenas vit\u00f3rias\u201d, recomendou o professor. \u201cFal\u00e1vamos para quatro pessoas, agora para cinco? \u00c9 uma pequena vit\u00f3ria. Aprendemos algo com isso? Outra pequena vit\u00f3ria. Crie oportunidades para ter essas vit\u00f3rias. Elas mant\u00eam a motiva\u00e7\u00e3o.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "O JEITO DE FAZER INOVA\u00c7\u00c3O DA UNIVERSIDADE JOHNS HOPKINS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/o-jeito-de-fazer-inovacao-da-universidade-johns-hopkins/\n\nA Universidade Johns Hopkins, nos Estados Unidos, tem um jeito pr\u00f3prio de est\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Professor associado de ensino no Centro de Educa\u00e7\u00e3o em Lideran\u00e7a da Escola de Engenharia Whiting, Lawrence Aronhime apresentou o m\u00e9todo da institui\u00e7\u00e3o em uma sess\u00e3o durante o Semin\u00e1rio Internacional de Inova\u00e7\u00e3o, organizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha do Insper.\n\nO m\u00e9todo consiste em estruturar um processo para identificar problemas, gerar um banco de ideias e analisar as melhores oportunidades de alta incerteza e baixo risco. Por\u00e9m, o M\u00e9todo Hopkins n\u00e3o segue o passo a passo do design thinking, m\u00e9todo colaborativo bastante empregado em empresas privadas e no setor p\u00fablico. Em resumo, a universidade sugere criar um portf\u00f3lio de oportunidades que explore espa\u00e7os indefinidos e mal definidos, transformar as melhores solu\u00e7\u00f5es em problemas bem definidos, valid\u00e1-las e resolv\u00ea-las. No final, a solu\u00e7\u00e3o deve ser usada para explorar outros espa\u00e7os indefinidos e mal definidos.\n\nPara Aronhime, a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 composta de um problema que vale a pena resolver, uma solu\u00e7\u00e3o que resolve o problema e uma oportunidade de neg\u00f3cios que seja desej\u00e1vel, pratic\u00e1vel e vi\u00e1vel para todos os parceiros. \u201cAs oportunidades de inova\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o \u00f3bvias\u201d, afirmou. Existe uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre os dados dispon\u00edveis para analisar uma oportunidade e sua atratividade. Para complicar, n\u00e3o h\u00e1 uma f\u00f3rmula predeterminada. Avaliar uma oportunidade, desenvolver uma estrat\u00e9gia para explor\u00e1-la e execut\u00e1-la requer capacidade de decis\u00e3o.\n\nParte do m\u00e9todo sustenta-se em pensar no problema. Um problema bem-definido, ou prov\u00e1vel, por exemplo, \u00e9 imaginar como fabricar uma pr\u00f3tese de m\u00e3o com tato e controlada pelo c\u00e9rebro que custe menos de mil d\u00f3lares. O mal definido, ou plaus\u00edvel, avan\u00e7a para as \u00e1reas que ser\u00e3o exploradas com a realiza\u00e7\u00e3o do projeto, como impress\u00e3o em 3D, rob\u00f3tica, personaliza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3tese e meios de adquiri-la. J\u00e1 o problema indefinido, ou poss\u00edvel, \u00e9 questionar qual \u00e9 o futuro das pr\u00f3teses \u2014 o que significa supor como ser\u00e1 o mundo no longo prazo.\n\n \n\nExerc\u00edcio promissor\n\nComo exemplo, Aronhime apresentou o processo de imagina\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es em prol do atendimento m\u00e9dico em conflitos armados, baseado na experi\u00eancia na guerra do Afeganist\u00e3o no in\u00edcio deste s\u00e9culo. O foco estava no tratamento pr\u00e9-hospital, dentro do campo de batalha e de evacua\u00e7\u00e3o r\u00e1pida imposs\u00edvel, principalmente a\u00e9rea. No final, listaram-se a 15 oportunidades de inova\u00e7\u00e3o, desde equipamentos de primeiros-socorros at\u00e9 macas motorizadas e barracas m\u00e9dicas \u00e0 prova de balas, que nortearam o projeto de um produto m\u00ednimo vi\u00e1vel.\n\nO professor disse que, desde a guerra no Afeganist\u00e3o, os Estados Unidos se preparam para o combate com tropas altamente dispersas, elevadas taxas de baixas humanas e acesso limitado a meios de comunica\u00e7\u00e3o. O exerc\u00edcio de inova\u00e7\u00e3o acabou se revelando promissor. \u201cO conflito na Ucr\u00e2nia validou os cen\u00e1rios da equipe de estudantes da Universidade Johns Hopkins sobre o futuro da medicina de combate e a necessidade de triagem localizada e atendimento m\u00e9dico na aus\u00eancia de evacua\u00e7\u00e3o a\u00e9rea\u201d, afirmou Aronhime.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O \u00c9, CADA VEZ MAIS, O MOTOR DE CRESCIMENTO DE EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-e-cada-vez-mais-o-motor-de-crescimento-de-empresas/", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Em um contexto de constantes mudan\u00e7as de h\u00e1bitos de consumo e avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, a inova\u00e7\u00e3o responde por boa parte do crescimento das empresas que sabem aproveitar oportunidades e se transformar. H\u00e1 exemplos bem-sucedidos, como o da coreana Samsung, que deixou de ser uma fabricante de alimentos, na d\u00e9cada de 1930, para se tornar um gigante global de tecnologia com valor de mercado de cerca de 90 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, at\u00e9 outras que chegaram a entrar em processo de fal\u00eancia diante da evolu\u00e7\u00e3o de mercado, como a americana Kodak. Para debater esse fen\u00f4meno e compreender melhor as bases que levam a iniciativas inovadoras, o Insper realizou um Painel de Inova\u00e7\u00e3o Corporativa como parte das comemora\u00e7\u00f5es dos 3 anos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha.\n\nO evento aconteceu no dia 29 de novembro e contou com a participa\u00e7\u00e3o de Antonio Quintas, vice-presidente da divis\u00e3o de tecnologia m\u00f3vel da Samsung Brasil, e Luiza Helena Trajano, presidente do conselho do Magazine Luiza e do Grupo Mulheres do Brasil. A media\u00e7\u00e3o coube aos professores Luiz Dur\u00e3o, engenheiro especializado em manufatura avan\u00e7ada, desenvolvimento de produtos e digitaliza\u00e7\u00e3o, e Juliana Miranda Mitkiewicz, coordenadora do N\u00facleo Mulheres e Territ\u00f3rios do Laborat\u00f3rio Arq.Futuro de Cidades do Insper.\n\nCarolina Fouad Kamhawy, coordenadora executiva do programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP) do Insper, realizou a abertura do evento e ressaltou o papel do Hub de Inova\u00e7\u00e3o. O centro foi criado com o intuito de integrar as diversas \u00e1reas de conhecimento da institui\u00e7\u00e3o e apoiar empresas em iniciativas inovadoras. \u201cO objetivo principal \u00e9 contribuir com o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es para problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade\u201d, afirmou. Ela citou tamb\u00e9m a relev\u00e2ncia das conex\u00f5es com a rede de parceiros e os colaboradores, al\u00e9m dos projetos acad\u00eamicos voltados \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas das \u00e1reas de neg\u00f3cios das empresas e solu\u00e7\u00f5es inovadoras desenvolvidas nos laborat\u00f3rios do Insper.\n\n \n\nDe macarr\u00e3o instant\u00e2neo a tablets\n\nAntonio Quintas, da Samsung, relembrou a trajet\u00f3ria empresa, que passou de uma fabricante de macarr\u00e3o instant\u00e2neo e peixe seco na Coreia, nos anos 1930, para se tornar um dos maiores grupos mundiais de tecnologia. A grande virada aconteceu na d\u00e9cada de 1990, quando a empresa come\u00e7ou a investir fortemente em inova\u00e7\u00e3o. \u201cNos anos 2000, a Samsung tornou-se l\u00edder em tecnologia, com smartfones e TV\u201d, disse Quintas.\n\nO contexto de desenvolvimento da empresa caminhou lado a lado com as transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do pa\u00eds, recordou o executivo. \u201cA Coreia aprendeu a desenvolver o senso de urg\u00eancia e focar no que \u00e9 necess\u00e1rio para a sobreviv\u00eancia\u201d, afirmou. \u201cNos anos 1950, o pa\u00eds era muito pobre. O governo come\u00e7ou a criar programas para incentivar fam\u00edlias ricas a investir em grandes conglomerados da ind\u00fastria automotiva, constru\u00e7\u00e3o civil e tecnologia.\u201d Al\u00e9m disso, houve esfor\u00e7os para aprimorar a educa\u00e7\u00e3o de base e o ensino universit\u00e1rio. O resultado: nos \u00faltimos 50 anos, a Coreia superou pa\u00edses emergentes como o Brasil na gera\u00e7\u00e3o de riquezas \u2014 e pavimentou o terreno para a expans\u00e3o global de grandes empresas.\n\nEm um mundo em constante transforma\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o basta quebrar recordes de faturamento e conquistar mercados externos. \u201cN\u00f3s tentamos superar as nossas pr\u00f3prias tecnologias, desafiamos muito o status quo\u201d, afirmou Quintas.\n\nHoje, uma das miss\u00f5es mais complexas \u00e9 definir uma comunica\u00e7\u00e3o efetiva com a chamada Gera\u00e7\u00e3o Z, dos nascidos ap\u00f3s a segunda metade dos anos 1990. \u201cEstamos falando de jovens com um n\u00edvel cr\u00edtico muito grande e que s\u00e3o influenciadores nas m\u00eddias sociais. Portanto, \u00e9 muito importante estar perto deles.\u201d\n\nA Samsung criou uma solu\u00e7\u00e3o criativa para o desafio. Foram contratados mundialmente 100 representantes da Gera\u00e7\u00e3o Z, para que a empresa possa aprender com eles. \u201cUtilizamos essas pessoas como fomentadores de inova\u00e7\u00e3o e aprendizado como marca\u201d, afirmou Quintas.\n\n \n\nSem medo de tentar\n\nNa vis\u00e3o de Luiza Helena Trajano, ter coragem de tentar fazer algo de uma forma diferente \u00e9 parte fundamental do processo de inova\u00e7\u00e3o. \u201cAs pessoas t\u00eam muito medo de experimentar (o novo) por causa de compromisso com o acerto. Eu n\u00e3o tenho compromisso com a perfei\u00e7\u00e3o\u201d, disse a empres\u00e1ria. \u201cSou profundamente aberta ao novo. Sa\u00ed comprando tablet quando saiu. Nunca tinha entrado nas redes sociais e entrei h\u00e1 oito anos, sozinha.\u201d\n\nA pr\u00f3pria trajet\u00f3ria do Magazine Luiza exemplifica o caminho do crescimento por meio da inova\u00e7\u00e3o. A empres\u00e1ria lembrou o come\u00e7o da companhia, quando sua tia, tamb\u00e9m chamada Luiza, fundadora da rede de varejo, resolveu fazer um concurso em uma r\u00e1dio para escolher o nome da empresa. Era uma forma de envolver a popula\u00e7\u00e3o local e fazer marketing sem grandes investimentos. Luiza Helena assumiu a dire\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio em 1991 \u2014 e uma de suas primeiras marcas na administra\u00e7\u00e3o foi criar lojas virtuais.\n\nNa \u00e9poca, pouca gente tinha ouvido falar disso. \u201cCriamos o que chamamos de loja eletr\u00f4nica e ainda tivemos a aud\u00e1cia de dizer que o Magazine Luiza trazia para a sociedade o marketing do ano 2000\u201d, lembrou. \u201cSempre digo: \u00e9 preciso ter esp\u00edrito inovador, n\u00e3o pode ter medo do novo.\u201d\n\nA empres\u00e1ria destaca tamb\u00e9m a descentraliza\u00e7\u00e3o como um elemento essencial da gest\u00e3o para possibilitar a inova\u00e7\u00e3o. \u201cA gente entendeu que a inova\u00e7\u00e3o tinha que estar na cabe\u00e7a de todo mundo\u201d, disse. \u201cAlgo importante que fizemos foi descentralizar as nossas m\u00eddias sociais. Hoje os vendedores podem usar o Facebook e fazer grava\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo para postar.\u201d Periodicamente, os funcion\u00e1rios que fazem os v\u00eddeos com maior repercuss\u00e3o s\u00e3o convidados a almo\u00e7ar com a empres\u00e1ria.\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a diversidade \u00e9 outro ponto importante. Luiza Helena lembrou que as empresas s\u00e3o cobradas pelo mercado financeiro e pelos stakeholders para promover um ambiente inclusivo. \u201cA Bolsa de Valores me liga para perguntar se h\u00e1 diversidade racial no Conselho de Administra\u00e7\u00e3o\u201d, disse.\n\nO Magazine Luiza conta com diversas iniciativas a esse respeito, como um programa de trainee exclusivo para pessoas negras. Cada vez mais, a diversidade, aliada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, \u00e9 vista como um aspecto fundamental no conjunto de valores das organiza\u00e7\u00f5es e indica caminhos de crescimento sustent\u00e1vel, segundo Luiza Helena.\n\nO Magazine Luiza encerrou 2021 com vendas totais de quase 56 bilh\u00f5es de reais, 28% a mais do que em 2020. As compras online, lan\u00e7adas por Luiza Helena h\u00e1 30 anos, cresceram 27%, com 42 milh\u00f5es de usu\u00e1rios ativos por m\u00eas.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "SOLU\u00c7\u00d5ES INOVADORAS PARA EMPRESAS S\u00c3O A MARCA REGISTRADA DO REP DO INSPER\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 18/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/solucoes-inovadoras-para-empresas-sao-a-marca-registrada-do-rep-do-insper/\n\nOs desafios do mercado de trabalho est\u00e3o cada vez mais complexos e exigem profissionais din\u00e2micos e capazes de solucionar problemas que v\u00e3o al\u00e9m dos casos apresentados nos livros e discutidos em sala de aula. No Insper, o programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP) \u00e9 o segredo para preparar os alunos a lidarem com as dificuldades efetivas das empresas e apresentarem solu\u00e7\u00f5es inovadoras.\n\nNa cerim\u00f4nia de encerramento do REP do segundo semestre de 2022, que aconteceu na quinta-feira, 15 de dezembro, estudantes do 6\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o foram homenageados por professores e mentores pelos bons trabalhos desenvolvidos na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais propostos pelas empresas parceiras do Insper.\n\n\u201cO REP n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma disciplina na qual se aprendem m\u00e9todos de an\u00e1lises, de diagn\u00f3sticos ou de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \u00c9 muito mais do que isso. O programa deixa aprendizados como lidar com incertezas e trabalhar com colegas que n\u00e3o t\u00eam as mesmas opini\u00f5es. E tamb\u00e9m \u00e9 uma experi\u00eancia rica porque os alunos est\u00e3o dentro de uma empresa resolvendo problemas reais\u201d, afirma Andr\u00e9 Duarte, professor do REP e da disciplina Estrat\u00e9gia da Cadeia de Suprimentos do Insper.\n\nNesta edi\u00e7\u00e3o do REP, participaram 161 alunos, divididos em 28 projetos realizados com 23 empresas, e com o aux\u00edlio de 28 mentores. \u201cO REP \u00e9 uma amostra do quanto a forma\u00e7\u00e3o de nossos alunos \u00e9 potente na prepara\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho. O fato de termos tantas empresas parceiras que confiam em alunos do 6\u00ba semestre para ajudar a achar solu\u00e7\u00f5es s\u00f3 refor\u00e7a isso\u201d, diz Flavia Piazza, coordenadora do curso de Administra\u00e7\u00e3o.\n\nA proposta inovadora do REP oferece oportunidades de relacionamento com figuras importantes do mercado e estimula o networking, o que \u00e9 essencial para o desenvolvimento profissional dos participantes. \u201cFoi uma \u00f3tima experi\u00eancia porque a gente p\u00f4de ter o contato bem pr\u00f3ximo com a empresa, fazer networking, e tamb\u00e9m aprender muito sobre a parte cr\u00edtica e l\u00f3gica, al\u00e9m de solucionar um problema\u201d, diz a aluna Isadora Barbosa. \u201cA gente vai at\u00e9 as empresas, conhece os representantes e trabalha em uma \u00e1rea. Foi muito desafiador, mas tamb\u00e9m muito construtivo\u201d, completa a aluna Luiza Grassano.\n\n \n\nCertifica\u00e7\u00e3o Green e Yellow Belt Plan\n\nDurante o evento, foi feita a entrega dos certificados nas modalidades Green Belt Plan e Yellow Belt Plan, que reconhecem a capacidade dos alunos para analisar e solucionar problemas com rigor metodol\u00f3gico e planejamento. As certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o emitidas pela empresa Falconi Consultores de Resultado e pelo Insper.\n\n\u201cChegar ao mercado tendo passado por essa experi\u00eancia d\u00e1 uma bagagem muito bacana. \u00c9 de fato um diferencial pr\u00e1tico e ajuda muito a assimilar rapidamente o dia a dia das empresas, a se conectar com as situa\u00e7\u00f5es reais e tamb\u00e9m a reduzir a ansiedade do que \u00e9 estar no mercado\u201d, afirma Paulo Finatte, s\u00f3cio da Falconi Consultores de Resultado.\n\nCarolina Fouad Kamhawy, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, enfatizou a import\u00e2ncia da certifica\u00e7\u00e3o para o ingresso no mercado de trabalho. \u201cQuando coloca essa certifica\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo e no LinkedIn, o aluno chega mais valorizado \u00e0s empresas em que vai fazer o processo seletivo\u201d.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "PFE DO INSPER \u00c9 RECEITA DE SUCESSO E INOVA\u00c7\u00c3O EM PROJETOS DE ENGENHARIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 13/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/pfe-do-insper-e-receita-de-sucesso-e-inovacao-em-projetos-de-engenharia/\n\nNesta segunda-feira, 12 de dezembro, aconteceu no audit\u00f3rio do Insper o encerramento de mais uma edi\u00e7\u00e3o do Projeto Final de Engenharia (PFE), disciplina integrada aos cursos das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o e vinculada ao Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha.\n\nO PFE \u00e9 um programa que aproxima os estudantes do Insper ao mercado de trabalho e \u00e9 um dos marcos de conclus\u00e3o do processo de forma\u00e7\u00e3o de engenheiros e engenheiras do Insper. A iniciativa permite a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos adquiridos ao longo da gradua\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais trazidos por organiza\u00e7\u00f5es parceiras da escola.\n\n\u201cO PFE abrange projetos desenvolvidos por alunos dos tr\u00eas cursos de Engenharia do Insper. Nesses trabalhos, os alunos de Mec\u00e2nica podem estar com os de Mecatr\u00f4nica ou com os de Computa\u00e7\u00e3o, de maneira multidisciplinar. Tudo \u00e9 poss\u00edvel nessa integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos para entregar a melhor proposta \u00e0s empresas parceiras\u201d, diz o professor Luciano Soares, coordenador acad\u00eamico do PFE.\n\nNo segundo semestre de 2022, o PFE teve 19 projetos desenvolvidos para 16 organiza\u00e7\u00f5es e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 74 alunos. Al\u00e9m disso, 10 grupos de estudantes que apresentaram as melhores propostas receberam a Certifica\u00e7\u00e3o de Excel\u00eancia da Falconi-Insper, emitida pela Falconi Consultores de Resultado, e outros dois grupos receberam a Certifica\u00e7\u00e3o Destaque, garantindo reconhecimento profissional na condu\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos.\n\nAbel Cavalcante, aluno de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, fez parte do grupo que desenvolveu uma ferramenta para otimizar a distribui\u00e7\u00e3o dos produtos de uma empresa considerando as quest\u00f5es log\u00edsticas e tribut\u00e1rias. \u201cA tributa\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 bem complexa, o que traz um grande peso no pre\u00e7o final do produto. Foi esse problema que atacamos em nosso projeto\u201d, diz Cavalcante. \u201cQuando avaliamos o impacto do programa, observamos uma redu\u00e7\u00e3o de custos de 6,13% relacionados a escoamento de produtos apenas modificando a rota para os armaz\u00e9ns e cliente final por conta dos impostos dos lugares que a plataforma sugeriu\u201d, afirma Jo\u00e3o Bueno, aluno de Engenharia Mec\u00e2nica e tamb\u00e9m integrante do grupo.\n\nO grupo de Beatriz Muniz, aluna de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, desenvolveu um sistema de realidade aumentada como m\u00e9todo auxiliar em neurocirurgia oncol\u00f3gica. O programa permite ao cirurgi\u00e3o ter acesso direto ao tumor do paciente sem ter de olhar para qualquer outra c\u00e2mera externa, garantindo maior precis\u00e3o no processo. \u201cDessa forma, \u00e9 poss\u00edvel melhorar o tempo de cirurgia\u201d diz Beatriz. \u201cA gente apresentou o trabalho para o hospital parceiro do Insper, que gostou muito da proposta e vai seguir com o projeto\u201d, comemora a aluna.\n\n \n\nO diferencial dos cursos de Engenharia do Insper\n\nUma das principais caracter\u00edsticas da Engenharia do Insper \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o da grade curricular, o que permite ao estudante transitar entre diferentes campos do saber, al\u00e9m do conhecimento te\u00f3rico e pr\u00e1tico de Engenharia Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o nos dois primeiros anos. Depois dessa experi\u00eancia, o aluno pode optar em qual \u00e1rea deseja se especializar.\n\nSegundo o professor Luciano Soares, os cursos de Engenharia do Insper v\u00e3o al\u00e9m do formato tradicional j\u00e1 conhecido no mercado. \u201cTemos outras \u00e1reas que nossos alunos podem explorar, como design, empreendedorismo, relacionamento interpessoal, conhecimento de contexto, aprendizado na pr\u00e1tica. S\u00e3o compet\u00eancias que garantem o diferencial dos alunos formados no Insper\u201d, afirma.\n\nA proposta da Engenharia do Insper \u00e9 formar um aluno que n\u00e3o s\u00f3 tenha um conhecimento t\u00e9cnico, mas que seja tamb\u00e9m capaz de criar, desenhar, ter atitude empreendedora, saber trabalhar em equipe e estar apto a propor solu\u00e7\u00f5es \u00e0s empresas com boa comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o.\n\nPara Guilherme Martins, diretor de gradua\u00e7\u00e3o do Insper, as Engenharias do Insper redefiniram a escola. \u201cOs cursos de Engenharia come\u00e7aram em 2015. At\u00e9 ent\u00e3o \u00e9ramos apenas uma escola de neg\u00f3cios. Mas nosso sonho sempre foi tamb\u00e9m contribuir com inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas da sociedade, e a Engenharia nos trouxe esse potencial por meio da tecnologia\u201d, afirma Martins.\n\nConhe\u00e7a os projetos deste semestre\n\nDesenvolvimento de dispositivo rob\u00f3tico para a separa\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de doses individuais de radiois\u00f3topo\n\nDaniel Minson Pucciariello [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nGiovanna Haag Campedelli [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nRamon Menegatto Gonzalez [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nStephanie Liu [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nDesenvolvimento de um sistema de realidade aumentada como m\u00e9todo auxiliar em neurocirurgia oncol\u00f3gica baseado em modelo anat\u00f4mico\n\nAna Clara Carneiro de Freitas [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nBeatriz Muniz de Castro e Silva [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nBeatriz Rianho Bernardino [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nGabriela Moreno Boriero [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nIA para controle de pasteuriza\u00e7\u00e3o de cerveja\n\nAntonio Saporiti [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nFreddy Dratwa [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nMatheus Amaral Ricardo [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nGarras flex\u00edveis para manipula\u00e7\u00e3o de envases\n\nBreno Pereira Marti [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nJos\u00e9 Ant\u00f4nio Bechara Castro Laranjeira [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nJo\u00e3o Pedro Chacon Ruiz [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nJulia Ribeiro Martins [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\n \n\nPlataforma de monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de centros de usinagem\n\nHelio Zaia Franciscon [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nJo\u00e3o Pedro Henneberg Ribeiro [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nLeonardo Cesari Costa [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nLuiz Felipe Domingues Valente [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de estudo de caso de pol\u00edmeros mais sustent\u00e1veis provenientes de fonte renov\u00e1vel ou de p\u00f3s-consumo em manufatura aditiva\n\nBruno Meneghesso da Silva [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nGabriel Pascua de Freitas Moreira [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nIgor Figueiredo [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nPedro Dinacci C\u00e9lia [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\n \n\nFerramenta de an\u00e1lise quantitativa para o gerenciamento sistem\u00e1tico de patrim\u00f4nio (wealth management)\n\nMarcelo Ces\u00e1rio Miguel [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nMarco Moliterno Pena Piacentini [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nThiago Maitan Pegorer [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nVictor Vergara Arcoverde de Albuquerque Cavalcanti [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nReconhecimento de palavras-chave em sinal de voz\n\nAndr\u00e9 Barone Rocco [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nLais Nascimento da Silva [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nLucas Keichi Fukada [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nMurilo Lima de Campos Menezes [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nDiagn\u00f3stico autom\u00e1tico c\u00e2ncer de pele\n\nCarlos Eduardo Dip [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nFernando Cesar Furtado Ballesteros Fincatti [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nGabriella Escobar Cukier [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nSamuel Naassom do Nascimento Porto [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nOtimizador log\u00edstico e tribut\u00e1rio\n\nAbel Cavalcante de Andrade Neto [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nJo\u00e3o Luiz Le\u00e3o Bueno [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nPedro Braga Carani [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\n \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de turbinas e\u00f3licas\n\nAndr\u00e9 Lu\u00eds Silva Lopes [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nBeni Murahovschi Stern [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nEdivaldo Jos\u00e9 Ciryllo Rangel Junior [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nJo\u00e3o Pedro Varella Ribeiro Santos [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\n \n\nDetecting bugs in Machine Learning models\n\nGiovanni Cardoso Pertence dos Santos [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nJo\u00e3o Pedro Gianfaldoni de Andrade [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nWilliam Augusto Reis da Silva [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nBomba de suc\u00e7\u00e3o port\u00e1til para dreno de pneumot\u00f3rax\n\nEduardo Carvalho Rosa Gon\u00e7alves [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nKamila Addel Wansa [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\nMariana Sophia Abrantes [Engenharia Mec\u00e2nica]\n\n \n\nSistema de marca\u00e7\u00e3o a mercado para trading de caf\u00e9\n\nEric Fernando Otofuji Abrantes [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nHenrique Rizkallah Thom\u00e9 [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nJos\u00e9 H\u00e9lio Paiva Neto [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nThiago Lopes David [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nReconstru\u00e7\u00e3o de ambientes f\u00edsicos em tempo real para mundo digitais\n\nAndr\u00e9 Vital Tavernaro [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nHenrique Mualem Marti [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nJo\u00e3o Guilherme Cintra de Freitas Almeida [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nMatheus Freitas Santana [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\n \n\nRobot aut\u00f4nomo\n\nAntonio Vieira Fuziy [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nEdgard Alcides Ortiz Neto [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nEiki Luis Yamashiro [Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o]\n\nLucca Nazari da Silva e Souza [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nSistema para localiza\u00e7\u00e3o e gerenciamento de cadeiras de rodas no atendimento hospitalar\n\nBeatriz de Carvalho Pacheco Louren\u00e7o [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nLucio Hallage Figueiredo [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nNicole Sarvasi Alves da Costa [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nNifemi Esan [Electrical and Electronics Engineering] [Texas A&M]\n\nPedro Henrique Menezes de Oliveira [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nRyan Nickel [Electrical Engineering] [Texas A&M]\n\n \n\nArmadilha eletr\u00f4nica inteligente para monitoramento de pragas na agricultura\n\nAndre Bello Nadalini [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nIsadora Stigliani Dalberto [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nJuan Greco Ruiz [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nRafael da Fonte Freire [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de controle de um aerogerador e l\u00f3gica de desligamento com caso \u2018pitch stuck\u2019\n\nCau\u00ea Citrini Lacava Ferreira [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nDiogo Nobre de Ara\u00fajo Cintra [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nJonas da Silva Lopes [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\nRodrigo Ignacio Steffens de Villemor Vianna [Engenharia Mecatr\u00f4nica]\n\n \n\nEmpresas parceiras dessa edi\u00e7\u00e3o do PFE\n\n\u2022 A.C. Camargo Cancer Center\n\n\u2022 Ambev\n\n\u2022 BirminD Otimiza\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Braskem\n\n\u2022 DAO Capital\n\n\u2022 Dell Technologies\n\n\u2022 Exed Consulting\n\n\u2022 Gerdau Graphene\n\n\u2022 iFood\n\n\u2022 InCor \u2013 Instituto do Cora\u00e7\u00e3o\n\n\u2022 Mitsui & Co Coffee Trading Brazi\n\n\u2022 NTT Data Brasil\n\n\u2022 Nvidia\n\n\u2022 Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz\n\n\u2022 Spacetime Ventures\n\n\u2022 WEG", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "WOMEN IN TECH AVAN\u00c7A EM 2022 E PREPARA NOVAS A\u00c7\u00d5ES PARA O PR\u00d3XIMO ANO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 13/12/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/women-in-tech-avanca-em-2022-e-prepara-novas-acoes-para-o-proximo-ano/\n\nO setor de tecnologia \u00e9 considerado um dos mais promissores para a gera\u00e7\u00e3o de vagas de emprego e perspectivas de ascens\u00e3o profissional. Em 2021, foram criados 122 mil postos de trabalho na \u00e1rea, mais que o dobro de 2020, de acordo com dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), do Minist\u00e9rio da Economia. At\u00e9 2025, devem ser geradas 797 mil vagas, segundo um estudo da Associa\u00e7\u00e3o das Empresas de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o e de Tecnologias Digitais (Brasscom). A participa\u00e7\u00e3o feminina no setor, no entanto, ainda \u00e9 baixa \u2014 em torno de 63% dos profissionais da \u00e1rea s\u00e3o homens, ante 37% de mulheres.\n\nPara mudar esse cen\u00e1rio, o Insper lan\u00e7ou o programa Women in Tech, em dezembro de 2021. Idealizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, a iniciativa visa envolver a comunidade Insper, empresas parceiras e especialistas em a\u00e7\u00f5es para ampliar a presen\u00e7a de mulheres em cursos de tecnologia e em postos de lideran\u00e7a no setor.\n\n\u201cUm dos principais objetivos \u00e9 mostrar como a mulher pode expandir a sua capacidade no mercado de trabalho e o seu papel de atua\u00e7\u00e3o para migrar para a lideran\u00e7a. Ou ent\u00e3o, se ela j\u00e1 est\u00e1 na lideran\u00e7a, como se manter nesse lugar e influenciar outras mulheres\u201d, diz Carolina Fouad, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o.\n\nAo longo de 2022, foram realizadas sete rodas de conversas com mulheres que atuam no setor ou se interessam pelo tema, al\u00e9m do evento Neg\u00f3cios, um Assunto de Mulheres, que contou com a participa\u00e7\u00e3o das empreendedoras Ana Fontes (fundadora da Rede Mulher Empreendedora), Andresa Bicudo (fundadora da startup Backstage), B\u00e1rbara Diniz (cofundadora da startup Dress and Go) e Patr\u00edcia Palomo (fundadora da startup Controlow). Tamb\u00e9m foram implementados cursos de capacita\u00e7\u00e3o de finan\u00e7as pessoais e t\u00e9cnicas de apresenta\u00e7\u00e3o. No total, mais de mil pessoas foram alcan\u00e7adas e cerca de 500 mulheres foram diretamente impactadas.\n\n\u201cJ\u00e1 est\u00e1 provado que a diversidade ajuda a ter melhores neg\u00f3cios, com mais sucesso, e o futuro vai ser constru\u00eddo com tecnologia. Queremos que as mulheres participem disso\u201d, diz Ana Carolina Cal\u00e7ado, fundadora e presidente da Wylinka, organiza\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o de base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e l\u00edder do projeto Women in Tech. \u201cO espa\u00e7o da universidade \u00e9 muito rico para isso e o Insper \u00e9 uma refer\u00eancia. Ent\u00e3o, pretendemos melhorar esses aspectos, com mais mulheres e l\u00edderes se formando no Insper, e inspirar o ecossistema a promover mudan\u00e7as\u201d, afirma.\n\n \n\nDa casa para fora\n\nNo primeiro ano do programa Women in Tech, o foco foi voltado principalmente para o Insper, envolvendo alunos, professores e colaboradores. \u201cA ideia era come\u00e7ar pela casa e fazer a transforma\u00e7\u00e3o de dentro para fora, mas j\u00e1 atendemos tamb\u00e9m o p\u00fablico externo\u201d, diz Ana. H\u00e1 um interesse especial em alcan\u00e7ar alunos do ensino m\u00e9dio, a fim de impactar meninas e despertar a motiva\u00e7\u00e3o por cursos de tecnologia.\n\nA\u00e7\u00f5es estruturantes tamb\u00e9m est\u00e3o em pauta. Uma delas \u00e9 um amplo levantamento e monitoramento de dados de g\u00eanero de alunos e colaboradores do Insper, j\u00e1 em execu\u00e7\u00e3o. A equipe do projeto, em conjunto com o Insper Metricis, tamb\u00e9m j\u00e1 deu in\u00edcio a um detalhado diagn\u00f3stico sobre quais iniciativas s\u00e3o mais efetivas para atingir o resultado e o impacto esperados. Para isso, dever\u00e3o ser definidas uma s\u00e9rie de m\u00e9tricas mensur\u00e1veis para medir o alcance do programa e de objetivos de curto, m\u00e9dio e longo prazo.\n\nAs pesquisadoras Carolina Pedrosa Gomes de Melo e Sarah Bertolini Serafim est\u00e3o realizando uma ampla revis\u00e3o da literatura acad\u00eamica e t\u00e9cnica, buscando evid\u00eancias de impacto de iniciativas que visem \u00e0 equidade de g\u00eanero no setor de tecnologia, ou em outros setores que tragam li\u00e7\u00f5es aprendidas importantes. O objetivo \u00e9 definir estrat\u00e9gias para a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es afirmativas de g\u00eanero, a partir do entendimento do impacto a ser gerado. \n\nOutra iniciativa importante neste ano foi a oferta de bolsas para alunas do ensino m\u00e9dio para o programa de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica realizado nas f\u00e9rias de julho. \u201cTivemos uma ades\u00e3o significativa, com mais de 30 meninas\u201d, diz Juliana Miranda Mitkiewicz, professora do Insper, coordenadora do N\u00facleo de Mulheres e Territ\u00f3rios e pesquisadora do Women in Tech.\n\nO Insper tamb\u00e9m implementou uma parceria com o British Council, para a oferta de um treinamento em lideran\u00e7a que pretende alcan\u00e7ar mulheres pesquisadoras, empreendedoras e profissionais das \u00e1reas de Ci\u00eancia, Tecnologia, Engenharia e Matem\u00e1tica (STEM, na sigla em ingl\u00eas). Neste ano, foi realizado um treinamento que contou com a participa\u00e7\u00e3o de 60 mulheres.\n\nAinda h\u00e1 mais realiza\u00e7\u00f5es. Deu tempo ainda de oferecer 30 bolsas para mulheres para bootcamps de transforma\u00e7\u00e3o digital e design thinking, realizados em conjunto com a Aalto University, da Finl\u00e2ndia. O objetivo desses cursos de curta dura\u00e7\u00e3o foi formar l\u00edderes mulheres em TI, fortalecendo suas compet\u00eancias e conhecimentos.\n\nPara 2023, o objetivo \u00e9 estender a parceria com o British Council e outras institui\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de ampliar o escopo de a\u00e7\u00f5es dirigidas a jovens do ensino m\u00e9dio, capacita\u00e7\u00f5es e rodadas de conversas. \u201cContar com uma rede de apoio \u00e9 muito importante, especialmente em ambiente que ainda s\u00e3o hostis para as mulheres por diferentes fatores\u201d, diz Juliana. \u201cQueremos ampliar essa rede de mulheres para que possam assumir posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO CONSTRUIR UMA CULTURA ORGANIZACIONAL VOLTADA \u00c0 INOVA\u00c7\u00c3O E AO CRESCIMENTO DO NEG\u00d3CIO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 31/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-construir-uma-cultura-organizacional-voltada-a-inovacao-e-ao-crescimento-do-negocio/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi03\n\nCom patamares cada vez mais elevados de concorr\u00eancia entre as empresas, construir uma cultura organizacional voltada \u00e0 inova\u00e7\u00e3o tornou-se uma estrat\u00e9gia para conquistar mercado, ampliar fronteiras e manter-se na vanguarda de diversos segmentos. O conceito vem sendo aprimorado desde o in\u00edcio dos anos 2000 por especialistas como Peter Ducker e John Kao, da Harvard Business School.\n\nCom base em pilares como um ambiente colaborativo, com l\u00edderes que inspiram e comunicam o prop\u00f3sito da empresa, aliado a pr\u00e1ticas de reconhecimento dos profissionais, a ideia \u00e9 atualizada hoje tanto para o desenvolvimento da performance de empresas quanto do setor p\u00fablico. O objetivo \u00e9 pavimentar caminhos para otimizar os recursos humanos e financeiros, assim como contribuir para a amplia\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de empoderamento pessoal, autonomia e integra\u00e7\u00e3o dos times.\n\nOrganismos internacionais tamb\u00e9m v\u00eam se dedicando ao tema. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Propriedade Intelectual (OMPI) criou, em 2007, o \u00cdndice Global de Inova\u00e7\u00e3o, que mede o desempenho de ecossistemas inovadores. No ranking deste ano, o Brasil ocupa a 54\u00aa posi\u00e7\u00e3o, passando a ocupar as primeiras tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina de 2022 \u2014 s\u00e3o analisados 132 pa\u00edses. A \u00cdndia e a Turquia figuram, pela primeira vez, entre as economias mais inovadoras.\n\nOs investimentos em pesquisa e desenvolvimento, realizados em ambientes colaborativos com foco em pessoas nos quais os erros s\u00e3o vistos como parte do processo, s\u00e3o apontados como a chave do sucesso. \u201cAs lideran\u00e7as tamb\u00e9m exercem um papel fundamental, de inspirar e provocar as pessoas\u201d, diz Paula Traldi, professora de cursos de Educa\u00e7\u00e3o Executiva no Insper e especialista em temas como gest\u00e3o de mudan\u00e7as. Veja, a seguir, os principais trechos da entrevista.\n\nQuais as principais estrat\u00e9gias para construir uma cultura organizacional favor\u00e1vel \u00e0 inova\u00e7\u00e3o?\n\n\u00c9 preciso contar com pessoas alinhadas ao prop\u00f3sito da empresa e processos voltados \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. O l\u00edder tem um papel fundamental. As lideran\u00e7as da organiza\u00e7\u00e3o devem inspirar, provocar, sempre lembrando qual \u00e9 o prop\u00f3sito da empresa. Para isso, \u00e9 preciso tamb\u00e9m ter uma comunica\u00e7\u00e3o muito clara, tanto sobre os desafios e metas quanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia. Os funcion\u00e1rios, por sua vez, devem obter reconhecimento e serem recompensados por posturas inovadoras que levam a resultados alinhados com o objetivo da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m promover uma integra\u00e7\u00e3o entre as diversas \u00e1reas da organiza\u00e7\u00e3o?\n\nSem d\u00favida. A colabora\u00e7\u00e3o entre os times e as \u00e1reas da empresa \u00e9 muito importante. \u00c9 assim que se constr\u00f3i uma cultura colaborativa. Vale lembrar que refor\u00e7ar os pontos positivos do desempenho das pessoas \u00e9 outro fator essencial para uma cultura favor\u00e1vel \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. E aqui \u00e9 fundamental o papel do l\u00edder. Jeff Bezos, fundador da Amazon, escreve uma carta anual para os investidores tratando os erros como uma forma de crescimento. Quando algu\u00e9m para de errar, \u00e9 sinal que parou de arriscar. Boas lideran\u00e7as sabem disso. Por sinal, empresas muito inovadoras que come\u00e7aram na garagem dos fundadores, como a Amazon e HP, mant\u00e9m a filosofia do chamado \u201cdia 1\u201d, de n\u00e3o aceitar nada como sendo imut\u00e1vel e procurar sair da zona de conforto, como no primeiro dia do neg\u00f3cio.\n\n \n\nNesse sentido, \u00e9 importante oferecer autonomia aos funcion\u00e1rios?\n\nSim. As pessoas precisam estar empoderadas, com autonomia para conduzir projetos. Claro que tudo isso \u00e9 feito dentro das diretrizes da empresa, mas \u00e9 preciso abrir espa\u00e7o para que as pessoas possam correr riscos. Trata-se de um dos elementos fundamentais da inova\u00e7\u00e3o. N\u00e3o podemos esquecer tamb\u00e9m da sa\u00fade mental das pessoas, outro ponto essencial. A inova\u00e7\u00e3o, por vezes, \u00e9 associada \u00e0 press\u00e3o e correria, um conceito equivocado. Uma cultura sustent\u00e1vel leva em conta pilares como sa\u00fade mental e felicidade.\n\n \n\nE em rela\u00e7\u00e3o a processos, o que vale a pena ser destacado?\n\n\u00c9 preciso desenvolver uma estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios colaborativa. Muitas empresas t\u00eam adotado a chamada \u201copen innovation\u201d, abrindo parte de sua estrat\u00e9gia. A premissa \u00e9 que a inova\u00e7\u00e3o pode vir tanto de dentro da pr\u00f3pria empresa como de fora. Um fabricante de tinta, por exemplo, pode lan\u00e7ar o desafio da cria\u00e7\u00e3o de um produto n\u00e3o poluente. Em organiza\u00e7\u00f5es inovadoras, em geral existe um entendimento de que novos produtos e servi\u00e7os necessitam de um tempo de matura\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o as m\u00e9tricas n\u00e3o se baseiam necessariamente na receita gerada. Se a meta for s\u00f3 calcada em faturamento, \u00e9 mais dif\u00edcil inovar. Outro pilar dessa estrat\u00e9gia \u00e9 alocar recursos de pesquisas e desenvolvimento especificamente para a inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nQuando determinados setores da economia passam por transforma\u00e7\u00f5es, o desafio de inovar \u00e9 ainda maior?\n\nAlguns mercados realmente t\u00eam passado por transforma\u00e7\u00f5es, como o de m\u00eddia e tecnologia. Caso o l\u00edder fique apegado ao que sempre fez, n\u00e3o se abrir\u00e1 muito espa\u00e7o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso quebrar paradigmas e observar o que outras empresas e segmentos est\u00e3o fazendo. Pode ser interessante inclusive montar times de trabalho com empresas de outras \u00e1reas. O objetivo \u00e9 aportar conhecimento. \u00c9 preciso tamb\u00e9m um olhar atento \u00e0s pessoas. Em momentos de crise, a press\u00e3o costuma ser maior, o que acaba afetando os funcion\u00e1rios. Precisamos ter um cuidado com as pessoas.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A IMPORT\u00c2NCIA DE ATRAIR TALENTOS DE OUTROS PA\u00cdSES PARA PROMOVER A INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 31/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/a-importancia-de-atrair-talentos-de-outros-paises-para-promover-a-inovacao/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi03\n\nSem o capital humano de outros pa\u00edses, dificilmente o Vale do Sil\u00edcio, nos Estados Unidos, teria alcan\u00e7ado o grau de maturidade e inova\u00e7\u00e3o de que desfruta hoje. Mais da metade das startups locais avaliadas em 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares ou mais foram fundadas por imigrantes, segundo um levantamento da National Foundation for American Policy, organiza\u00e7\u00e3o voltada a estudos sobre impactos econ\u00f4micos da m\u00e3o de obra estrangeira. N\u00e3o \u00e0 toa, o sucesso de hubs de inova\u00e7\u00e3o como o Vale do Sil\u00edcio, na Calif\u00f3rnia, Vancouver, no Canad\u00e1, e Tel Aviv, em Israel, vem despertando o interesse de acad\u00eamicos sobre o impacto da atra\u00e7\u00e3o de talentos de origens diversas no que diz respeito \u00e0 conquista de novos patamares de criatividade e expans\u00e3o.\n\nNo ano passado, uma equipe de pesquisadores do National Bureau of Economic Research (Nber), entidade voltada a pesquisas econ\u00f4micas e sediada em Cambridge, Massachusetts, se debru\u00e7ou sobre os motivos da alta performance de times de futebol europeus, conhecidos por contar com jogadores de diversas nacionalidades. O estudo abrangeu o per\u00edodo de 1990 a 2020. Por meio de uma s\u00e9rie de c\u00e1lculos e an\u00e1lises, os especialistas chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que cada jogador estrangeiro melhora a chance de vit\u00f3ria do time em cerca de 0,12 pontos percentuais. Em um ambiente extremamente competitivo como o futebol europeu, pode ser a diferen\u00e7a entre ganhar ou perder.\n\nAs empresas tamb\u00e9m est\u00e3o de olho nos benef\u00edcios da atra\u00e7\u00e3o de talentos internacionais como uma estrat\u00e9gia para aumentar a gera\u00e7\u00e3o de novas ideias e pavimentar o crescimento sustent\u00e1vel. Em Israel, o governo estruturou um plano para atrair profissionais estrangeiros para as empresas do pa\u00eds, especialmente nos setores de engenharia e tecnologia. \u201cH\u00e1 uma escassez de talentos, e n\u00e3o s\u00f3 em Israel, o que explica o movimento no setor privado de contratar pessoas de outros pa\u00edses\u201d, diz Charles Kirschbaum, professor do Insper e pesquisador de \u00e1reas como ind\u00fastrias criativas e empreendedorismo. \u201cTrata-se de algo que gera um impacto cognitivo, tirando as pessoas da zona de conforto ao precisar lidar com o novo e o diferente\u201d, afirma o especialista na entrevista a seguir.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Qual \u00e9 a principal vantagem, para as empresas, de contar com profissionais de diversos pa\u00edses?\n\nPrimeiro, \u00e9 preciso lembrar que h\u00e1 uma escassez de talentos. Outro dia vi que os pa\u00edses escandinavos est\u00e3o oferecendo programas agressivos de resid\u00eancia e pacotes para atrair gente para esses locais. \u00c9 algo muito forte. H\u00e1 alguns anos, o c\u00f4nsul da Irlanda em S\u00e3o Paulo fez quest\u00e3o de realizar um evento para os alunos do Insper para poder contratar talentos para empresas irlandesas. Talvez a diversidade n\u00e3o seja um motivo t\u00e3o forte para a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais de outros pa\u00edses como a quest\u00e3o de habilidades. A\u00ed, as empresas t\u00eam que lidar com a diversidade e observam que a diversidade agrega valor. Em Israel, \u00e9 muito comum as pessoas passarem dois ou tr\u00eas anos fora. O pa\u00eds tem uma pol\u00edtica de pagar o retorno da pessoa para Israel. Isso demonstra o esfor\u00e7o em trazer a pessoa de volta, o que tem muito a ver com escassez de talentos.\n\n \n\nE quais s\u00e3o os impactos dessa vis\u00e3o sobre a diversidade e inova\u00e7\u00e3o?\n\nAs pessoas s\u00e3o sempre confrontadas com o novo, o diferente, em um ambiente diverso, com gente de outros pa\u00edses. Isso tem um efeito direto, de acesso a mais ideias e capital intelectual. E quando as pessoas t\u00eam que trabalhar com pessoas diferentes, isso tamb\u00e9m gera um impacto cognitivo. Com isso, os profissionais se tornam mais reflexivos porque eles passam a ter menos chance de dar as coisas como dadas, eles pensam mais criticamente.\n\n \n\nH\u00e1 empresas de setores espec\u00edficos da economia que estejam mais antenadas com essa tend\u00eancia?\n\nTodos os hubs muito din\u00e2micos de inova\u00e7\u00e3o, como o Vale do Sil\u00edcio, nos Estados Unidos, t\u00eam uma realidade de trazer talentos muito bons. No mercado de tecnologia, a grande diversidade \u00e9 geogr\u00e1fica e \u00e9tnica. No Vale do Sil\u00edcio, h\u00e1 muita gente de outras culturas. No Brasil, \u00e9 uma boa reflex\u00e3o olhar para as empresas que promovem uma diversidade geogr\u00e1fica, atraindo pessoas de v\u00e1rias regi\u00f5es do pa\u00eds e com diferentes perfis de ra\u00e7a e g\u00eanero.\n\n \n\nE de que forma uma cultura mais diversa, com pessoas de diferentes pa\u00edses, contribui para a inova\u00e7\u00e3o?\n\nA diversidade contribui com a inova\u00e7\u00e3o porque a pessoa fica exposta a mais ideias. Essa \u00e9 a teoria mais comumente usada. Nos lugares onde as pessoas circulam sempre no mesmo c\u00edrculo social e falam a mesma l\u00edngua, h\u00e1 uma sensa\u00e7\u00e3o de coes\u00e3o social alta, mas, ao mesmo tempo, isso leva a uma uniformidade de pensamento que n\u00e3o \u00e9 necessariamente boa para a inova\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o de refor\u00e7ar o modo de pensar daquele grupo, o que colabora para um empobrecimento do pensamento. Quanto maior a diversidade e a dimens\u00e3o que \u00e9 alterada, maior a mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o de mundo, o que importante para inova\u00e7\u00e3o. Pessoas mais expostas \u00e0 diversidade, inclusive com gente de outros pa\u00edses, tendem a assumir diferentes pontos de vista e se colocar no lugar do outro, o que leva a um grau de reflexibilidade maior.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO INOVA\u00c7\u00c3O E CULTURA ANDAM LADO A LADO NAS ORGANIZA\u00c7\u00d5ES\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-inovacao-e-cultura-andam-lado-a-lado-nas-organizacoes/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi03\n\n Inova\u00e7\u00e3o e cultura organizacional s\u00e3o dois caminhos que se cruzam, na opini\u00e3o de Renata Freesz, gerente de projetos de inova\u00e7\u00e3o da fabricante de papel e celulose Klabin. Em 2018, ela foi convidada a estruturar a nova \u00e1rea da companhia, na qual trabalhava havia sete anos no setor de estrat\u00e9gia. Inova\u00e7\u00e3o era uma daquelas palavras da moda, como sustentabilidade, que nem sempre saem, de fato, do papel. \u201cSe aplic\u00e1ssemos as pr\u00e1ticas que estavam sendo usadas no mercado como um copia e cola, provavelmente n\u00e3o ter\u00edamos muito sucesso ou gerar\u00edamos conflitos e medo na organiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao tema da inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Renata.\n\nParte da preocupa\u00e7\u00e3o estava na tradi\u00e7\u00e3o da Klabin, uma empresa de 123 anos. \u201cPercebi que v\u00e1rias daquelas pr\u00e1ticas do mercado, desde usar termos em ingl\u00eas ou quest\u00f5es mais taxativas como \u2018se voc\u00ea n\u00e3o inovar, voc\u00ea vai morrer\u2019, n\u00e3o eram uma linguagem que se comunicava com a cultura organizacional da Klabin\u201d, afirma Renata. \u201cN\u00e3o existe certo ou errado. O importante \u00e9 voc\u00ea se enxergar dentro dessa organiza\u00e7\u00e3o e dessa cultura. Portanto, \u00e9 preciso adaptar o que voc\u00ea ouviu de outras empresas. E a cultura \u00e9 determinante nesse sucesso.\u201d\n\nRenata considera a inova\u00e7\u00e3o uma ferramenta coadjuvante do neg\u00f3cio, e n\u00e3o a quest\u00e3o principal. \u201cVoc\u00ea sempre quer resolver problemas, buscando solu\u00e7\u00f5es interessantes que tragam resultado\u201d, diz a executiva. \u201cSe voc\u00ea coloca a inova\u00e7\u00e3o em primeiro lugar, ela por si entra em confronto com a cultura da organiza\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, voc\u00ea perde um pouco o seu prop\u00f3sito, aonde quer chegar l\u00e1 no final.\u201d Uma abordagem conflitante \u00e0 opera\u00e7\u00e3o da companhia pode se tornar um organismo estranho, como um v\u00edrus atacado pelo sistema imunol\u00f3gico, que a pr\u00f3pria cultura interna se encarrega de expelir, imediatamente ou aos poucos.\n\nPara Renata, n\u00e3o se consegue implantar qualquer inova\u00e7\u00e3o de maneira genu\u00edna e verdadeira sem uma conex\u00e3o forte com a cultura. \u201cVoc\u00ea pode at\u00e9 conseguir for\u00e7ar e sustentar por um tempo, mas vai acabar se perdendo quando a moda passar\u201d, afirma. \u201cAcredito que o mais importante \u00e9 escolher estrat\u00e9gias diferentes ou construir uma expectativa temporal diferente. Uma boa pr\u00e1tica de inova\u00e7\u00e3o pode ter sido implementada num tempo curto em determinada empresa, por\u00e9m em outra vai demorar um pouco mais. O formato e a estrat\u00e9gia tamb\u00e9m mudam.\u201d\n\nA executiva recorda: \u201cO que procurei fazer foi respeitar a cultura da organiza\u00e7\u00e3o, mas com o objetivo de mud\u00e1-la tamb\u00e9m. Pensando em transformar de uma forma mais org\u00e2nica do que imposta. Acho que este que \u00e9 o balan\u00e7o, tal qual o sal que se p\u00f5e na comida. N\u00e3o se pode nem p\u00f4r muito, nem p\u00f4r pouco. Sen\u00e3o fica muito salgado ou sem gosto. \u00c9 nessa dose de combina\u00e7\u00e3o entre a inova\u00e7\u00e3o e a cultura organizacional que voc\u00ea deve se atentar. \u00c0s vezes, em uma multinacional, por exemplo, recebe-se um script pronto para implementar e apenas alterar alguma coisa\u201d.\n\nNo caso da Klabin, como processo partiu da matriz, as pr\u00e1ticas puderam ser constru\u00eddas. \u201cUsei v\u00e1rios mecanismos diferentes para fazer com que a companhia compreendesse e come\u00e7asse a se encantar\u201d, diz Renata. \u201cDesenvolvendo produtos e programas, oferecendo para outras \u00e1reas da companhia, fomentando essa quest\u00e3o de empreendedorismo, fazendo uma mudan\u00e7a de dentro.\u201d\n\n \n\nMudar com prop\u00f3sito\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m as mudan\u00e7as que v\u00eam de fora para dentro, propostas pelo modelo de open innovation (inova\u00e7\u00e3o aberta, em portugu\u00eas). Pessoas-chave da companhia s\u00e3o convidadas para acompanhar a equipe de inova\u00e7\u00e3o em conversas e eventos externos, inclusive fora do Brasil. \u201cA ideia \u00e9 causar uma contamina\u00e7\u00e3o positiva desse olhar principal que \u00e9 trabalhado na Klabin \u2014 a inova\u00e7\u00e3o com prop\u00f3sito\u201d, afirma. \u201cSempre com o pensamento da colabora\u00e7\u00e3o, do cocriar, do fazer junto, de parar de tentar resolver os problemas sozinho e se abrir para o di\u00e1logo, com diversos atores diferentes. Isso vai transformando a cultura e a forma como as pessoas trabalham.\u201d\n\nConforme Renata, implantar boas pr\u00e1ticas de inova\u00e7\u00e3o, sem essa conex\u00e3o dentro da empresa, \u00e9 um processo dif\u00edcil. Se as mudan\u00e7as s\u00e3o propostas de cima para baixo, \u00e9 importante que a administra\u00e7\u00e3o da companhia tamb\u00e9m se adapte \u00e0 nova cultura. \u201cNa Klabin, foi criada uma comiss\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o, formada pela diretoria para deliberar a\u00e7\u00f5es\u201d, diz. \u201cQuando come\u00e7amos a comunicar os muitos projetos que estavam em andamento, parte desse grupo estranhou que n\u00e3o se pedia aprova\u00e7\u00e3o anterior a eles.\u201d\n\nA pr\u00e1tica consistia em apresentar as ideias em fase avan\u00e7ada, j\u00e1 prototipadas e testadas. \u201cExplicamos que, se tiv\u00e9ssemos que perguntar tudo antes, n\u00e3o ter\u00edamos a agilidade necess\u00e1ria para dar a vis\u00e3o de empoderamento, de autonomia e de colabora\u00e7\u00e3o para as pessoas\u201d, diz Renata. \u201cEnt\u00e3o, existe essa mudan\u00e7a na esfera mais de cima. A ind\u00fastria onde a Klabin est\u00e1 inserida, de capital intensivo, envolve grandes investimentos e ciclos longos. Como autorizar as pessoas a errar um pouco num setor no qual n\u00e3o se pode errar muito? Por isso, as mudan\u00e7as de comportamento s\u00e3o diferentes, dependendo dos n\u00edveis em que se est\u00e1 dentro da organiza\u00e7\u00e3o.\u201d\n\nE como fica a inova\u00e7\u00e3o com a transforma\u00e7\u00e3o digital? \u201cAcredito que a inova\u00e7\u00e3o \u00e9 muito menos sobre o digital e mais sobre intelig\u00eancia dos processos e sobre as pessoas\u201d, afirma. \u201cVai ajudar a pessoa? O processo vai ficar melhor? Faz mais sentido ou vai gerar mais recursos? Toda vez que se perde essa parte humana na inova\u00e7\u00e3o, desperdi\u00e7a-se a chance de ouvir o outro, de exercer a empatia. Voc\u00ea pode perfeitamente digitalizar um processo que \u00e9 p\u00e9ssimo, mas ele vai s\u00f3 se tornar um processo que \u00e9 p\u00e9ssimo digital.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O NA PRODU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA E IMPULSO AO ECOSSISTEMA DE STARTUPS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-na-producao-agricola-e-impulso-ao-ecossistema-de-startups/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=insperhubi03\n\nUma cultura organizacional voltada para a inova\u00e7\u00e3o precisa dialogar com todos os colaboradores e, para isso ser efetivo, \u00e9 preciso levar em conta os diferentes perfis de profissional. Na Ra\u00edzen, empresa de energia que conta com um time de mais de 40 mil pessoas, esse desafio \u00e9 enorme. \u201cS\u00e3o perfis profissionais variados, pessoas de diversas regi\u00f5es do Brasil e do mundo, com culturas diferentes e que usam canais de comunica\u00e7\u00e3o distintos\u201d, diz Marilia Lazzeri, gerente de cultura da empresa.\n\nA Ra\u00edzen \u00e9 um ecossistema integrado de energia, que conta com 35 bioparques de energia \u2014 que produzem a\u00e7\u00facar, etanol, biog\u00e1s e bioenergia \u2014, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis da marca Shell no Brasil, na Argentina e no Paraguai e com opera\u00e7\u00f5es de trading que comercializam produtos em todo o mundo. \u201cA comunica\u00e7\u00e3o e o engajamento s\u00e3o diferentes nas unidades, o que demanda abordagens e linguagens distintas. Um exemplo disso \u00e9 que, ao mesmo tempo em que temos pessoas 100% conectadas \u00e0s nossas plataformas digitais, temos tamb\u00e9m pessoas na \u00e1rea agr\u00edcola que muitas vezes trabalham em locais com dif\u00edcil acesso a sinal de celular\u201d, diz Mar\u00edlia.\n\nPara avan\u00e7ar nessa agenda de inova\u00e7\u00e3o, a empresa investe na capacidade de se comunicar e de engajar a lideran\u00e7a, que deve estar comprometida com esses valores como forma de levar esse aspecto da cultura organizacional para todos. Por isso, segundo Mar\u00edlia, dar abertura para o time est\u00e1 entre as prioridades das lideran\u00e7as, que permitem \u00e0s equipes investir tempo para buscar solu\u00e7\u00f5es inovadoras. \u201cIncentivamos o time a trazer ideias e solu\u00e7\u00f5es diferentes. O destaque vai para as metodologias \u00e1geis, que j\u00e1 est\u00e3o presentes em muitas \u00e1reas na Ra\u00edzen\u201d, afirma Mar\u00edlia.\n\nA executiva explica que a empresa come\u00e7ou inovando nos processos de produ\u00e7\u00e3o, como na mecaniza\u00e7\u00e3o e automatiza\u00e7\u00e3o agr\u00edcolas e no acompanhamento dos ve\u00edculos automotores envolvidos nesse trabalho. A colheita \u00e9 totalmente mecanizada, com o monitoramento do solo feito por drones, tecnologia que faz diferen\u00e7a na produtividade. J\u00e1 a totalidade da frota conta com dispositivos de rastreamento e c\u00e2meras, com o objetivo de prevenir acidentes.\n\nA Ra\u00edzen possui capacidade instalada para moagem de 105 milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar, tendo cerca de 1,3 milh\u00e3o de hectares de \u00e1reas agr\u00edcolas cultivadas com tecnologia de ponta e colheita mecanizada. Na safra 2021/2022, produziu 3,5 bilh\u00f5es de litros de etanol, 6,2 milh\u00f5es de toneladas de a\u00e7\u00facar e 2,9 terawatt-hora de bioenergia proveniente da biomassa de cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\n \n\nEcossistema de startups\n\nFeito esse trabalho de inova\u00e7\u00e3o, a empresa buscou se conectar com o ecossistema de startups, por meio do Pulse, seu hub de inova\u00e7\u00e3o criado em 2017. \u201cJ\u00e1 temos 58 startups parceiras, com a proposta de desenvolver tecnologias para al\u00e9m do agroneg\u00f3cio, que nos apoiam no grande prop\u00f3sito de redefinir o futuro da energia. Aqui falamos muito sobre estarmos presentes do campo ao posto, da ind\u00fastria \u00e0 resid\u00eancia, da palavra ao algoritmo, mas sempre de pessoas para pessoas\u201d, diz Mar\u00edlia.\n\nNessa linha, o posto j\u00e1 est\u00e1 em transforma\u00e7\u00e3o, com a oferta de cada vez mais servi\u00e7os, em um contexto de novas formas de relacionamento dos consumidores com os seus carros, o que muda inclusive sua jornada de abastecimento. \u201cEm junho de 2022, por exemplo, avan\u00e7amos na agenda de eletromobilidade ao inaugurar a primeira esta\u00e7\u00e3o de recarga el\u00e9trica, o Shell Recharge do Brasil. Nossa miss\u00e3o \u00e9 estar presente na vida das pessoas e oferecer energia de que a sociedade precisa hoje e amanh\u00e3\u201d, diz Mar\u00edlia. Dessa forma, a empresa tem ampliado seu portf\u00f3lio de energias renov\u00e1veis, como etanol de segunda gera\u00e7\u00e3o, biog\u00e1s, biometano e energia el\u00e9trica produzida a partir de fontes 100% limpas e renov\u00e1veis, como solar, pequenas centrais hidrel\u00e9tricas e aterros urbanos. A meta \u00e9 ter, at\u00e9 2030, 80% do Ebitda gerado por neg\u00f3cios e fontes renov\u00e1veis.\n\nO Pulse permite que projetos sejam testados com a chancela da Ra\u00edzen em \u00e1reas produtivas da empresa. Ao fazer isso, cria uma conex\u00e3o entre todos os players da cadeia, como investidores, futuros talentos, formadores de opini\u00e3o, universidades e startups, para criar solu\u00e7\u00f5es que atendam aos desafios da companhia.\n\n\u201cO time de inova\u00e7\u00e3o do Pulse atua em projetos de v\u00e1rias \u00e1reas da Ra\u00edzen aplicando as principais metodologias do mercado. Essa integra\u00e7\u00e3o faz com que a inova\u00e7\u00e3o esteja incorporada em tudo que fazemos\u201d, destaca Mar\u00edlia. E os colaboradores est\u00e3o percebendo essa cultura inovativa. De acordo com as pesquisas internas de clima e de engajamento, a vis\u00e3o de longo prazo da empresa est\u00e1 entre as diretrizes mais bem avaliadas pelos profissionais.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "POR QUE A INOVA\u00c7\u00c3O ABERTA PODE SER O FUTURO DAS EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-que-a-inovacao-aberta-pode-ser-o-futuro-das-empresas/?utm_source=newsletter&amp;amp;utm_medium=email_materias&amp;amp;utm_campaign=insperhubi02\n\nRodrigo Amantea*\n\n \n\nA ideia de inova\u00e7\u00e3o aberta n\u00e3o \u00e9 nova. Para ficar em um s\u00f3 exemplo, no s\u00e9culo 17, as principais pot\u00eancias mar\u00edtimas da Europa iniciaram uma competi\u00e7\u00e3o em busca de um instrumento capaz de medir com precis\u00e3o a longitude no alto-mar, com o objetivo de aumentar a seguran\u00e7a das viagens de longa dist\u00e2ncia. As mentes mais brilhantes da \u00e9poca, como o italiano Galileu Galilei e o holand\u00eas Christiaan Huygens, tentaram encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para o problema. Mas foi s\u00f3 no s\u00e9culo seguinte, em 1761, que um relojoeiro autodidata ingl\u00eas, chamado John Harrison, conseguiu inventar um cron\u00f4metro capaz de calcular a longitude no mar com efici\u00eancia. Por seu feito, Harrison fez jus a um pr\u00eamio de 20 mil libras oferecido pelo Parlamento ingl\u00eas.\n\nInova\u00e7\u00e3o premiada: em 1761, o relojoeiro ingl\u00eas John Harrison ganhou 20 mil libras por resolver um problema da navega\u00e7\u00e3o\n\n \n\nModernamente, diversas empresas promovem challenges e hackathons para atrair ideias inovadoras de fora que possam ajudar a resolver diferentes problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o exemplos de pr\u00e1ticas de inova\u00e7\u00e3o aberta, um termo cunhado pelo americano Henry Chesbrough em um livro seminal publicado em 2003, Open Innovation: The new imperative for creating and profiting from technology.\n\nPara Chesbrough, atualmente professor da Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley, no ambiente rico em informa\u00e7\u00f5es de hoje, as empresas n\u00e3o podem mais se dar ao luxo de depender exclusivamente de suas pr\u00f3prias ideias para avan\u00e7ar nos neg\u00f3cios. O modelo tradicional de inova\u00e7\u00e3o, fechado a contribui\u00e7\u00f5es externas, est\u00e1 dando lugar a uma abordagem descentralizada e colaborativa de inova\u00e7\u00e3o, para aproveitar os diferentes recursos humanos e tecnol\u00f3gicos dispon\u00edveis fora da empresa.\n\nA inova\u00e7\u00e3o aberta tem o potencial de ampliar o espa\u00e7o para a cria\u00e7\u00e3o de valor, seja por meio de novos parceiros com habilidades complementares, seja desbloqueando o potencial oculto de parceiros existentes. Esse modelo pode ajudar as organiza\u00e7\u00f5es a encontrar novas maneiras de resolver problemas urgentes e, ao mesmo tempo, construir colabora\u00e7\u00f5es de longo prazo que podem ser o futuro das organiza\u00e7\u00f5es.\n\nH\u00e1 v\u00e1rias formas poss\u00edveis de inova\u00e7\u00e3o aberta, e uma das mais importantes \u00e9 a colabora\u00e7\u00e3o entre corpora\u00e7\u00f5es e startups. A conex\u00e3o de uma corpora\u00e7\u00e3o com o ecossistema de startups pode encurtar os ciclos de inova\u00e7\u00e3o, explorando tecnologia, aprimorando modelos de neg\u00f3cios existentes e inventando novos com mais rapidez e efic\u00e1cia.\n\nNovos entrantes t\u00eam mais liberdade para desenvolver solu\u00e7\u00f5es verdadeiramente disruptivas e, dessa forma, as corpora\u00e7\u00f5es podem colaborar com startups e criar valor n\u00e3o s\u00f3 em seu core business, mas tamb\u00e9m na expans\u00e3o para adjac\u00eancia ou para mercados completamente novos. Como a inova\u00e7\u00e3o interna \u00e9 muitas vezes dificultada pela prote\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios geradores de caixa (cash cows), a colabora\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de uma startup tamb\u00e9m pode facilitar a interrup\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria do pr\u00f3prio modelo de neg\u00f3cios, que \u00e9 dif\u00edcil de alcan\u00e7ar com uma inova\u00e7\u00e3o que vem de dentro.\n\n\u00c9 interessante tamb\u00e9m pensar nas startups como potenciais fornecedores de solu\u00e7\u00f5es para as corpora\u00e7\u00f5es, com menos custos indiretos e maior capacidade de inova\u00e7\u00e3o, se comparados a fornecedores tradicionais. Al\u00e9m disso, as startups tendem a inovar mais perto das necessidades dos clientes: como n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o orientadas para o processo padr\u00e3o, podem adaptar e personalizar solu\u00e7\u00f5es mais facilmente focadas nos clientes e usu\u00e1rios.\n\nNa perspectiva das startups h\u00e1 tamb\u00e9m ganhos ao trabalhar com corpora\u00e7\u00f5es, como receitas, hist\u00f3rico para vendas futuras, acesso a clientes e canais de vendas, e at\u00e9 internacionaliza\u00e7\u00e3o. Entretanto, h\u00e1 desafios a superar, como ciclo de vendas muito longo ou at\u00e9 mesmo a dif\u00edcil navega\u00e7\u00e3o nas corpora\u00e7\u00f5es para encontrar os interlocutores mais adequados. Esses desafios, se n\u00e3o forem bem endere\u00e7ados, podem gerar atrasos e at\u00e9 mesmo fazer com que a startup fique presa a um cliente s\u00f3.\n\nTrabalhar com startups pode trazer de volta para as corpora\u00e7\u00f5es a abertura \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e o intraempreendedorismo \u2014 uma forma de encontrar talentos inovadores dentro de um neg\u00f3cio estabelecido. A ideia aqui \u00e9 identificar os funcion\u00e1rios com mentalidade de startup e dar-lhes o suporte, a orienta\u00e7\u00e3o e os recursos necess\u00e1rios para que criem novos produtos, servi\u00e7os e solu\u00e7\u00f5es. O intraempreendedorismo mostra que as empresas nem sempre precisam olhar para fora do neg\u00f3cio para inovar. \u00c0s vezes, os recursos podem estar dispon\u00edveis internamente.\n\nSeja como for, em um ambiente de neg\u00f3cios em r\u00e1pida mudan\u00e7a, \u00e9 importante promover ativamente uma cultura de inova\u00e7\u00e3o que acomode a experimenta\u00e7\u00e3o e a toler\u00e2ncia a falhas no caminho para novas solu\u00e7\u00f5es. O desafio ser\u00e1 promover o engajamento e eliminar silos para dar lugar \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o.\n\nN\u00e3o existe uma receita pronta para adotar a inova\u00e7\u00e3o aberta. Ela pode ser implementada tanto por meio de parceria quanto por meio de ecossistemas de inova\u00e7\u00e3o. Qualquer que seja a estrat\u00e9gia utilizada, a organiza\u00e7\u00e3o deve incorporar em seu DNA a ideia de que compartilhar informa\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias \u00e9 essencial para promover um ambiente colaborativo que fomente a criatividade e a circula\u00e7\u00e3o de novas ideias.\n\nRodrigo Amantea \u00e9 doutor em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas pela FGV-EAESP com foco e estrat\u00e9gia e inova\u00e7\u00e3o. Desenvolve pesquisas na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o, intraempreendedorismo, desenho organizacional e marcas corporativas. Possui vasta experi\u00eancia em inova\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o de produtos, servi\u00e7os e marcas, em empresas de tecnologia e de servi\u00e7os de grande porte. Coordenador Acad\u00eamico de Educa\u00e7\u00e3o Executiva e do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "AS UNIVERSIDADES COMO UM AMBIENTE DE INOVA\u00c7\u00c3O NA ERA DA CONECTIVIDADE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/as-universidades-como-um-ambiente-de-inovacao-na-era-da-conectividade/?utm_source=newsletter&amp;amp;utm_medium=email_materias&amp;amp;utm_campaign=insperhubi02\n\nTradicionalmente, a inova\u00e7\u00e3o nas empresas acontece a portas fechadas. O desenvolvimento de um novo produto ou tecnologia costuma ser envolto em confidencialidade e segredos e, muitas vezes, fica concentrado em um s\u00f3 departamento interno das organiza\u00e7\u00f5es, como o de Pesquisa e Desenvolvimento. Mas, se esse tipo de pr\u00e1tica ainda tem lugar nas empresas, est\u00e1 longe de bastar para dar conta dos desafios do mundo de hoje. \u00c9 o que dizem os defensores da chamada inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\nO conceito surgiu com o americano Henry Chesbrough, professor na Universidade da Calif\u00f3rnia em Berkeley, em um livro publicado em 2003 e traduzido no Brasil como \u201cInova\u00e7\u00e3o Aberta: Como criar e lucrar com a tecnologia\u201d (editora Bookman). A ideia \u00e9 que, em um mundo em que o conhecimento circula de forma muito mais r\u00e1pida e acess\u00edvel e em que talentos migram rapidamente de uma empresa para outra, querer dar conta de inovar de forma isolada n\u00e3o s\u00f3 seria imposs\u00edvel, como tamb\u00e9m pouco eficiente.\n\n\u201cDesenvolver e pensar inova\u00e7\u00e3o dentro dos quatro muros da empresa n\u00e3o \u00e9 mais o diferencial de mercado\u201d, diz Raphael Galdino dos Santos, professor do Insper e pesquisador em \u00e1reas como Ind\u00fastria 4.0 e manufatura avan\u00e7ada. Segundo ele, a l\u00f3gica da conectividade que vemos hoje nas tecnologias e na forma como as pessoas se relacionam, consomem e compartilham conhecimento tamb\u00e9m deve valer para as empresas. \u201c\u00c9 preciso fazer conex\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 com universidades, mas com outros players, desenvolvedores de tecnologia e outras empresas nessa mesma jornada de transforma\u00e7\u00e3o digital\u201d, diz Galdino.\n\nAfinal, problemas cada vez mais complexos e o volume in\u00e9dito de informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel demandariam muito mais colabora\u00e7\u00e3o e troca de conhecimentos. E essas conex\u00f5es, afirma o professor, s\u00e3o importantes tamb\u00e9m para garantir que a empresa esteja sempre atualizada n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista tecnol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m de mentalidade. \u201c\u00c9 gerar um ecossistema e atmosfera de inova\u00e7\u00e3o para os colaboradores de forma mais ampla e com diversidade, inclusive de compet\u00eancias, essencial para a gera\u00e7\u00e3o de ideias disruptivas.\u201d Veja mais na entrevista a seguir.\n\nPor que precisamos da inova\u00e7\u00e3o aberta?\n\nA inova\u00e7\u00e3o \u00e9 um tema que n\u00e3o precisa mais de convencimento das pessoas ou das empresas. No modelo mais tradicional de inova\u00e7\u00e3o corporativa, se podemos chamar assim, temos um departamento ou um setor. E ele continua sendo muito importante, mas s\u00f3 isso n\u00e3o basta mais. E a\u00ed surge o paradigma da inova\u00e7\u00e3o aberta. Claro, voc\u00ea n\u00e3o vai imaginar, por exemplo, uma f\u00e1brica de bebidas cujos maiores especialistas dos produtos n\u00e3o sejam colaboradores da empresa e em que o desenvolvimento de uma inova\u00e7\u00e3o em seus produtos se dar\u00e1 somente de forma aberta. Isso ser\u00e1 ainda um processo interno.Mas, na maioria dos casos, essa inova\u00e7\u00e3o acaba sendo incremental, voc\u00ea tem uma melhoria de processos ou inova\u00e7\u00e3o em alguma caracter\u00edstica. Na ess\u00eancia, o produto continua sendo o mesmo. E esse tipo de inova\u00e7\u00e3o faz sentido que continue sendo feito de forma interna pelas empresas. Mas, quando vamos para um ambiente t\u00e3o desafiador como o que temos hoje, com a profus\u00e3o de novas tecnologias, como big data, intelig\u00eancia artificial, blockchain, rob\u00f3tica colaborativa e impress\u00e3o 3D, como \u00e9 poss\u00edvel ter dentro da organiza\u00e7\u00e3o especialistas em cada uma dessas \u00e1reas? Isso seria invi\u00e1vel e muito dif\u00edcil de ser financiado. \u00c9 preciso buscar uma forma de gerar inova\u00e7\u00e3o de um jeito mais sustent\u00e1vel na organiza\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 um dos motivos pelos quais a inova\u00e7\u00e3o aberta \u00e9 um caminho para as organiza\u00e7\u00f5es se manterem na vanguarda dos processos de inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nQual o papel que as universidades podem ter na inova\u00e7\u00e3o?\n\nQuando pensamos em uma empresa com fins lucrativos, o lucro \u00e9 sempre algo que precisa ser perseguido. Nesse sentido, existe uma press\u00e3o muito grande por efici\u00eancia. Buscamos sempre fazer as coisas da melhor forma com o m\u00ednimo recurso poss\u00edvel. Esse n\u00e3o \u00e9 o melhor ambiente para voc\u00ea fomentar o erro como algo natural no processo \u2014 mas o processo de inova\u00e7\u00e3o passa muito por experimentar. E a universidade \u00e9 muito mais prop\u00edcia nesse sentido. Nesse ponto, eu vejo a grande intersec\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o de empresas que est\u00e3o conectadas com o ambiente, com a sociedade, com problemas reais da sociedade. As empresas trazem seus problemas para dentro da universidade para buscar formas de solucionar, al\u00e9m de contribuir para a gera\u00e7\u00e3o de pesquisa aplicada, que \u00e9 um dos grandes objetivos da academia. \u00c9 um ambiente que se torna muito favor\u00e1vel para os dois lados.\n\n \n\nComo voc\u00eas t\u00eam trabalhado para fomentar esse tipo de parceria no Insper?\n\nTemos aqui o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e um de seus pilares \u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimento relevante para a nossa comunidade. Temos um canal de divulga\u00e7\u00e3o das iniciativas e do conhecimento e inova\u00e7\u00e3o que acontecem no Insper. Outro pilar \u00e9 o Centro de Empreendedorismo, com uma estrutura para possibilitar que empreendimentos e startups possam surgir na comunidade. \u00c9 uma trilha de empreendedorismo que come\u00e7a desde a gradua\u00e7\u00e3o e ele pode incubar o neg\u00f3cio, participar de investimentos com a nossa aceleradora e ter a mentoria necess\u00e1ria. O terceiro pilar \u00e9 o de conex\u00e3o com as organiza\u00e7\u00f5es \u2014 tanto com nossas startups quanto com projetos de inova\u00e7\u00e3o. As empresas trazem problemas que s\u00e3o enfrentados pelas startups ou pelos alunos e professores, dependendo do n\u00edvel de complexidade. Esses projetos podem ser incubados aqui no ambiente, fazendo uso dos laborat\u00f3rios e de todo o ecossistema do Insper. \u00c9 por meio desses tr\u00eas pilares que fomentamos a inova\u00e7\u00e3o aberta. Uma empresa que trouxer um problema para n\u00f3s vai encontrar diversas ferramentas para desenvolver solu\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nQu\u00e3o avan\u00e7ado o Brasil est\u00e1 nessa pauta da inova\u00e7\u00e3o aberta? Quais os maiores desafios?\n\nInfelizmente, o Brasil n\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds com bons n\u00fameros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. Apesar de termos uma produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica razo\u00e1vel, esse n\u00famero n\u00e3o se reflete da mesma maneira quando olhamos para a inova\u00e7\u00e3o e muito disso vem da falta de cultura de fazer inova\u00e7\u00e3o dessa maneira. A l\u00f3gica institucional de uma organiza\u00e7\u00e3o que visa ao lucro \u00e9 diferente da de uma universidade. Na universidade, o principal objetivo sempre vai ser a gera\u00e7\u00e3o de conhecimento e a forma\u00e7\u00e3o de pessoas. Isso \u00e9 muito diferente de voc\u00ea ter que atender \u00e0s expectativas do cliente e gerar retorno para um investidor, que \u00e9 a l\u00f3gica de uma empresa com fins lucrativos. Ent\u00e3o, o grande desafio \u00e9 administrar essas diferen\u00e7as. Existe um ponto de intersec\u00e7\u00e3o em que gerar inova\u00e7\u00e3o passa por gerar conhecimento relevante, e essa inova\u00e7\u00e3o \u00e9 para a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. A empresa precisa entender a l\u00f3gica da academia, e quem est\u00e1 do outro lado precisa entender tamb\u00e9m um pouco da l\u00f3gica das organiza\u00e7\u00f5es.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "INOVA\u00c7\u00c3O ABERTA NA AMBEV: DO APP Z\u00c9 DELIVERY A DRONE DE ENTREGA DE BEBIDAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/inovacao-aberta-na-ambev-do-app-ze-delivery-a-drone-de-entrega-de-bebidas/?utm_source=newsletter&amp;amp;utm_medium=email_materias&amp;amp;utm_campaign=insperhubi02\n\nUm dos princ\u00edpios da inova\u00e7\u00e3o aberta \u00e9 promover a colabora\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es com pessoas que n\u00e3o fazem parte dela, assim como outras empresas, que, muitas vezes, s\u00e3o menores. Nesse sentido, as startups aparecem entre as maiores parceiras das organiza\u00e7\u00f5es pela facilidade de inovar, de criar produtos e servi\u00e7os, por meio da tecnologia, que sejam bem-recebidos pelo consumidor. Essa \u00e9 uma estrat\u00e9gia adotada pela fabricante de bebidas Ambev para levar cada vez mais inova\u00e7\u00e3o ao seu neg\u00f3cio.\n\n\u201cDeixamos de achar que sab\u00edamos tudo por termos dom\u00ednio do mercado para passar a aprender com todos os players do ecossistema, como startups, universidades e profissionais talentosos\u201d, diz Bruno Stefani, diretor de inova\u00e7\u00e3o global da Ambev. \u201cEssa evolu\u00e7\u00e3o da cultura de aprendizagem foi a grande mudan\u00e7a da companhia nos \u00faltimos cinco anos.\u201d\n\nDe maneira geral, por muito tempo, vigorou o sigilo absoluto sobre a inova\u00e7\u00e3o promovida pelas empresas. A ordem era manter os projetos protegidos de interfer\u00eancias externas. Existia o temor de que a concorr\u00eancia capturasse essa intelig\u00eancia de alguma forma. A inova\u00e7\u00e3o aberta est\u00e1 naturalmente atenta a esse risco, mas n\u00e3o deixa que ele afete a pr\u00f3pria capacidade de criar, que se mostra muito mais efetiva quando feita n\u00e3o apenas internamente pelas organiza\u00e7\u00f5es. Essa troca de conhecimentos e experi\u00eancias pr\u00f3pria da inova\u00e7\u00e3o aberta enriquece o processo inovativo. H\u00e1 quem diga que a real inova\u00e7\u00e3o ou, na palavra da moda, disrup\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorre a partir dessa colabora\u00e7\u00e3o.\n\n\u201cPara n\u00f3s, inova\u00e7\u00e3o aberta \u00e9 abrir os problemas da organiza\u00e7\u00e3o para solu\u00e7\u00f5es que j\u00e1 existem no ecossistema ou que possam ser desenvolvidas em parceria com ele. N\u00e3o temos os melhores c\u00e9rebros do mundo, mas podemos, por meio da inova\u00e7\u00e3o aberta, chegar a todos eles\u201d, afirma Stefani. Para ele, como parte desse processo, \u00e9 fundamental ouvir o consumidor, obtendo insumos para criar as solu\u00e7\u00f5es, como o app Z\u00e9 Delivery, criado dentro da companhia. Na pandemia, considerando apenas o primeiro semestre de 2021, foram 29 milh\u00f5es de entregas, superando todo o ano de 2020, que registrou 27 milh\u00f5es.\n\n\u201cEsse servi\u00e7o entrega cerveja gelada na casa das pessoas em at\u00e9 uma hora depois da realiza\u00e7\u00e3o do pedido. Ou seja, resolvemos o problema do consumidor, especialmente na pandemia. Na realidade, identificamos esse entendimento de que ficar em casa \u00e9 mais seguro, barato e confort\u00e1vel antes da pandemia, o que comprova que essa realidade de consumo n\u00e3o se deu apenas por causa da crise de sa\u00fade\u201d, diz Stefani.\n\nSegundo o executivo, a Ambev se preparou a vida inteira para atender comerciantes de bares, restaurantes e mercados, o que n\u00e3o impediu que fosse criada solu\u00e7\u00e3o para o consumidor final, proporcionando um bar em sua casa. \u201cOlhamos para fora da organiza\u00e7\u00e3o, com aten\u00e7\u00e3o especial para o comportamento do consumidor, fizemos parcerias com outros players e assimilamos o conhecimento necess\u00e1rio para criar o Z\u00e9 Delivery. Tamb\u00e9m foi importante a flexibilidade de rever a estrat\u00e9gia de priorizar o varejo e o atacado definida para o neg\u00f3cio.\u201d\n\nAl\u00e9m da Ambev\n\nO programa Al\u00e9m da Ambev, que est\u00e1 em sua terceira edi\u00e7\u00e3o, consiste em perguntar para o ecossistema o que ele enxerga de oportunidade trabalhando com a companhia. A l\u00f3gica, portanto, \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0quela adotada geralmente pelas empresas: em vez de apresentar o problema e pedir solu\u00e7\u00f5es, a Ambev pergunta quais problemas o ecossistema acredita que ela, como organiza\u00e7\u00e3o, tenha. A partir da\u00ed, a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 criada em parceria com o ecossistema.\n\nA iniciativa resultou em 29 pilotos ou projetos com startups em toda a Am\u00e9rica Latina, aperfei\u00e7oando \u00e1reas como marketing, vendas, sustentabilidade e embalagem. \u201cNosso objetivo \u00e9 mapear oportunidades de tend\u00eancias, talentos e neg\u00f3cios em todo o Brasil, e n\u00e3o apenas em S\u00e3o Paulo, Florian\u00f3polis, Belo Horizonte e Recife, que s\u00e3o as cidades com grandes mercados de startups\u201d, diz Stefani.\n\nEm 2021, a Ambev fechou parceria com a startup Speedbird Aero para testar o delivery de bebidas por drones. No voo de simula\u00e7\u00e3o, realizado na cidade de Jaguari\u00fana, no interior de S\u00e3o Paulo, o drone percorreu dois quil\u00f4metros at\u00e9 um condom\u00ednio de casas ao lado da f\u00e1brica da cervejaria. O equipamento tem capacidade de transportar at\u00e9 dois quilos e pode ser a solu\u00e7\u00e3o para que as bebidas geladas cheguem cada vez mais r\u00e1pido ao consumidor \u2014 considerando o tr\u00e2nsito intenso das grandes cidades brasileiras.\n\n\u201cO natural seria pensar dentro de casa, criando uma \u00e1rea para isso. Em vez disso, por meio da inova\u00e7\u00e3o aberta, procuramos a melhor startup de drone do Brasil para desenvolver em parceria a iniciativa, que come\u00e7ou com projeto de pesquisa apontando para a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o dessa tecnologia no pa\u00eds\u201d, diz Stefani.\n\nO reconhecimento desses trabalhos veio com a primeira coloca\u00e7\u00e3o no ranking Top 100 Open Corps 2021, da plataforma 100 Open Startups, que identifica as organiza\u00e7\u00f5es que mais praticaram inova\u00e7\u00e3o aberta com startups. A Ambev foi ainda considerada neste ano uma das 50 companhias mais inovadoras do mundo pela revista Fast Company.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "FINTECH CONTA SIMPLES VIABILIZA OPERA\u00c7\u00d5ES DE CART\u00c3O CORPORATIVO POR MEIO DA INOVA\u00c7\u00c3O ABERTA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/fintech-conta-simples-viabiliza-operacoes-de-cartao-corporativo-por-meio-da-inovacao-aberta/", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A integra\u00e7\u00e3o com diferentes redes pode ser a solu\u00e7\u00e3o para que pequenas e m\u00e9dias empresas (PMEs), como startups, tenham maior competitividade e reduzam gastos com o desenvolvimento de produtos ou servi\u00e7os. As redes de parceria de neg\u00f3cio, que fazem parte da inova\u00e7\u00e3o aberta, permitem acessar mercados que n\u00e3o poderiam ser alcan\u00e7ados se a PME estivesse sozinha. Ao proporcionar troca de conhecimento com empresas maiores, por meio do compartilhamento de tecnologias e informa\u00e7\u00f5es, o modelo, al\u00e9m de promover o desenvolvimento, minimiza o risco dos projetos. Essa foi uma das conclus\u00f5es do estudo \u201cInova\u00e7\u00e3o aberta em pequenas e m\u00e9dias empresas\u201d, desenvolvido pela Universidade de S\u00e3o Paulo (USP).\n\n\u201cDesde o in\u00edcio das atividades da fintech, buscamos parcerias de inova\u00e7\u00e3o aberta com empresas maiores. Para viabilizar nossas opera\u00e7\u00f5es de cart\u00e3o corporativo, temos a Visa como parceira. N\u00e3o ter\u00edamos como oferecer esse servi\u00e7o se n\u00e3o fosse dessa forma\u201d, diz Rodrigo Tognini, CEO da Conta Simples, empresa que transacionou em agosto mais de 1 bilh\u00e3o de reais em cart\u00f5es corporativos, Ted, Pix e pagamentos de contas. \u201cUma das formas de fazer essa integra\u00e7\u00e3o \u00e9 por meio de APIs, que permitem criar um sistema \u00fanico com a participa\u00e7\u00e3o de diferentes players, como bancos, empresas de software e de meios de pagamento, oferecendo servi\u00e7o completo de atendimento aos nossos clientes, que s\u00e3o PMEs.\u201d\n\nO uso de API (Application Programming Interface) \u00e9 cada vez mais comum no mundo conectado e tecnol\u00f3gico de hoje. Esse recurso de programa\u00e7\u00e3o possibilita que plataformas diferentes, de empresas distintas, se comuniquem por meio de protocolos previamente definidos. Os desenvolvedores criam softwares e aplicativos que conversam entre si, o que resulta no compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre esses sistemas. O Open Finance, criado pelo Banco Central, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o do sistema financeiro que est\u00e1 fundamentada em APIs. O cliente consente em compartilhar seus dados para que possa acessar, por meio de um sistema apenas, produtos e servi\u00e7os financeiros ofertados por diversas institui\u00e7\u00f5es.\n\n \n\nLifelong learning\n\nO estudo da USP demonstrou, tamb\u00e9m, que a inova\u00e7\u00e3o aberta em PMEs somente \u00e9 poss\u00edvel se houver uma cultura interna que reconhe\u00e7a seus benef\u00edcios e estimule os colaboradores a adotar esse comportamento. O engajamento da lideran\u00e7a \u00e9 indispens\u00e1vel nesse processo, o que deve ocorrer no dia a dia, com a ado\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo e decis\u00f5es voltadas para o est\u00edmulo da inova\u00e7\u00e3o aberta.\n\n\u201cA capacidade de aprender diariamente faz diferen\u00e7a no meu neg\u00f3cio, que est\u00e1 ligado \u00e0 tecnologia. A inova\u00e7\u00e3o acontece a todo momento, exigindo que estejamos atentos aos novos sistemas ou recursos que podem se conectar para aumentar a efici\u00eancia dos processos\u201d, afirma Tognini. \u201cPor isso, adotamos na Conta Simples o chamado lifelong learning, que estimula a curiosidade cont\u00ednua, o questionamento intenso.\u201d\n\nNesse contexto de aprendizagem ao longo da vida, a gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas o primeiro passo. O diploma n\u00e3o \u00e9 o fim, mas o come\u00e7o. Isso porque o profissional est\u00e1 inserido em uma jornada de desenvolvimento que se estender\u00e1 durante toda a sua carreira. O lifelong learning permite reconhecer e at\u00e9 mesmo se antecipar \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es do mercado, que s\u00e3o cada vez mais frequentes.\n\nO conceito est\u00e1, portanto, muito ligado \u00e0 inova\u00e7\u00e3o aberta, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 como inovar no universo corporativo sem perceber as novas demandas da sociedade. Mais do que isso: \u00e9 preciso que as empresas estejam preparadas para atender a essas necessidades da forma como os consumidores esperam \u2014 a dist\u00e2ncia e com agilidade, por exemplo, duas caracter\u00edsticas que se intensificaram com a pandemia e que continuar\u00e3o em alta no mundo p\u00f3s-pand\u00eamico.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "POR DENTRO DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 28/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-dentro-do-hub-de-inovacao-set-2022/\n\n\u2192 Em setembro, no dia 9, comemoramos o Dia do Administrador. Para homenagear essa importante profiss\u00e3o, geradora de talentos e bons neg\u00f3cios, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, em parceria com a disciplina Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas, convidou mentores, estudantes e alumni para falar sobre as principais habilidades da profiss\u00e3o e como o REP contribui para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais em administra\u00e7\u00e3o.\n\n \n\n\u2192 O Hub de inova\u00e7\u00e3o, por meio do CEMP (Centro de Empreendedorismo), promoveu o lan\u00e7amento da aceleradora FOKS, no dia 23 de setembro. A principal fun\u00e7\u00e3o do programa \u00e9 auxiliar startups que j\u00e1 possuam resultados em termos de clientes e receitas e tenham sido fundadas por estudantes e alumni Insper, de modo a validar suas estruturas de crescimento, refinar a escalabilidade dos produtos e buscar investimento da melhor forma.\n\nLeia mais sobre a FOKS aqui.\n\n \n\n\u2192 No m\u00eas de setembro iniciamos tamb\u00e9m o treinamento Mulheres em Tech \u2013 Lideran\u00e7as Inclusivas, oferecido pelo British Council em parceria com o Women in Tech do Insper. Este curso de curta dura\u00e7\u00e3o tem a miss\u00e3o de alcan\u00e7ar mulheres pesquisadoras, empreendedoras e profissionais das \u00e1reas de Ci\u00eancia, Tecnologia, Engenharia e Matem\u00e1tica (\u201cSTEM\u201d, na sigla em ingl\u00eas) que buscam desenvolver suas habilidades interpessoais e avan\u00e7ar em suas carreiras. O programa conta com diversos m\u00f3dulos, tratando temas como autoconhecimento, lideran\u00e7a, mentalidade empreendedora e mentoria, al\u00e9m de conhecimentos t\u00e9cnicos para a potencializa\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00f5es.\n\n \n\nAcontece no Hub de Inova\u00e7\u00e3o\n\nTata Consulting Services\n\nNo dia 6 de outubro, estaremos ao vivo diretamente do audit\u00f3rio do Insper para o webinar sobre Li\u00e7\u00f5es do Ecossistema de Inova\u00e7\u00e3o de Israel. O Hub de Inova\u00e7\u00e3o promoveu a Expedition Learning, uma expedi\u00e7\u00e3o de aparendizagem para a comunidade do Insper, e a Tata Consulting Services esteve presente.\n\nA TCS tem a inova\u00e7\u00e3o em seu DNA e sabe da import\u00e2ncia de estar conectada com os ecossistemas globais e prop\u00f4s o encontro para trazer na bagagem as li\u00e7\u00f5es aprendidas. Os convidados compartilhar\u00e3o os aprendizados e as experi\u00eancias da Imers\u00e3o ao Ecossistema de Inova\u00e7\u00e3o de Israel e como essas li\u00e7\u00f5es podem contribuir para construir um ecossistema de inova\u00e7\u00e3o cada vez mais forte no Brasil.\n\n\u00c9 um evento h\u00edbrido, promovido em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper. Saiba mais e participe do encontro clicando neste link.\n\n \n\nInternational Innovation Seminar\n\nEste semin\u00e1rio do Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper tem a proposta de, em uma semana intensiva, dar um panorama sobre diversas \u00e1reas do conhecimento, incluindo tend\u00eancias para o futuro, gest\u00e3o e neg\u00f3cios, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, cidades do futuro e mobilidade.\n\nNo semin\u00e1rio, os participantes ser\u00e3o convidados a pensar sobre o futuro de uma forma hol\u00edstica: como a inova\u00e7\u00e3o impactar\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es, neg\u00f3cios e os indiv\u00edduos, modificando a vida como a conhecemos. A programa\u00e7\u00e3o reunir\u00e1 nomes internacionais, refer\u00eancias na tem\u00e1tica, trazendo para o Brasil conhecimentos de fronteira e networking diferenciado para os participantes.\n\nGaranta sua participa\u00e7\u00e3o no site clicando aqui.\n\n \n\nWomen in Tech \u2013 Roda de Conversa \u2013 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o\n\nParticipe da Roda de Conversa Women in Tech. Todo m\u00eas, temos um bate-papo para falar sobre empoderamento, representatividade, carreira e perspectiva para o futuro feminino no mercado de trabalho. No dia 27 de setembro, tivemos a 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Roda de Conversa com Carol da Costa, diretora executiva de inova\u00e7\u00e3o, sa\u00fade digital, pesquisa, ensino e sa\u00fade corporativa do Hospital Alem\u00e3o Oswaldo Cruz e ex-VP do Insper. Como convidadas, tivemos alunas, ex-alunas, docentes, empreendedoras e outras mulheres, que contaram suas experi\u00eancias e viv\u00eancias no mercado tecnol\u00f3gico e a import\u00e2ncia do empoderamento feminino voltado para o autoconhecimento.\n\n \n\nRodadas de capta\u00e7\u00e3o: startups do Ecossistema Insper\n\nA startup A de Agro, fundada por Rafael Coelho, alumnus do curso de Administra\u00e7\u00e3o em 2007, captou R$ 12 milh\u00f5es em rodada de investimento.\n\nDados informados pelo founder e levantados pelo Centro de Empreendedorismo (CEMP).", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "POR QUE ISRAEL TEM UM DOS MELHORES ECOSSISTEMAS DE INOVA\u00c7\u00c3O DO MUNDO\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/08/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-que-israel-tem-um-dos-melhores-ecossistemas-de-inovacao-do-mundo/?utm_source=newsletter&amp;utm_medium=email_materias&amp;utm_campaign=insperhubi01\n\nIsrael \u00e9 um pequeno pa\u00eds de 22.000 quil\u00f4metros quadrados (tamanho de Sergipe, o menor estado do Brasil) e 9 milh\u00f5es de habitantes (menos do que a cidade de S\u00e3o Paulo). Mais da metade do seu territ\u00f3rio \u00e9 ocupada por deserto e a escassez de \u00e1gua era um problema cr\u00f4nico at\u00e9 recentemente. Para tornar as coisas ainda mais complicadas, o pa\u00eds passa por instabilidade pol\u00edtica nas fronteiras \u2014 alguns vizinhos ainda n\u00e3o reconhecem a exist\u00eancia do Estado israelense.\n\nApesar dessas restri\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas \u2014 e talvez por isso mesmo \u2014, o pa\u00eds desenvolveu uma economia vibrante e um dos ecossistemas de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo mais din\u00e2micos do mundo, com caracter\u00edsticas \u00fanicas. A come\u00e7ar pela alta concentra\u00e7\u00e3o de startups, empresas de base tecnol\u00f3gica que oferecem produtos ou servi\u00e7os inovadores, com potencial de escalabilidade.\n\nDados da StartupBlink, um centro de pesquisas que mapeia os ecossistemas de inova\u00e7\u00e3o no mundo, apontam que Israel tem atualmente 1.748 startups, uma m\u00e9dia de uma startup para cada 5 mil habitantes. N\u00e3o \u00e0 toa, o pa\u00eds tornou-se conhecido como a \u201cstartup nation\u201d, express\u00e3o popularizada por um livro lan\u00e7ado por Dan Senor e Saul Singer em 2011.\n\nO Brasil aparece no levantamento da StartupBlink com 1.199 startups, o que representa uma m\u00e9dia de uma startup por 180 mil habitantes. Outro levantamento, do site Crunchbase, mostra que Israel tem 25 unic\u00f3rnios \u2014 startups com valor de mercado acima de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares. O Brasil tem 19 unic\u00f3rnios.\n\nO ecossistema israelense de inova\u00e7\u00e3o aparece como o terceiro melhor do mundo no ranking da StartupBlink, atr\u00e1s somente dos Estados Unidos e do Reino Unido. O ranking leva em conta uma s\u00e9rie de indicadores de quantidade (como n\u00famero de startups, de aceleradoras e de espa\u00e7os de coworking), qualidade (presen\u00e7a de centros de P&D, de filiais de multinacionais e montante de investimentos privados em startups, entre outros) e o ambiente de neg\u00f3cios (infraestrutura, velocidade da internet e presen\u00e7a de boas universidades etc.). O Brasil est\u00e1 em 26\u00ba lugar nesse ranking.\n\nPara conhecer de perto os segredos de sucesso de Israel, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha promoveu sua primeira learning expedition, no in\u00edcio de julho. Durante cinco dias, um grupo de alunos, alumni e executivos de empresas parceiras, conduzido pela equipe do Insper, fez uma imers\u00e3o em lugares-chave do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o de Israel, em cidades como Telaviv, Jerusal\u00e9m, Haifa e Berseba. O objetivo foi trazer na bagagem ideias e boas pr\u00e1ticas para melhorar o ecossistema brasileiro de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo.\n\nEntre outros lugares, os participantes da expedi\u00e7\u00e3o puderam conhecer a Afeka College (uma faculdade p\u00fablica de engenharia em Telaviv), The Bridge Coca-Cola (uma plataforma de inova\u00e7\u00e3o que busca conectar startups e corpora\u00e7\u00f5es), o Centro Peres para Paz e Inova\u00e7\u00e3o (organiza\u00e7\u00e3o criada pelo Nobel da Paz e ex-presidente israelense Shimon Peres), a Universidade de Telaviv (frequentemente apontada como a institui\u00e7\u00e3o n\u00famero 1 fora dos Estados Unidos em fomento ao empreendedorismo), o Instituto Weizmann de Ci\u00eancias (uma das principais institui\u00e7\u00f5es de pesquisa multidisciplinar em ci\u00eancias naturais e exatas do mundo), a Universidade Ben-Gurion do Neguev (uma das principais universidades de pesquisa de Israel), o Technion (a universidade mais antiga de Israel, respons\u00e1vel por formar cerca de 70% dos fundadores e gerentes da ind\u00fastria de alta tecnologia do pa\u00eds), a Universidade de Haifa (l\u00edder no pa\u00eds nas  \u00e1reas de humanidades, ci\u00eancias sociais, pesquisa marinha e  educa\u00e7\u00e3o) e a Universidade Hebraica de Jerusal\u00e9m (considerada entre as 100 melhores do mundo).\n\nRito de passagem\n\nCom uma hist\u00f3ria marcada por conflitos com pa\u00edses vizinhos, Israel desenvolveu uma cultura de prontid\u00e3o militar. Por isso, todo cidad\u00e3o israelense maior de 18 anos, com algumas exce\u00e7\u00f5es, deve servir nas For\u00e7as de Defesa do pa\u00eds por um per\u00edodo m\u00ednimo de 24 meses (mulheres) a 32 meses (homens).\n\nPara Rodrigo Amantea, professor do Insper, esse per\u00edodo de servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio funciona como um rito de passagem para o amadurecimento dos jovens. \u201cQuando termina o col\u00e9gio, o jovem israelense vai para o Ex\u00e9rcito, onde vai conviver com pessoas de classes e etnias diferentes e desenvolver habilidades importantes, como disciplina, lideran\u00e7a e autogest\u00e3o\u201d, diz. \u201cDepois disso, muita gente ainda tira um ano sab\u00e1tico e viaja pelo mundo como mochileiro. Ent\u00e3o, quando essa pessoa chega \u00e0 universidade, j\u00e1 est\u00e1 calejada e com uma viv\u00eancia que a gente n\u00e3o v\u00ea entre os jovens no Brasil.\u201d\n\nDurante o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio, os jovens israelenses s\u00e3o expostos a uma variedade de tecnologias militares de ponta, o que estimula ideias de pesquisa e desenvolvimento de produtos para atender \u00e0s necessidades do mercado. Nesse aspecto se destaca a Unidade 8200, pertencente ao Corpo de Intelig\u00eancia das For\u00e7as de Defesa. Essa unidade \u00e9 respons\u00e1vel por captar informa\u00e7\u00f5es e decifrar c\u00f3digos militares, por meio da intercepta\u00e7\u00e3o de sinais, conversas telef\u00f4nicas, correios eletr\u00f4nicos e outros tipos de mensagens. Ela \u00e9 conhecida por recrutar os jovens com as mentes mais brilhantes do pa\u00eds, introduzindo-os no mundo da tecnologia.\n\nFoi na Unidade 8200 que o jovem Uri Levine come\u00e7ou a trabalhar como desenvolvedor de programas. Em 2008, depois de se liberar Ex\u00e9rcito, Levine criou com outros s\u00f3cios o Waze, o aplicativo de tr\u00e2nsito mais utilizado no mundo. Cinco anos depois, o Waze foi vendido ao Google por mais de 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.\n\nVale destacar que, em Israel, as tecnologias desenvolvidas para fins militares t\u00eam um grande impacto no empreendedorismo em \u00e1reas afins. A ind\u00fastria de seguran\u00e7a cibern\u00e9tica israelense \u2014 a segunda maior do mundo, atr\u00e1s apenas dos Estados Unidos \u2014 \u00e9 em grande parte um subproduto da ind\u00fastria de defesa.\n\n \n\nEsteira de produ\u00e7\u00e3o\n\nAl\u00e9m do importante papel das For\u00e7as de Defesa, outra peculiaridade do ecossistema de inova\u00e7\u00e3o israelense \u00e9 a forte conex\u00e3o entre a academia e as empresas. \u201cEm Israel, existe uma esteira para transformar em produto a tecnologia que \u00e9 desenvolvida nos institutos de pesquisa das universidades\u201d, diz Amantea. \u201cEssa proximidade entre as universidades e as empresas \u00e9 fundamental porque, em geral, o pesquisador n\u00e3o \u00e9 um empreendedor. N\u00e3o \u00e9 o pesquisador quem vai transformar a patente em um produto ou uma empresa. Para isso, ele precisa do apoio de algu\u00e9m de neg\u00f3cios.\u201d\n\nUm exemplo de como as coisas funcionam na pr\u00e1tica \u00e9 o Instituto de Tecnologia de Israel, o Technion, que disp\u00f5e de um livro chamado \u201cThe Book of Good Ideas\u201d, onde lista as patentes de tecnologias desenvolvidas por seus pesquisadores e que est\u00e3o dispon\u00edveis para licenciamento. Foi l\u00e1 que a jornalista brasileira Michelle Heymann e sua amiga francesa Diane Abensur foram buscar inspira\u00e7\u00e3o para criar uma startup. Michelle e Diane se conheceram em um curso de MBA no Technion e buscavam uma tecnologia na \u00e1rea de sa\u00fade que preenchesse dois requisitos: que j\u00e1 estivesse em um est\u00e1gio avan\u00e7ado de pesquisa e que tivesse potencial para salvar vidas de um grande n\u00famero de pessoas.\n\nFoi assim que elas descobriram uma tecnologia desenvolvida por uma renomada pesquisadora de c\u00e9lulas do Technion, a professora Shulamit Levenberg, que criou um m\u00e9todo para detectar exatamente a qual antibi\u00f3tico uma infec\u00e7\u00e3o \u00e9 mais sens\u00edvel.\n\nDepois de negociar com o Technion e obter licen\u00e7a para desenvolver um produto comercial a partir dessa tecnologia, em 2017, Michelle e Diane fundaram a empresa Nanosynex.\n\nO objetivo da empresa \u00e9 usar o m\u00e9todo criado pela professora Shulamit para desenvolver um teste de diagn\u00f3stico capaz de checar a resist\u00eancia das bact\u00e9rias aos antibi\u00f3ticos em tempo recorde. O teste ajuda os m\u00e9dicos a determinar mais rapidamente o tratamento antibi\u00f3tico mais adequado para seus pacientes, ajudando-os a se recuperar em menos tempo. Os testes de diagn\u00f3stico dispon\u00edveis hoje no mercado demoram at\u00e9 48 horas para fornecer o resultado. J\u00e1 o m\u00e9todo que a Nanosynex est\u00e1 desenvolvendo pretende reduzir o tempo de espera pelos resultados para 4 a 5 horas \u2014 no futuro, a meta \u00e9 reduzir para 2 horas.\n\nPor que \u00e9 t\u00e3o importante reduzir o tempo de diagn\u00f3stico? Porque o uso de antibi\u00f3ticos ineficazes estimula a resist\u00eancia das bact\u00e9rias. Em 2019, mais de 1,2 milh\u00e3o de pessoas morreram no mundo por infec\u00e7\u00f5es causadas por bact\u00e9rias resistentes a antibi\u00f3ticos. Algumas proje\u00e7\u00f5es indicam que esse n\u00famero poder\u00e1 chegar a 10 milh\u00f5es de \u00f3bitos em 2050, transformando-se em um dos maiores problemas de sa\u00fade do nosso tempo.\n\nA Nanosynex est\u00e1 realizando os testes cl\u00ednicos do seu produto e espera lan\u00e7\u00e1-lo ainda em 2022. A empresa estima que seu produto tem o potencial de gerar um faturamento de 4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares por ano. Cerca de um ter\u00e7o da receita dever\u00e1 vir do mercado europeu, onde o teste de diagn\u00f3stico ser\u00e1 inicialmente distribu\u00eddo. Como o mercado interno israelense \u00e9 pequeno, a Nanosynex, a exemplo de muitas outras startups de Israel, j\u00e1 nasceu com a ambi\u00e7\u00e3o de vender seu produto globalmente.\n\nEm 2020, Michelle Heymann e Diane Abensur apareceram na edi\u00e7\u00e3o israelense de \u201c30 Under 30 Tech\u201d da revista Forbes, que listou os 30 empreendedores abaixo de 30 anos mais promissores do ecossistema israelense de alta tecnologia.\n\nCapital de risco e papel do governo\n\nVale observar que startups como a Nanosynex s\u00f3 conseguiram levar seu projeto adiante gra\u00e7as ao mercado de capital de risco, um importante complemento da ind\u00fastria de startups. Israel tem cerca de 70 fundos de capital de risco ativos, dos quais 14 s\u00e3o fundos internacionais. Em 2021, as startups israelenses captaram mais de 25 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Com isso, Israel supera de longe qualquer outro pa\u00eds em volume de capital de risco per capita (28.000 d\u00f3lares por habitante).\n\nNo ecossistema de inova\u00e7\u00e3o israelense, destaca-se tamb\u00e9m o papel do governo. \u201cEm Israel, h\u00e1 uma interfer\u00eancia positiva do governo para fomentar a inova\u00e7\u00e3o, que \u00e9 parte da agenda estrat\u00e9gica do Estado\u201d, diz Amantea. Al\u00e9m de ser o pa\u00eds com maior gasto proporcional em inova\u00e7\u00e3o (5,4% do PIB), Israel conta com v\u00e1rios programas de bolsas e incentivos fiscais para fomentar a pesquisa e o desenvolvimento.\n\nA Autoridade de Inova\u00e7\u00e3o de Israel \u00e9 o bra\u00e7o de apoio do governo, encarregado de formular as pol\u00edticas para promover o desenvolvimento de P&D no pa\u00eds. O \u00f3rg\u00e3o conta atualmente com um or\u00e7amento anual equivalente a mais de 3 bilh\u00f5es de reais para investir em cerca de 1.600 projetos inovadores de startups e de outras empresas.\n\nAl\u00e9m disso, a Autoridade de Inova\u00e7\u00e3o de Israel oferece uma s\u00e9rie de programas de fomento \u00e0 inova\u00e7\u00e3o. O principal deles \u00e9 um fundo que cobre at\u00e9 40% do custo do programa de P&D aprovado.\n\nPara Amantea, o Brasil se ressente da falta de uma estrat\u00e9gia coordenada na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o como a que existe em Israel. \u201cPor aqui, temos v\u00e1rios parques tecnol\u00f3gicos, como o Porto Digital, em Recife, a Funda\u00e7\u00e3o Certi, em Florian\u00f3polis, e o IPT, em S\u00e3o Paulo, bem como muitas universidades p\u00fablicas que t\u00eam realizado trabalhos interessantes\u201d, diz Amantea. \u201cMas falta uma coordena\u00e7\u00e3o em n\u00edvel nacional para alinhar melhor as coisas e transformar todo esse conhecimento que est\u00e1 sendo gerado nas institui\u00e7\u00f5es em inova\u00e7\u00e3o de fato.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "DE \u201cSTARTUP NATION\u201d, ISRAEL CAMINHA PARA SE TORNAR UMA \u201cSCALE-UP NATION\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/08/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/de-startup-nation-israel-caminha-para-se-tornar-uma-scale-up-nation/?utm_source=newsletter&amp;utm_medium=email_materias&amp;utm_campaign=insperhubi01\n\nAs startups lidam com a inova\u00e7\u00e3o nos produtos ou servi\u00e7os ou em alguma etapa do seu neg\u00f3cio. S\u00e3o empresas rec\u00e9m-criadas que utilizam largamente a tecnologia, com possibilidades promissoras de crescimento. Em Israel, esses empreendimentos encontraram terreno prop\u00edcio para se desenvolver, a ponto de o pa\u00eds ser chamado de \u201cstartup nation\u201d.\n\nO pa\u00eds est\u00e1 hoje na 15\u00aa posi\u00e7\u00e3o no ranking Global Innovation Index 2021, elaborado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Propriedade Intelectual \u2014 e aparece como l\u00edder em diversas categorias, como na colabora\u00e7\u00e3o entre os setores econ\u00f4micos para impulsionar a inova\u00e7\u00e3o e o gasto p\u00fablico em pesquisa e desenvolvimento (P&D).\n\nNo ano passado, o capital levantado pelas startups que atuam no pa\u00eds foi de 25 bilh\u00f5es de d\u00f3lares \u2014 cerca de 56% desse dinheiro foi captado por empresas que oferecem servi\u00e7os de software corporativo, ciberseguran\u00e7a e financeiros.\n\nAs rodadas de investimento de larga escala est\u00e3o se tornando comuns, j\u00e1 que 88 foram definidas como megarrodadas no ano passado, com pelo menos 100 milh\u00f5es de d\u00f3lares aplicados. O crescimento foi superior a dez vezes em compara\u00e7\u00e3o com 2018, o primeiro ano de medi\u00e7\u00e3o, que registrou sete dessas rodadas. Os n\u00fameros fazem parte do estudo \u201cAnnual Innovation Report/State of High-Tech 2022\u201d, produzido pela Autoridade de Inova\u00e7\u00e3o de Israel, ag\u00eancia do governo com atua\u00e7\u00e3o independente.\n\n\u201cIsrael est\u00e1 se tornando agora uma scale-up nation. O pequeno mercado dom\u00e9stico sempre foi um desafio para as startups chegarem a esse est\u00e1gio de desenvolvimento. Quando o empreendedor tinha uma startup com solu\u00e7\u00e3o promissora, optava por vend\u00ea-la ou transferir a sede para fora de Israel, como Estados Unidos ou Europa\u201d, diz Charles Kirschbaum, professor e coordenador do Mestrado Profissional em Administra\u00e7\u00e3o no Insper.\n\nEle foi um dos docentes que lideraram a Israel Innovation Experience 2022, viagem internacional organizada pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha para proporcionar aos participantes o entendimento da situa\u00e7\u00e3o de empreendedorismo e inova\u00e7\u00e3o naquele pa\u00eds. \u201cEssa situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a mudar no per\u00edodo da pandemia, com a necessidade de ado\u00e7\u00e3o do home office, o que demonstrou para os israelenses que a opera\u00e7\u00e3o pode ser administrada com sucesso a partir de Israel\u201d, diz Kirschbaum. A consequ\u00eancia disso foi que as startups ganharam tempo de matura\u00e7\u00e3o em Israel mesmo, e n\u00e3o em outros lugares.\n\nAs scale-ups est\u00e3o em est\u00e1gio posterior ao das startups. S\u00e3o empresas que crescem de forma escal\u00e1vel, sustentando esse desempenho por um longo per\u00edodo, o que s\u00f3 ocorre se oferecer um produto ou servi\u00e7o j\u00e1 testado, com viabilidade garantida e aceita\u00e7\u00e3o pelo mercado.\n\nDe acordo com a OCDE, o clube dos pa\u00edses ricos, para uma empresa alcan\u00e7ar o est\u00e1gio de scale-up, o crescimento deve ser de no m\u00ednimo 20% ao ano por tr\u00eas anos consecutivos. Nem toda scale-up \u00e9 uma startup, j\u00e1 que esse termo se aplica a todas as empresas que apresentam esse alto desempenho. No Brasil, h\u00e1 exemplos de startups que se tornaram scale-ups, como o app de transporte 99, o iFood e o Banco Inter.\n\nPrincipais segmentos\n\nEm Israel, os investidores apostam em scale-ups de quatro segmentos principais: software corporativo, fintechs, ciberseguran\u00e7a e com\u00e9rcio eletr\u00f4nico, que aparecem nessa ordem nas primeiras posi\u00e7\u00f5es em termos de aloca\u00e7\u00e3o de fundos, de acordo com o estudo da Autoridade de Inova\u00e7\u00e3o de Israel. A \u00e1rea de software corporativo recebeu 25% desses investimentos. \u201cA lideran\u00e7a de software n\u00e3o surpreende, pois o pa\u00eds tem tradi\u00e7\u00e3o nessas solu\u00e7\u00f5es, com Waze e Wix como exemplos\u201d, lembra Kirschbaum.\n\nPara o professor do Insper, Israel tem enorme potencial tamb\u00e9m em agrotech pela jun\u00e7\u00e3o de dois fatores que impulsionam novas solu\u00e7\u00f5es: dificuldade em obter \u00e1gua doce, motivo pelo qual domina a tecnologia de dessaliniza\u00e7\u00e3o (processo que retira o sal da \u00e1gua do mar), e desafio para cultivar em terras inf\u00e9rteis, algumas de caracter\u00edsticas des\u00e9rticas (a raz\u00e3o para isso passa tamb\u00e9m pela insufici\u00eancia de \u00e1gua doce).\n\n \n\nL\u00edder em P&D\n\nIsrael faz parte da lista de pa\u00edses considerados refer\u00eancia em alta tecnologia. O pa\u00eds lidera o mundo em pesquisa e desenvolvimento como porcentagem do PIB. Foi inclusive o primeiro a ultrapassar a marca de 5% de investimento. Em 2019, direcionou 5,4% do PIB para P&D. A Coreia do Sul aparece na sequ\u00eancia, com 4,8%, seguida da Su\u00e9cia e dos Estados Unidos, com 3,5%. Su\u00ed\u00e7a e Alemanha, com 3,1%, Fran\u00e7a, com 2,4%, e Reino Unido, com 1,7%, completam a lista de pa\u00edses no topo do ranking. A m\u00e9dia da OCDE \u00e9 de 2,7% do PIB em pesquisa e desenvolvimento.\n\nIsrael tamb\u00e9m lidera o ranking mundial de empregados de alta tecnologia em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero total, com 9,5%. Ou seja, de cada cem trabalhadores, quase dez atuam nesse setor. A Irlanda aparece na segunda posi\u00e7\u00e3o, com 9,2%, seguida da Su\u00ed\u00e7a, com 6,9%, da Finl\u00e2ndia, com 6,6%, da Su\u00e9cia, com 5,7%, e do Reino Unido, com 5,5%.\n\nO estudo revela que 8% dos trabalhadores de alta tecnologia em Israel s\u00e3o contratados por empresas que se definem startups. A maioria \u00e9 contratada por empresas maduras, com destaque para aquelas ligadas ao setor militar/defesa, que, por causa da geopol\u00edtica conturbada, recebem altos investimentos.\n\n\u201cO que se percebe nesses n\u00fameros \u00e9 que Israel respira inova\u00e7\u00e3o. Por isso, o profissional, para se dar bem no mercado de trabalho, precisa desenvolver habilidades voltadas para empreendedorismo e tecnologia, como intelig\u00eancia artificial\u201d, diz Kirschbaum. \u201cPara quem empreende, \u00e9 preciso ter vis\u00e3o global, com objetivo genu\u00edno de abrir um neg\u00f3cio. \u00c9 diferente da situa\u00e7\u00e3o observada no Brasil, que est\u00e1 muito ligada ao empreendedorismo por necessidade, ou seja, abrir uma empresa porque n\u00e3o encontra emprego e precisa trabalhar.\u201d", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ASPIRA\u00c7\u00c3O, INSPIRA\u00c7\u00c3O E TRANSPIRA\u00c7\u00c3O (COM UMA PITADA A MAIS DA \u00daLTIMA)", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Data de publica\u00e7\u00e3o: 19/08/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/aspiracao-inspiracao-e-transpiracao-com-uma-pitada-a-mais-da-ultima/?utm_source=newsletter&amp;utm_medium=email_materias&amp;utm_campaign=insperhubi01\n\nUm dos lugares que os participantes da Israel Innovation Experience 2022 tiveram a oportunidade de visitar foi o Instituto de Tecnologia de Israel, conhecido como Technion, uma das principais universidades de ci\u00eancia e tecnologia do mundo. Com o campus localizado no Monte Carmelo, na cidade de Haifa, \u00e9 a mais antiga universidade do pa\u00eds \u2014 sua pedra fundamental foi lan\u00e7ada em 1912, antes mesmo da cria\u00e7\u00e3o do Estado de Israel, em 1948.\n\nNos \u00faltimos anos, o Technion se firmou como um ber\u00e7o de startups. De acordo com dados do pr\u00f3prio instituto, pelo menos 50% dos fundadores de companhias de alta tecnologia de grande sucesso de Israel sa\u00edram do Technion, respons\u00e1vel tamb\u00e9m por mais de 50% dos engenheiros que se formam no pa\u00eds.\n\n\u201cOs graduados e os professores do Technion fundem criatividade e tecnologia para tornar Israel e o mundo inteiro mais inteligente, saud\u00e1vel e feliz\u201d, diz Maital Shlomo, professor em\u00e9rito do Technion e um dos autores do livro Aspiration, Inspiration, Perspiration: How Technion Faculty and Graduates Fuse Creativity and Technology to Change the World (em tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cAspira\u00e7\u00e3o, inspira\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o: como professores e graduados do Technion fundem criatividade e tecnologia para mudar o mundo\u201d.)\n\nEm coautoria com Rafi Nave, pesquisador s\u00eanior do Technion, o livro foi lan\u00e7ado no ano passado e tinha a objetivo de revelar o segredo de sucesso do empreendedorismo israelense a partir dos depoimentos dos pr\u00f3prios protagonistas. Shlomo e Nave passaram boa parte de 2020, primeiro ano da pandemia da covid-19, realizando entrevistas via Zoom com mais de 100 graduados not\u00e1veis do Technion, perguntando sobre suas jornadas pessoais e profissionais.\n\n\u201cEm nosso livro, contamos as hist\u00f3rias de uma centena de ideias criativas nas palavras dos pr\u00f3prios inovadores: aspira\u00e7\u00e3o, inspira\u00e7\u00e3o, transpira\u00e7\u00e3o. Esses s\u00e3o os ingredientes secretos das inova\u00e7\u00f5es que mudam o mundo, conforme relatado por professores e graduados inovadores do Technion\u201d, diz Shlomo ao lado de Nave, em um v\u00eddeo no qual explicam o prop\u00f3sito da obra. \u201cExistem muitos livros sobre criatividade e inova\u00e7\u00e3o, mas talvez o nosso seja um dos poucos em que os inovadores contam suas hist\u00f3rias com suas pr\u00f3prias palavras.\u201d\n\n \n\n \n\n\u201cA verdadeira na\u00e7\u00e3o startup\u201d\n\nShlomo \u00e9 coautor de outro livro, Technion Nation, lan\u00e7ado em 2012, em parceria com Amnon Frenkel, tamb\u00e9m professor do Technion. Shlomo conta que publicou esse livro, em parte, para corrigir o que considera uma \u201cinjusti\u00e7a\u201d do best-seller Start-up Nation, livro do consultor pol\u00edtico Dan Senor e do jornalista Saul Singer, publicado em 2009 e que chamou a aten\u00e7\u00e3o global para o dinamismo do ecossistema israelense de startups.\n\n\u201cO belo livro de Senor e Singer vendeu milh\u00f5es de c\u00f3pias e fez maravilhas para as rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de Israel, mas nele Technion \u00e9 mencionado apenas brevemente. A verdade \u00e9 que a na\u00e7\u00e3o startup come\u00e7ou aqui no Technion\u201d, afirma Shlomo. \u201cUm em cada quatro graduados do Technion funda uma startup. Entre as mulheres, uma aluna em cada sete cria uma startup, e essa propor\u00e7\u00e3o est\u00e1 crescendo.\u201d\n\nEm uma entrevista, Shlomo destacou a import\u00e2ncia de desenvolver o racioc\u00ednio interdisciplinar. \u201c\u00c9 uma das 10 principais habilidades futuras que os empregadores mencionam. Por exemplo, o ganhador do Pr\u00eamio Nobel Arieh Warshel combinou qu\u00edmica, biologia, ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e mec\u00e2nica cl\u00e1ssica e qu\u00e2ntica\u201d, diz Shlomo.\n\nSegundo ele, o Technion est\u00e1 se afastando dos silos disciplinares tradicionais com programas conjuntos de gradua\u00e7\u00e3o. \u201cEsse \u00e9 um ponto sens\u00edvel, infelizmente. Estudar f\u00edsica, ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, engenharia el\u00e9trica, engenharia mec\u00e2nica, qu\u00edmica e f\u00edsica em n\u00edvel de classe mundial em tr\u00eas ou quatro anos \u00e9 muito dif\u00edcil.\u201d Com isso, sobra muito pouco tempo para o aluno estudar literatura, hist\u00f3ria, filosofia ou mesmo \u00e9tica. Mas isso est\u00e1 mudando, segundo Shlomo. \u201cO Technion est\u00e1 agora trabalhando em maneiras de fornecer aos alunos as ferramentas necess\u00e1rias para que eles possam cristalizar para si mesmos uma ampla perspectiva de sociedade, \u00e9tica, meio ambiente e assim por diante. Seria um aspecto \u00fanico das artes liberais e uma interface com a ci\u00eancia e a engenharia.\u201d\n\n \n\nQuatro ganhadores de Nobel\n\nO Technion j\u00e1 produziu quatro vencedores do Pr\u00eamio Nobel, todos em qu\u00edmica: os professores Avram Hershko e Aaron Ciechanover (2004), Dan Shechtman (2011) e Arieh Warshel (2013). Um dos personagens retratados no livro \u00e9 Mordechai (Moti) Segev, professor da Faculdade de F\u00edsica no Technion. Segev \u00e9 um f\u00edsico pioneiro no campo da \u00f3ptica e lasers e seu trabalho \u00e9 citado em dezenas de milhares de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas no mundo inteiro. Ele \u00e9 apontado como um forte candidato para ser o pr\u00f3ximo israelense a ganhar um Nobel.\n\nNo livro Aspiration, Inspiration, Perspiration, Segev relata as dificuldades que enfrentou na inf\u00e2ncia e que o marcaram para sempre: \u201cNasci na Rom\u00eania e emigrei com meus pais para Israel aos 3 anos de idade. Meu pai era sapateiro e minha m\u00e3e cuidava de crian\u00e7as pequenas. \u00c9ramos de uma classe baixa e viv\u00edamos em bairros dominados pelo crime. Apesar da nossa m\u00e1 situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, o foco principal dos meus pais sempre foi a educa\u00e7\u00e3o. Com seus \u00faltimos centavos, eles me compraram uma enciclop\u00e9dia, que abriu um mundo totalmente novo para mim\u201d.\n\nOutra personagem entrevistada para o livro \u00e9 Shulamit Levenberg, professora da Faculdade de Engenharia Biom\u00e9dica do Technion. Sua linha de pesquisa nessa \u00e1rea \u00e9 considerada revolucion\u00e1ria e com potencial para mudar a maneira como s\u00e3o hoje tratados o c\u00e2ncer, les\u00f5es na medula espinhal e doen\u00e7as cr\u00f4nicas, como diabetes. No livro, ela conta: \u201cNos \u00faltimos quatro anos, fui reitora da Faculdade de Engenharia Biom\u00e9dica. Isso foi bastante desafiador porque tive de conciliar meu trabalho de pesquisa com minha vida familiar (tenho seis filhos ador\u00e1veis) e avan\u00e7ar nas conquistas do corpo docente. O principal avan\u00e7o que liderei est\u00e1 no dom\u00ednio da engenharia de tecidos. Por exemplo, recentemente, demonstramos a capacidade de curar problemas na coluna vertebral a ponto de permitir que camundongos totalmente paralisados pudessem andar. Esperamos que o m\u00e9todo possa ser aplicado em seres humanos nos pr\u00f3ximos anos\u201d.\n\nO livro traz o relato tamb\u00e9m de Inbal Kreiss, engenheira qu\u00edmica graduada no Technion e ex-pesquisadora visitante do Departamento de Aeron\u00e1utica e Astron\u00e1utica do Massachusetts Institute of Technology (MIT), nos Estados Unidos. Atualmente, ela \u00e9 l\u00edder de inova\u00e7\u00e3o na Divis\u00e3o Espacial e de Sistemas de M\u00edsseis da Israel Aerospace Industries (IAI). No livro, ela relata: \u201cTive o privil\u00e9gio de liderar a equipe de projeto e montagem da espa\u00e7onave na primeira miss\u00e3o de Israel \u00e0 Lua, em 2019. Agora, como chefe de inova\u00e7\u00e3o, estou liderando v\u00e1rios esfor\u00e7os de desenvolvimento de ponta em intelig\u00eancia artificial, deep learning, vis\u00e3o de m\u00e1quinas, computa\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica, g\u00eameos digitais, comportamento aut\u00f4nomo e a primeira investida da empresa na ind\u00fastria de defesa\u201d. Seu conselho para a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de empreendedores: \u201cOuse sonhar grande, sempre. Coloque a barra de expectativas em n\u00edvel cada vez mais alto\u201d.\n\nOs autores dizem esperar que as hist\u00f3rias relatadas no livro inspirem principalmente a gera\u00e7\u00e3o mais jovem. Segundo eles, depois de ouvir mais de 100 personagens de destaque do Technion, foi poss\u00edvel encontrar os tr\u00eas ingredientes fundamentais para o sucesso do empreendedorismo israelense \u2014 e que d\u00e3o nome ao livro. A f\u00f3rmula \u00e9 simples, segundo Shlomo e Nave: aspirar a grandes avan\u00e7os, sem medo de estabelecer objetivos elevados para enfrentar problemas complexos; buscar inspira\u00e7\u00e3o fazendo perguntas desafiadoras e pensando fora da caixa; e o mais importante, muita transpira\u00e7\u00e3o, trabalhando arduamente para colocar as ideias em pr\u00e1tica.\n\nEsse \u00faltimo ponto \u00e9 o mais enfatizado por Shlomo: \u201cTodos n\u00f3s conhecemos pessoas de ideias, que nunca conseguem reunir a persist\u00eancia e o trabalho duro para implementar sua criatividade. Trabalhe na idealiza\u00e7\u00e3o, trabalhe na implementa\u00e7\u00e3o\u201d, diz.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "\u201cOUSADIA PARA QUESTIONAR, PENSAR DIFERENTE E AGIR SEM MEDO DE ERRAR\u201d\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/08/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/ousadia-para-questionar-pensar-diferente-e-agir-sem-medo-de-errar/?utm_source=newsletter&amp;utm_medium=email_materias&amp;utm_campaign=insperhubi01\n\nMesmo em um mundo globalizado, as diferen\u00e7as locais ainda contam \u2014 e muito. Essa foi uma das percep\u00e7\u00f5es de Paulo Chavarelli, diretor de estrat\u00e9gia de vendas da fabricante de bens de consumo Unilever e um dos participantes do programa Israel Innovation Experience, iniciativa do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, que levou executivos para uma viagem a Israel para se desenvolver em temas de neg\u00f3cios, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o.\n\n\u201c\u00c9 isso a beleza da coisa: entrar em contato com empresas de outros pa\u00edses, com os aspectos culturais e mindset de cada lugar\u201d, diz Chavarelli. \u201cVoc\u00ea aborda a mesma problem\u00e1tica sob outra lente, outra perspectiva.\u201d\n\nE Israel, afirma o executivo, tem muito a nos ensinar: \u201cEles, assim como n\u00f3s, t\u00eam muitas coisas n\u00e3o resolvidas socialmente\u201d. Chavarelli conta ter percebido extremos parecidos com os de muitas cidades brasileiras: de um lado, muita riqueza e tecnologia; de outro, necessidades e problemas mais b\u00e1sicos de infraestrutura. \u201cMas o que tirei disso tudo \u00e9 que, mesmo com esses desafios, nada impede Israel de ter uma agenda fortemente voltada para a inova\u00e7\u00e3o e o empreendedorismo.\u201d\n\nUma das surpresas da viagem, por exemplo, foi o modo direto e sem papas na l\u00edngua dos israelenses. Existe at\u00e9 um termo para isso: chutzpah, palavra i\u00eddiche que pode ser traduzida por algo como \u201cousadia\u201d ou \u201caud\u00e1cia\u201d. \u201cAt\u00e9 um soldado raso \u00e9 incentivado a discordar abertamente de seu superior\u201d, diz Chavarelli. Para ele, essa atitude ajuda o pa\u00eds a gerar mais inova\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que as pessoas s\u00e3o mais questionadoras e t\u00eam menos medo de errar.\n\nOutro ponto alto da viagem, para o executivo, foi conhecer de perto a agenda de aproxima\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es israelenses com as universidades. \u201cEssa parceria quebra o modelo-padr\u00e3o das empresas e joga uma nova luz no jeito de fazer inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo\u201d, diz Chavarelli.\n\nNa entrevista a seguir, o executivo relata suas impress\u00f5es sobre a imers\u00e3o em Israel.\n\n \n\nO que mais chamou sua aten\u00e7\u00e3o em sua experi\u00eancia em Israel?\n\nA proximidade das empresas e da iniciativa privada com a academia e as universidades. Elas t\u00eam uma agenda muito forte de investimento e proximidade, \u00e9 quase uma agenda de simbiose. Elas trabalham junto em inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Aqui, vejo o Insper tentando criar essa agenda e eu, particularmente, voltei com essa ideia fixa na cabe\u00e7a, de aproximar minha empresa do universo acad\u00eamico. J\u00e1 estamos alinhando agendas e queremos entender como a academia pode ajudar empresas como a Unilever a gerar inova\u00e7\u00e3o.\n\n \n\nQual a import\u00e2ncia que essa parceria pode ter para as empresas?\n\nAs empresas, em geral, est\u00e3o muito arraigadas nas metodologias tradicionais. Ainda mais em empresas centen\u00e1rias, at\u00e9 o jeito de inovar acaba sendo arrastado. Voc\u00ea tem um hist\u00f3rico de como construir cases de sucesso e vai replicando esse modelo. E a parceria com a universidade, estar mais aberto a diversas perspectivas de como abordar temas como inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, pode gerar muita provoca\u00e7\u00e3o no ambiente corporativo, trazer mais metodologia, muito estudo. Mais do que nunca, tem muita empresa falando em teste, de aprendizado, mas com muito pouca metodologia. Acho que a associa\u00e7\u00e3o com as academias ajuda a provocar o status quo.\n\n \n\nHouve algum aspecto na cultura de trabalho dos israelenses que o tenha surpreendido?\n\nO israelense \u00e9 extremamente direto \u2014 a gente chegou a falar em arrog\u00e2ncia da parte deles, mas a\u00ed nos foi apresentado esse termo, chutzpah, em uma das universidades que visitamos. Eles traduzem essa palavra como \u201cousadia\u201d. Trata-se de romper com a hierarquia. \u00c9 a ousadia de pensar diferente, mudar e questionar por que as coisas s\u00e3o feitas de tal maneira. Isso faz parte da cultura israelense e \u00e9 muito diferente do comportamento que a gente tem no Brasil. O chutzpah estimula a pessoa a fazer coisas diferentes e saber que, se errar, tudo bem. Me parece que isso est\u00e1 no centro dessa agenda de inova\u00e7\u00e3o, essa capacidade de pensar e agir a partir desse princ\u00edpio. Os israelenses abordam e fazem perguntas sobre qualquer tema sem receio e tentam coisas novas sem medo. E \u00e9 uma agenda muito voltada para a a\u00e7\u00e3o: voc\u00ea pode come\u00e7ar a fazer coisas s\u00f3 sabendo a dire\u00e7\u00e3o, sem ter as respostas. E tudo bem se mudar sua decis\u00e3o no meio do caminho.\n\n \n\nComo isso se compara com o modo como a inova\u00e7\u00e3o acontece no Brasil?\n\nAqui, voc\u00ea vai falar em inova\u00e7\u00e3o e tenta montar o famoso business case. A\u00ed, voc\u00ea quer saber em quantos dias vai ter o retorno, quais as etapas, qual o cronograma. L\u00e1, isso n\u00e3o \u00e9 estruturado. Se eles t\u00eam uma ideia que entendem ser boa, j\u00e1 come\u00e7am a procurar recursos para coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica. E v\u00e3o encontrando as respostas no caminho. Achei fascinante uma hist\u00f3ria de um pesquisador que desenvolveu um produto antes de saber para que servia. Foi o processo inverso. Ele desenvolveu primeiro a solu\u00e7\u00e3o, um produto qu\u00edmico, e depois foi para o mercado ver para quem aquele produto servia. E acabou vendendo para uma empresa global de bebida. Isso me chamou muito a aten\u00e7\u00e3o. \u00c9 diferente da nossa din\u00e2mica de querer saber todas as respostas j\u00e1 no in\u00edcio da jornada de inova\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "POR DENTRO DO HUB DE INOVA\u00c7\u00c3O\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/08/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/por-dentro-do-hub-de-inovacao-agosto-2022/?utm_source=newsletter&amp;utm_medium=email_materias&amp;utm_campaign=insperhubi01\n\n\u2192 Em agosto, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o esteve em luto devido ao falecimento do patrono Paulo Cunha, no dia 3 de julho, aos 82 anos. No tel\u00e3o de entrada do Hub, prestamos nossa homenagem a um dos l\u00edderes mais inovadores da ind\u00fastria de energia do pa\u00eds,  membro do conselho e doador do Insper.\n\n \n\n\u2192 A Educa\u00e7\u00e3o Executiva, em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o, realizou uma aula no sal\u00e3o interno do Hub para o curso de Branding: Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de Marcas, no dia 29 de junho. Na ocasi\u00e3o, executivos de diversas empresas aprenderam sobre inova\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gias de marcas com o professor Rodrigo Amantea.\n\n \n\n\u2192 O Hub de inova\u00e7\u00e3o, por meio do Centro de Empreendedorismo (CEMP) e do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o latu sensu, realizou mais uma edi\u00e7\u00e3o do Tour Certificates no espa\u00e7o do Hub, em que os candidatos ao programa puderam conhecer na pr\u00e1tica a metodologia ACA, Aprendizagem Centrada no Aluno. Na ocasi\u00e3o, os candidatos realizaram todos os passos para a constru\u00e7\u00e3o de um MVP e a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto. Al\u00e9m disso, puderam vivenciar a cultura de empreendedorismo no Insper e a gera\u00e7\u00e3o de mais e melhores neg\u00f3cios.\n\n \n\n\n\nAcontece no Hub\n\nProjetos acad\u00eamicos\n\nComo o Insper resolve problemas? O Hub de inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha realiza mais um semestre de seus programas acad\u00eamicos, em parceria com diversas empresas e startups, al\u00e9m das gradua\u00e7\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o e Engenharias. As disciplinas de Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas, Oportunidade de Novos Neg\u00f3cios e Projeto Final de Engenharia t\u00eam foco em resolver problemas de maneira inovadora, ser a primeira interface dos alunos com o mercado de trabalho antes do est\u00e1gio e desenvolver comunica\u00e7\u00e3o, pensamento cr\u00edtico e trabalho em equipe.\n\nOs alunos s\u00e3o envolvidos em atividades pr\u00e1ticas supervisionadas com equipe de professores e alguns mentores c\u00e9lebres do mercado de trabalho. Essas iniciativas inovadoras acontecem de maneira semestral e contam com uma apresenta\u00e7\u00e3o aos stakeholders no encerramento da disciplina.\n\nStartup Week\n\nSe voc\u00ea est\u00e1 na gradua\u00e7\u00e3o e tem uma ideia de neg\u00f3cio, ou se n\u00e3o tem uma ideia, mas tem um comportamento empreendedor, ou ainda se n\u00e3o tem uma ideia formada nem um comportamento empreendedor, mas quer saber como o Insper pode ajud\u00e1-lo nesse processo, chegou a semana ideal para voc\u00ea. Voc\u00ea n\u00e3o precisa ter uma ideia que vai mudar o mundo. Observar um problema do dia a dia e pensar em caminhos para resolv\u00ea-lo tamb\u00e9m \u00e9 o que move o ecossistemas de startups atualmente.\n\nA Startup Week \u00e9 uma semana imersiva para voc\u00ea ter o primeiro contato com o ecossistema empreendedor. A pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio no dia 29 de agosto. Para saber mais, confira a reportagem sobre a edi\u00e7\u00e3o anterior, realizada no m\u00eas de maio.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Estude no Insper\n\nThinking Lab\n\nSua empresa n\u00e3o est\u00e1 sozinha. Capacitamos agentes inovadores para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas do dia a dia e para fomentar o pensamento inovador a partir da oxigena\u00e7\u00e3o das ideias, com o suporte de um ambiente acad\u00eamico de ponta. O Hub de Inova\u00e7\u00e3o desenvolve os Thinking Labs, e a nossa proposta \u00e9 conectar sua empresa ao Insper para que, juntos, possamos debater e fomentar inova\u00e7\u00e3o para sua organiza\u00e7\u00e3o nas mais diversas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do Insper. Entre em contato com o nosso time e pe\u00e7a para saber mais em hub@insper.edu.br.\n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o executiva: Digital Product Management\n\nComo as empresas modernas conseguem escalar a inova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em seus produtos? Abordaremos os desafios, dilemas e ferramentas utilizadas por l\u00edderes e pessoas-chave de Produtos, Design e Tecnologia durante o desenvolvimento de produtos digitais.\n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es, acesse a p\u00e1gina do curso no nosso site.\n\nRodadas de capta\u00e7\u00e3o recentes: startups do ecossistema Insper\n\n \n\n\u2192 A Lemon Energy, startup fundada pelo Rafael Vignoli, alumnus do curso de Economia em 2021, captou R$ 60.000.000,00. Confira aqui.\n\n\u2192 A Mottu, fundada pelo alumnus Rubens Zanelatto, do curso de MBA de Finan\u00e7as em 2014, captou R$ 200.000.000,00 pelo fundo Crankstart e Base Partners. Confira aqui.\n\n\u2192 A Educbank, startup fundada por Caio Noronha, alumnus do MBA de Administra\u00e7\u00e3o em 2021, captou R$ 200.000.000,00 pelo fundo  Vasta, Marrakech Capital. Confira aqui.\n\n \n\nDados levantados pelo Centro de Empreendedorismo (CEMP).", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "REP \u00c9 CELEBRA\u00c7\u00c3O DE BOA PARCERIA ENTRE EMPRESAS E ALUNOS DO INSPER\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 27/06/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/rep-e-celebracao-de-boa-parceria-entre-empresas-e-alunos-do-insper/\n\nA cerim\u00f4nia de encerramento do programa Resolu\u00e7\u00e3o Eficaz de Problemas (REP) do primeiro semestre de 2022 foi uma grande comemora\u00e7\u00e3o pelos bons trabalhos desenvolvidos por alunos do 6\u00ba semestre do curso de Administra\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o de problemas reais propostos pelas empresas parceiras do Insper.\n\nNesta edi\u00e7\u00e3o do REP, participaram 120 alunos, divididos em 25 projetos realizados com 18 empresas. \u201cO REP tem mais de 10 anos e \u00e9 um projeto muito importante para n\u00f3s porque nos permite relacionar a academia com o mercado. \u00c9 uma oportunidade para nossos alunos estarem inseridos em empresas de portes, atua\u00e7\u00f5es e mercados diferentes, praticando o que aprendem aqui na escola com o aux\u00edlio de nossos mentores especializados em \u00e1reas diversas\u201d, afirma Flavia Piazza, coordenadora do curso de Administra\u00e7\u00e3o.\n\nDurante o evento, alunos e empresas foram homenageados por suas contribui\u00e7\u00f5es nos projetos. Al\u00e9m disso, foi feita a entrega dos certificados nas modalidades Green Belt Plan, que reconhece a capacidade do aluno de analisar e solucionar problemas complexos apoiado em ferramentais estat\u00edsticos, e Yellow Belt Plan, para o aluno que sozinho resolve problemas mais simples, aplica uma solu\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e apoia um candidato Green Belt. As certifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o emitidas pelo Insper e pela empresa Falconi Consultores de Resultado.\n\nCarolina Fouad Kamhawy, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, enfatiza o papel dos mentores \u2013 consultores com grande experi\u00eancia no mercado \u2013 na condu\u00e7\u00e3o das pesquisas e orienta\u00e7\u00e3o aos participantes. \u201cEles atuam como modelos profissionais para nossos alunos e colaboram de diversas formas, ajudando-os na gest\u00e3o dos projetos e com orienta\u00e7\u00e3o de como se colocar bem em p\u00fablico. S\u00e3o fundamentais nesse processo\u201d, diz ela.\n\nO REP tamb\u00e9m \u00e9 uma iniciativa de inser\u00e7\u00e3o profissional. Ap\u00f3s passarem pelo programa, nos semestres seguintes os alunos iniciam seus est\u00e1gios. Atualmente, dos 246 alunos do 7\u00ba e 8\u00ba semestres da Administra\u00e7\u00e3o, 92% est\u00e3o estagiando em \u00e1reas de gest\u00e3o, finan\u00e7as, consultoria, marketing e intelig\u00eancia de neg\u00f3cios. E 96% dos gestores afirmam que os estagi\u00e1rios do Insper superaram suas expectativas.\n\nDesde o in\u00edcio do programa, no segundo semestre de 2011, j\u00e1 participaram do REP 175 empresas e 2.597 alunos. Ao todo, foram desenvolvidos 547 projetos por meio da disciplina.\n\nConhe\u00e7a os projetos, mentores e empresas participantes deste semestre:\n\n \n\nREP \u2013 Projetos mais bem avaliados\n\n1\u00ba Lugar\nEmpresa: Saint-Gobain \u2013 Quartzolit\nAlunos: Caio Siqueira de Albuquerque; Jo\u00e3o Pedro Cavalcante Fernandes Vieira; Lucas Machado Tomelin; Manuela Roman Gaudioso; Olavo Mezzavilla Carvalho.\nMentora: Claudirene Ferreira\n\n2\u00ba Lugar\nEmpresa: Saint-Gobain \u2013 Tecplus\nAlunos: Breno Soares Bigolin; Carlos Henrique Borges Jua\u00e7aba; Fernando Pesaro; Guilherme de Sousa Campos Pires Pedroso; Lucas Monteiro Guazzelli.\nMentor: Rog\u00e9rio Thamer\n\n3\u00ba Lugar\nEmpresa: Dorf Ketal\nAlunos: Alexandre Gabriel Gomes Rangel; Felipe Sousa Cohim Moreira; Gabriel Carapinheiro Ramalho Silva; Lucas Ol\u00e9a Lolato; Mariana S\u00e1enz Nishinari.\nMentor: Paulo Alonso\n\n4\u00ba lugar\nEmpresa: Saint-Gobain \u2013 Telhanorte\nAlunos: Alex Primo Bergami; Antonio Coutinho de Souza Cesar Ribeiro; Kevin Abi Ghosn; Lucas Henrique Vita de Araujo; Rafael Lucas Domingues de Andrade.\nMentor: Admar Cocon Neto\n\n5\u00ba lugar\nEmpresa: Fleury \u2013 Exames\nAlunos: Lorena Maria Barros Rodrigues; Lucas Ghirelli Nunes Galv\u00e3o; Marina Carvalho Bertero; Nicholas Fuga Vergueiro; Ricardo Bobrow Falbel .\nMentor: Eduardo Matsushita", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUNOS DE ENGENHARIA APRESENTAM SOLU\u00c7\u00d5ES INOVADORAS EM TRABALHOS DO PFE\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 27/06/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/alunos-de-engenharia-apresentam-solucoes-inovadoras-em-trabalhos-do-pfe/\n\nUm evento neste final de junho marcou o encerramento de mais uma edi\u00e7\u00e3o do Projeto Final de Engenharia (PFE), disciplina integrada aos cursos das Engenharias Mec\u00e2nica, Mecatr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nO PFE \u00e9 uma iniciativa que permite aos alunos aplicar os conhecimentos adquiridos ao longo da gradua\u00e7\u00e3o a fim de contribuir no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras para desafios reais trazidos por empresas parceiras da escola.\n\n\u201cPequenas, m\u00e9dias e grandes empresas trazem os seus projetos para o Insper e os alunos fazem uma an\u00e1lise t\u00e9cnica para propor uma solu\u00e7\u00e3o para a companhia. E a implementa\u00e7\u00e3o dessa solu\u00e7\u00e3o pode ser feita posteriormente por meio de iniciativas com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Carolina Fouad Kamhawy, gerente de projetos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha.\n\nNo primeiro semestre de 2022, o PFE teve projetos desenvolvidos para tr\u00eas empresas e contou com a participa\u00e7\u00e3o de 12 alunos. Al\u00e9m disso, o grupo de estudantes que se destacou na elabora\u00e7\u00e3o do projeto recebeu a certifica\u00e7\u00e3o Falconi-Insper, emitida pela Falconi Consultores de Resultado, garantindo reconhecimento profissional na condu\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos.\n\nMarcelo Reis, aluno de Engenharia Mec\u00e2nica, fez parte do grupo que se destacou nessa edi\u00e7\u00e3o do PFE desenvolvendo um projeto de otimiza\u00e7\u00e3o da procura por vagas de estacionamento p\u00fablico a fim de poupar o tempo das pessoas e, principalmente, reduzir a emiss\u00e3o de carbono dos ve\u00edculos. \u201cO PFE \u00e9 uma experi\u00eancia muito legal porque nos d\u00e1 a chance de trabalhar com pessoas muito experientes do mercado para desenvolver solu\u00e7\u00f5es de grande impacto para a sociedade\u201d, afirma Reis.\n\nGabriel Oliva, aluno de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ou a import\u00e2ncia de o programa ser alinhado com as necessidades das empresas. \u201cN\u00f3s trabalhamos com a equipe de ci\u00eancia de dados da empresa parceira e a proposta que nos deram para desenvolver era em cima de uma demanda muito grande do mercado\u201d, diz Oliva. \u201cNo final, um dos integrantes do nosso grupo ainda garantiu uma vaga de est\u00e1gio na empresa e conquistou seu primeiro emprego.\u201d\n\n \n\nConhe\u00e7a os projetos do primeiro semestre de 2022:\n\nReconhecimento e Extra\u00e7\u00e3o de Marcas em V\u00eddeos de Partidas de Futebol\n\nCau\u00ea Citrini Lacava Ferreira (Engenharia Mecatr\u00f4nica)\n\nGabriel Noal Oliva (Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o)\n\nJos\u00e9 Fernando de Melo Cruz (Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o)\n\nJo\u00e3o Pedro Montefeltro Junqueira Meirelles (Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o)\n\n \n\nModelo preditivo de estacionamento p\u00fablico e o impacto na emiss\u00e3o de CO2\n\nBruno Vieira Sanches (Engenharia Mecatr\u00f4nica)\n\nDavi Dom Bosco Silva (Engenharia Mecatr\u00f4nica)\n\nLucas Nicascio dos Santos (Engenharia Mecatr\u00f4nica)\n\nMarcelo Lisboa de Castro Reis (Engenharia Mec\u00e2nica)\n\n \n\nCFD do escoamento de vento em turbinas e\u00f3licas\n\nChristiano Ayres de Carvalho Borges (Engenharia Mec\u00e2nica)\n\nDaniel do Carmo Granja de Castro (Engenharia Mecatr\u00f4nica)\n\nEster dos Santos Quintino (Engenharia Mec\u00e2nica)\n\nFelipe Aron Nudelman Tabacinik (Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o)\n\n \n\nEmpresas parceiras do PFE no primeiro semestre de 2022\n\n\u2013 Dell Technologies\n\n\u2013 WEG\n\n\u2013 Universit\u00e9 C\u00f4te d\u2019Azur \u2013 Mediterranean Institute of Risk, Environment and Sustainable Development", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "AS DORES E OS DESAFIOS DA TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DIGITAL NAS EMPRESAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 0/06/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/as-dores-e-os-desafios-da-transformacao-digital-nas-empresas/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspertech32\n\nPromover uma s\u00e9rie de eventos sobre o tema da transforma\u00e7\u00e3o digital, discutindo os principais desafios das empresas que est\u00e3o nessa jornada, conectando pessoas e contribuindo para a busca de solu\u00e7\u00f5es. Foi essa a ideia de um workshop realizado pelo Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha em parceria com a Rockwell Automation, fornecedora global de solu\u00e7\u00f5es em automa\u00e7\u00e3o industrial, energia, controle e informa\u00e7\u00e3o. O evento, que aconteceu no dia 9 de junho no Insper, reuniu docentes da escola e representantes de v\u00e1rias empresas convidadas.\n\nDurante o evento, o professor Carlos Valente, docente da \u00e1rea de transforma\u00e7\u00e3o digital, lembrou que o Insper \u00e9 reconhecido no mercado por seus cursos de Administra\u00e7\u00e3o, Economia e Direito, mas atua tamb\u00e9m cada vez mais fortemente na \u00e1rea de tecnologia com os cursos de Engenharia Mec\u00e2nica, Engenharia Mecatr\u00f4nica, Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o e, mais recentemente, Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. \u201cTemos uma vis\u00e3o integrada das v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento e acreditamos que o tema da transforma\u00e7\u00e3o digital vai conectar transversalmente todo o Insper\u201d, disse Valente.\n\nPor sua vez, o consultor Paulo Rocha, que atua na Rockwell dando suporte aos clientes nos segmentos de alimentos, bebidas e consumo, explicou que a ideia do workshop era promover discuss\u00f5es da forma mais aberta poss\u00edvel. \u201cEmbora as empresas aqui presentes estejam em diferentes est\u00e1gios de transforma\u00e7\u00e3o digital, existem alguns dilemas e desafios que s\u00e3o comuns\u201d, disse Rocha. \u201cPor onde come\u00e7ar? Como justificar antecipadamente os projetos? Como integrar m\u00e1quinas e f\u00e1bricas antigas com m\u00e1quinas e f\u00e1bricas novas?\u201d \u2014 s\u00e3o algumas d\u00favidas comuns entre as empresas.\n\nPara subsidiar as discuss\u00f5es, quatro palestrantes foram convidados a relatar as experi\u00eancias de transforma\u00e7\u00e3o digital em suas empresas: Rodrigo Sigwalt Pimentel, diretor de tecnologia de suprimentos da Ambev; Marcio Massoco, gerente de engenharia de projetos da 3M; Marcelo Saraiva, coordenador de projetos de ind\u00fastria 4.0 na Klabin; e Fernanda Sousa, gerente de projetos de automa\u00e7\u00e3o da Kimberly-Clark para a Am\u00e9rica Latina. Todos relataram os passos de sua jornada, os desafios e as solu\u00e7\u00f5es empregadas ao longo do processo de transforma\u00e7\u00e3o.\n\nAl\u00e9m desses palestrantes, participaram representantes de outras companhias (Basf, Bayer, BRF, Braskem, Butantan, Mercedes-Benz, Romi, Ultracargo, Waterlog), que se uniram numa boa discuss\u00e3o sobre os principais desafios da transforma\u00e7\u00e3o digital, incluindo quest\u00f5es de lideran\u00e7a, engajamento, capacita\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e tecnologias.\n\nAo final do workshop, o professor Carlos Valente afirmou que o evento conseguiu cumprir o principal objetivo, que era promover a conex\u00e3o entre as pessoas presentes, promovendo a troca de experi\u00eancias sobre a jornada da transforma\u00e7\u00e3o digital, envolvendo discuss\u00f5es sobre as oportunidades, os benef\u00edcios, os impactos, as melhores pr\u00e1ticas e os cases de sucesso dos processos de digitaliza\u00e7\u00e3o, bem como as desconfian\u00e7as, as dificuldades e as frustra\u00e7\u00f5es desse processo.\n\nDiversos pontos discutidos durante o evento foram anotados e a ideia \u00e9 dar continuidade \u00e0s discuss\u00f5es nos pr\u00f3ximos encontros. Tamb\u00e9m presente no workshop, o professor Guilherme Martins, diretor de gradua\u00e7\u00e3o do Insper, disse que o Hub de Inova\u00e7\u00e3o est\u00e1 aberto a projetos em parceria com as empresas, para desenvolver tecnologias em conjunto com professores e alunos. \u201cEste evento \u00e9 muito importante para estreitarmos os la\u00e7os com as empresas, que t\u00eam os problemas reais. \u00c9 deles que nos nutrimos para termos uma academia cada vez melhor\u201d, afirmou.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "NEUROCI\u00caNCIA AJUDA NO TRATAMENTO DE DIVERSAS DOEN\u00c7AS, COMO O MAL DE PARKINSON\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 13/06/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/neurociencia-ajuda-no-tratamento-de-doencas-como-o-mal-de-parkinson/\n\nA neuroci\u00eancia \u2014 o campo da ci\u00eancia que se ocupa em estudar o sistema nervoso, principalmente o c\u00e9rebro, com o objetivo de entender sua estrutura e seu funcionamento \u2014 vem se tornando uma aliada no tratamento de diversas doen\u00e7as. Uma delas \u00e9 o mal de Parkinson, um dist\u00farbio neurodegenerativo que, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, atinge 1% da popula\u00e7\u00e3o mundial acima de 65 anos. No Brasil, segundo o IBGE, cerca de 200 mil pessoas sofrem da doen\u00e7a.\n\n\u201cA neuromodula\u00e7\u00e3o por est\u00edmulo el\u00e9trico na medula espinhal possibilita que o paciente com grau avan\u00e7ado de mal de Parkinson possa controlar melhor seus movimentos, dando-lhe autonomia\u201d, disse Edgard Morya, gerente do Instituto Internacional de Neuroci\u00eancias Edmond e Lily Safra, vinculado ao Instituto Santos Dumont. \u201cEssa tecnologia muda completamente a qualidade de vida da pessoa. A implanta\u00e7\u00e3o do estimulador \u00e9 feita sob a pele, com troca de bateria a cada oito anos. Esse \u00e9 um exemplo da neuroci\u00eancia aliada \u00e0 biotecnologia, que vem crescendo muito no Brasil e no mundo.\u201d\n\nA observa\u00e7\u00e3o foi feita durante o webinar Neuroci\u00eancia e Inova\u00e7\u00e3o, realizado pelo Insper no dia 6 de junho. Al\u00e9m de Morya, participaram do bate-papo a engenheira de produ\u00e7\u00e3o Camila Pepe, diretora de projetos que atua no setor de avalia\u00e7\u00e3o de tecnologias em sa\u00fade, e Paulo Amaral, professor do Insper e ex-pesquisador da Universidade de Cambridge. A modera\u00e7\u00e3o foi feita por Luiz Dur\u00e3o, que tamb\u00e9m leciona no Insper, al\u00e9m de ser pesquisador visitante na TU Darmstadt e na Trinity College Dublin.\n\nDe acordo com Morya, que \u00e9 graduado em fisioterapia na Universidade de S\u00e3o Paulo, a neuroci\u00eancia \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u00e1reas, com destaque para as engenharias. Sua aplica\u00e7\u00e3o com a biotecnologia abre infinitas possibilidades, como a j\u00e1 mencionada implanta\u00e7\u00e3o do estimulador sob a pele dos pacientes. \u201cAqui no laborat\u00f3rio, atuamos em Maca\u00edba, cidade vizinha a Natal, no Rio Grande do Norte. Estamos aqui para fazer com que a neuroci\u00eancia transforme a sociedade\u201d, disse.\n\nPara exemplificar, ele chamou a aten\u00e7\u00e3o para o fato de Rio Grande do Norte ter muitos acidentes com arma de fogo. \u201cNesses casos, nas les\u00f5es medulares, por exemplo, auxiliamos na reabilita\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas. Atuamos, ainda, na forma\u00e7\u00e3o do profissional de sa\u00fade. Colocamos nossos neurocientistas para pensar como podemos ajudar, considerando sempre as necessidades da regi\u00e3o\u201d, explicou.\n\nPaulo Amaral reconheceu a relev\u00e2ncia da neuroci\u00eancia, com a ressalva de que aspectos \u00e9ticos devem ser observados, inclusive pela iniciativa privada. \u201cA neuroci\u00eancia desperta interesse. Vejo isso na sala de aula com os alunos. As \u00faltimas not\u00edcias demonstram que essa \u00e1rea est\u00e1 recebendo investimento alto de empres\u00e1rios famosos. O caminho, no entanto, parece ser trabalhar a neuroci\u00eancia, aliada \u00e0 biotecnologia, para tratar problemas de impacto real na sociedade, como a les\u00e3o na medula e o mal de Parkinson\u201d, afirmou.\n\n \n\nIncorpora\u00e7\u00e3o das novas tecnologias\n\nDe nada adianta se as tecnologias n\u00e3o forem adotadas nos tratamentos p\u00fablicos e privados de sa\u00fade. Para que sejam utilizadas, deve haver, para os \u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o, a comprova\u00e7\u00e3o de sua efetividade. A Conitec (Comiss\u00e3o Nacional de Incorpora\u00e7\u00e3o de Tecnologias) define se as tecnologias v\u00e3o ser incorporadas no SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade). J\u00e1 a ANS (Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar) define se elas far\u00e3o parte do rol exigido das operadoras de sa\u00fade.\n\n\u201cEm linhas gerais, s\u00e3o dois par\u00e2metros exigidos pela Conitec e ANS: efetividade da tecnologia e custo. Sobre a efetividade, \u00e9 preciso demonstrar que o tratamento vai, de fato, trazer benef\u00edcio para a sa\u00fade do paciente, tratando problemas do presente ou evitando futuros, como enfarte e diabetes. J\u00e1 o custo diz respeito \u00e0 correla\u00e7\u00e3o entre o investimento que ser\u00e1 realizado pelas operadoras e o benef\u00edcio proporcionado ao paciente\u201d, disse Camila Pepe.\n\nEla destacou, tamb\u00e9m, o fato de existir um aspecto muito positivo que costuma vir com as novas tecnologias: a economia futura com os pacientes proporcionada por tratamento preventivo inovador. \u00c9 essa l\u00f3gica, segundo ela, que precisa ser considerada pelas operadoras de sa\u00fade.\n\nPara Luiz Dur\u00e3o, moderador do webinar, com a incorpora\u00e7\u00e3o da tecnologia pelo SUS e pela ANS, teremos o caminho completo, com a neuroci\u00eancia conversando com a inova\u00e7\u00e3o para chegar ao paciente e salvar, por vezes, sua vida.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO O INSPER SE TORNOU UMA ESCOLA DE EMPREENDEDORES E BER\u00c7O DE STARTUPS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 04/05/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-o-insper-se-tornou-uma-escola-de-empreendedores-e-berco-de-startups/\n\nComo se forma um empreendedor? Ali\u00e1s, como se descobrem jovens com perfil para liderar iniciativas de sucesso? A experi\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o profissional do Insper pode contribuir com respostas a essas perguntas. Afinal, desde o in\u00edcio de 2021, pelo menos 33 startups, fundadas ou cofundadas por ex-alunos da institui\u00e7\u00e3o e com atua\u00e7\u00e3o nos mais diversos setores da economia, captaram expressivos 4 bilh\u00f5es de reais. A lista inclui cases de sucesso reconhecidos em suas \u00e1reas, com a fintech Conta Simples, a healthtech Alice, a empresa de gest\u00e3o de benef\u00edcios Caju e a startup de assinatura de bicicletas el\u00e9tricas E-Moving.\n\n\u201cExiste um movimento geral de incentivo ao crescimento do ecossistema de startups\u201d, afirma David Kall\u00e1s, professor do Insper e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Executivos de Finan\u00e7as (Anefac). \u201cMas tamb\u00e9m uma orienta\u00e7\u00e3o da escola em n\u00e3o apenas ensinar administra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o para quem pretende atuar em grandes empresas. Queremos despertar o esp\u00edrito empreendedor, em sala de aula e por meio de uma s\u00e9rie de atividades.\u201d\n\nKall\u00e1s lembra que os talentos que formam um empreendedor de sucesso s\u00e3o variados. \u201cPara voc\u00ea virar empreendedor, precisa de uma forma\u00e7\u00e3o completa. E \u00e9 isso que tentamos proporcionar aos nossos alunos: uma combina\u00e7\u00e3o de conhecimentos em planejamento financeiro, estrat\u00e9gia e quest\u00f5es legais. Para alcan\u00e7ar o padr\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es dessas startups, certamente esses empres\u00e1rios t\u00eam bons conhecimentos nessas \u00e1reas, al\u00e9m da capacidade de trabalhar em equipe, entre outros atributos.\u201d\n\nEsp\u00edrito empreendedor\n\nEm sala de aula, o est\u00edmulo a desenvolver projetos de acordo com as necessidades e as dores do mercado leva muitos alunos a come\u00e7ar a desenhar startups pr\u00f3prias logo nos primeiros semestres de seus cursos. A intera\u00e7\u00e3o entre diferentes \u00e1reas, por sua vez, contribui para que o esp\u00edrito empreendedor alcance os mais variados cursos fornecidos pela institui\u00e7\u00e3o, inclusive os mais recentes, como Direito e Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. \u201cO ambiente da escola \u00e9 aberto \u00e0 inova\u00e7\u00e3o\u201d, diz Kall\u00e1s.\n\n\u00c0 medida que veem despertadas, ou incentivadas, suas qualidades empreendedoras, os alunos encontram estruturas, dentro da escola, preparadas para refor\u00e7ar v\u00ednculos com outros alunos, com professores e tamb\u00e9m com l\u00edderes do mercado. Por exemplo, fundadores de startups influentes e com registro de capta\u00e7\u00f5es de grande porte passaram, em algum momento, pela Liga de Empreendedores do Insper, um espa\u00e7o para compartilhamento de experi\u00eancias.\n\nO Insper tamb\u00e9m estimula os estudantes a participar de competi\u00e7\u00f5es, nacionais e internacionais \u2014 \u00e9 o caso de Matheus Dias Marotzke, cofundador da startup Klubi, que cursou Engenharia no Insper e participou do time que venceu, em 2017, a competi\u00e7\u00e3o mundial de inova\u00e7\u00e3o aberta L\u2019Or\u00e9al Brandstorm. Ali\u00e1s, ele conheceu um dos seus principais investidores e mentores, Paulo Veras, do aplicativo de transportes 99, durante um tour pelo pr\u00f3prio Insper.\n\nA institui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m tamb\u00e9m o Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha, cujo objetivo \u00e9 contribuir para o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es inovadoras que resolvam problemas reais das organiza\u00e7\u00f5es e da sociedade e, recentemente, deu in\u00edcio a um novo ciclo de gest\u00e3o. As atividades do hub s\u00e3o estruturadas em tr\u00eas pilares: o Hub.i9 (um canal que re\u00fane webs\u00e9ries, mat\u00e9rias, v\u00eddeos e podcasts sobre o tema inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo), a inova\u00e7\u00e3o desenvolvida com parceiros e o Centro de Empreendedorismo (CEMP).\n\nCentro de Empreendedorismo\n\nO CEMP mant\u00e9m uma estrutura fixa, capaz de atender a um programa de empresas residentes \u2014 em dezembro passado, 33 iniciativas deram entrada no local. Elas t\u00eam acesso ao espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o, ao FabLab, aos laborat\u00f3rios de Desenvolvimento \u00c1gil, ao UX, a supercomputadores e games, al\u00e9m da Sala de Experi\u00eancias de Usabilidade.\n\nO programa de residentes permite que empresas compostas por alunos ou alumni sem um lugar fixo de trabalho, ou que est\u00e3o em fase de desenvolvimento inicial de seu neg\u00f3cio, possam utilizar o espa\u00e7o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e demais instala\u00e7\u00f5es e laborat\u00f3rios da escola para trabalhar. Foi assim com a Conta Simples, por exemplo.\n\nO Insper mant\u00e9m tamb\u00e9m o Insper Angels, uma rede de investidores-anjos formada e gerida por ex-alunos e que tem como foco fomentar o empreendedorismo brasileiro, buscando conectar empreendedores excepcionais a investidores engajados. A rede conta com mais de 450 investidores-anjos, que, al\u00e9m de capital financeiro, contribuem para o desenvolvimento dos empreendedores por meio de networking e mentorias direcionadas.\n\n \n\nInvestimentos em 2022\n\nAs startups de ex-alunos que receberam investimentos em 2022 foram:\n\nEvino, e-commerce de vinho, de Ari Gorenstein (aluno de MBA em Finan\u00e7as em 2014);\n\nDolado, plataforma de gest\u00e3o para pequenos e m\u00e9dios varejistas, de Khalil Yassine (que concluiu Engenharia em 2019);\n\nVittude, plataforma de terapia online, da aluna do MBA de 2014 Tatiana Pimenta;\n\nE-Moving, plataforma de assinatura de bicicletas el\u00e9tricas, do veterano de Administra\u00e7\u00e3o Gabriel Cury Arcon;\n\nSal\u00fa, startup de sa\u00fade, do aluno de Administra\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Boff;\n\nTalura, marketplace de fretes internacionais, de Arthur Kwang (que concluiu Engenharia Mecatr\u00f4nica em 2019);\n\nQI Tech, empresa de tecnologia com foco em servi\u00e7os financeiros, de Marcelo Bentivoglio, que se formou em Economia em 2012; e\n\n3778, startup especializada em tecnologia para a sa\u00fade, do ex-aluno do MBA Executivo Guilherme Salgado.\n\nTamb\u00e9m realizaram capta\u00e7\u00f5es, mas sem informar valores, a empresa de cosm\u00e9ticos em barra B.O.B., da ex-aluna de Administra\u00e7\u00e3o Andreia Qu\u00e9rcia, e a plataforma de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel Greentable, do tamb\u00e9m veterano de Administra\u00e7\u00e3o Pedro Semeoni.\n\nAl\u00e9m disso, Alexandre Liuzzi, veterano de Economia, formado em 2005, vendeu sua empresa Remessa Online por 1,2 bilh\u00e3o de reais \u2014 uma opera\u00e7\u00e3o considerada como rodada de neg\u00f3cios pela Distrito Dataminer, bra\u00e7o de intelig\u00eancia de dados da plataforma de inova\u00e7\u00e3o Distrito.\n\n\u201cCom o aumento do n\u00famero de cursos, na gradua\u00e7\u00e3o e na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, e essa infraestrutura preparada para desenvolver os alunos decididos a empreender, podemos esperar um aumento ainda maior do n\u00famero de startups bem-sucedidas, iniciadas por alunos do Insper\u201d, afirma Kall\u00e1s.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "COMO AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PODEM IMPULSIONAR A DIVULGA\u00c7\u00c3O DAS BOAS PR\u00c1TICAS CIENT\u00cdFICAS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 26/04/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/como-as-politicas-publicas-podem-impulsionar-a-divulgacao-das-boas-praticas-cientificas/ \t\n\nO mundo est\u00e1 caminhando para se tornar menos financiador p\u00fablico de pseudoci\u00eancia, tirando tratamentos sem efic\u00e1cia comprovada do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. Mas o Brasil vai no caminho oposto. A constata\u00e7\u00e3o \u00e9 do diretor do Instituto Quest\u00e3o de Ci\u00eancia (IQC), Paulo Almeida, que participou do webinar Pol\u00edticas P\u00fablicas Afetando a Ci\u00eancia, promovido pelo Insper no dia 13 de abril. Mestre em Psicologia e doutorando em Administra\u00e7\u00e3o na Universidade de S\u00e3o Paulo, Almeida diz que a ideia n\u00e3o \u00e9 proibir a ado\u00e7\u00e3o de terapias alternativas. \u201cA conclus\u00e3o a que se chegou \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 o melhor uso de dinheiro p\u00fablico\u201d, afirmou.\n\nMediado pelo engenheiro de produ\u00e7\u00e3o Luiz Dur\u00e3o e pelo bi\u00f3logo Paulo Amaral, professores do Insper, o evento discutiu o impacto das pol\u00edticas p\u00fablicas no processo de inova\u00e7\u00e3o e no combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Para Almeida, o combate ao negacionismo deveria testar interven\u00e7\u00f5es que levem em conta quest\u00f5es menos \u00f3bvias que a desinforma\u00e7\u00e3o. \u201cO Brasil \u00e9 um pa\u00eds que tem o h\u00e1bito de se vacinar, algo que est\u00e1 muito arraigado na cultura do brasileiro\u201d, disse Almeida. Faltaria um empurr\u00e3ozinho na dire\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas.\n\nEle citou o grupo de cientistas comportamentais montado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade no in\u00edcio da pandemia, coordenado pelo professor Cass Sunstein, um dos conselheiros do ex-presidente americano Barack Obama. Sunstein prop\u00f5e o uso de incentivos nas pol\u00edticas p\u00fablicas que mudem o comportamento das pessoas sem interferir do poder de escolha individual. \u201cEles est\u00e3o pensando no humano racional, em como as pessoas funcionam de verdade, facilitando a tomada de decis\u00e3o \u00f3tima para a sociedade\u201d, afirmou Almeida.\n\nA solu\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 contar com pessoas de confian\u00e7a e autoridade, de prefer\u00eancia com forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, para a divulga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \u2014 e n\u00e3o deixar esses colaboradores isolados durante os ataques. Outra forma, j\u00e1 experimentada pelo IQC durante a pandemia da covid-19, \u00e9 apoiar-se em iniciativas com associa\u00e7\u00f5es e sociedades cient\u00edficas, inclusive judicialmente, como ocorreu na derrubada do protocolo da cloroquina via Supremo Tribunal Federal. \u201cO IQC n\u00e3o tem autonomia para propor a\u00e7\u00f5es constitucionais dessa natureza, mas se juntou a um sindicato de pessoal da ind\u00fastria farmac\u00eautica que tem representatividade\u201d, recordou Almeida.\n\nEnfrentar o lobby da desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil quando se lida com quem n\u00e3o tem muitos escr\u00fapulos, ainda mais se o \u00f3dio \u00e9 institucionalizado pela m\u00e1quina de governo, alertou Almeida. Em campanhas bem-sucedidas do passado, como a da aids, havia o alinhamento de governos municipais, estaduais e federal e farta divulga\u00e7\u00e3o na m\u00eddia (principalmente na TV, de grande exposi\u00e7\u00e3o de massa), al\u00e9m da inexist\u00eancia da rede social para fazer o jogo contr\u00e1rio.\n\n\u201cO Brasil teve, durante muito tempo, uma ferramenta de conscientiza\u00e7\u00e3o de problemas sociais que era a novela das oito, que tratava de temas candentes da sociedade que precisavam ser apresentados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d, comentou Almeida. \u201cTalvez tenha faltado isso em algum momento. Abandonamos um pouco a fic\u00e7\u00e3o como ferramenta interessante de divulga\u00e7\u00e3o de respeito do cientista.\u201d\n\nSegundo o diretor do IQC, o ideal \u00e9 profissionalizar gente que sabe fazer essa tradu\u00e7\u00e3o de conhecimento, tanto para os pol\u00edticos do Congresso \u2014 que influenciam as pol\u00edticas p\u00fablicas \u2014 quanto para a popula\u00e7\u00e3o em geral. \u00c9 o chamado design instrucional: transformar e disponibilizar o conte\u00fado do ultraespecialista para o p\u00fablico que se deseja atingir, mantendo a informa\u00e7\u00e3o palat\u00e1vel e com rigor cient\u00edfico. Almeida afirmou que, no Brasil, o habitual \u00e9 escolher um pesquisador renomado e torn\u00e1-lo um grande comunicador. Em parte, faz sentido. O vi\u00e9s \u00e9 tirar tempo do acad\u00eamico para a pesquisa e deixar o profissional que produz bem o conte\u00fado sem trabalho.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "EX-ALUNOS DO INSPER MONTAM SEGUNDA EMPRESA LIGADA AO SETOR DE ENERGIA\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 19/04/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/ex-alunos-do-insper-montam-segunda-empresa-ligada-ao-setor-de-energia/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios106\n\nOs empreendedores Heloy Rudge, graduado em Administra\u00e7\u00e3o no Insper em 2014, e Daniel Lima, p\u00f3s-graduado em Finan\u00e7as no Insper em 2015, est\u00e3o em sua segunda experi\u00eancia \u00e0 frente de uma empresa. Neste ano, ao lado dos executivos Thiago Natacci (que fez p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o no Insper) e Rodrigo Pelizzon, e da gestora P\u00e1tria Investimentos, fundaram a empresa Tria Energia, que faz negocia\u00e7\u00f5es de curto, m\u00e9dio e longo prazo de contratos de energia e opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. Antes disso, Heloy e Daniel haviam fundado juntos a Targus Energia, comercializadora comprada em 2021 pela Vibra, maior distribuidora de combust\u00edveis e lubrificantes do Brasil. A Tria Energia nasce com um aporte de 120 milh\u00f5es de reais do P\u00e1tria e dos s\u00f3cios-fundadores.\n\n\u201cNunca imaginei trabalhar com energia\u201d, diz Heloy, que se diz grato \u00e0 escola. \u201cO diferencial do Insper \u00e9 ensinar a pensar, por meio da aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos espec\u00edficos aprendidos. Sempre quis empreender e trilhei um caminho para desenvolver essas habilidades. O networking, que \u00e9 fundamental para isso, \u00e9 um dos pontos fortes do Insper. Muitos ex-alunos est\u00e3o hoje liderando empresas com muita experi\u00eancia sobre o ambiente de neg\u00f3cios. O contato com eles \u00e9 enriquecedor, pois permite a troca sobre assuntos diversos que impactam os neg\u00f3cios no dia a dia.\u201d Alunos e ex-alunos como Heloy podem contar com o apoio do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper (leia mais abaixo).\n\nO setor de energia est\u00e1 passando por transforma\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos. A principal delas \u00e9 o mercado livre de energia, que, neste ano, passou a permitir que todos os consumidores conectados em alta tens\u00e3o possam aderir a ele. A possibilidade de negocia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e condi\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o de energia com os fornecedores deve beneficiar mais de 100 mil novas unidades consumidoras. As pequenas e m\u00e9dias empresas, por exemplo, que contratam energia em alta tens\u00e3o, com contas em torno de 9 mil reais mensais, est\u00e3o migrando para esse mercado. Nesse ambiente de venda, \u00e9 poss\u00edvel escolher o fornecedor de prefer\u00eancia, incluindo discuss\u00f5es sobre pre\u00e7o e forma de pagamento da energia. Antes disso, apenas consumidores com demanda de pelo menos 500 kilowatts estavam autorizados a participar do mercado livre. \u00c9 diferente, portanto, do mercado chamado de cativo ou regulado, no qual os consumidores compram energia de concession\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o, sem essa flexibilidade para negocia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es.\n\nNo ano passado, o mercado livre respondeu por 37% do consumo total de energia no Brasil. A expectativa \u00e9 que a migra\u00e7\u00e3o de todos os consumidores para o ambiente livre, em um contexto de abertura completa do mercado, gere economia de quase um quinto nas contas de luz. Al\u00e9m disso, deve contribuir para o crescimento de 0,56% do PIB e para a cria\u00e7\u00e3o de 700 mil empregos, de acordo com um estudo da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Comercializadores de Energia (Abraceel). O segmento industrial \u00e9 o maior consumidor de energia no pa\u00eds, com o residencial logo atr\u00e1s.\n\n \n\nCompra e venda de contratos de energia\n\nAs opera\u00e7\u00f5es de trading realizadas pela Tria consistem na negocia\u00e7\u00e3o dos contratos de energia, que, na pr\u00e1tica, funcionam como os de commodities, sendo comercializados entre as partes envolvidas. \u201cAs tradings se posicionam como provedores de liquidez a todos os tipos de agentes no mercado, sejam geradores ou at\u00e9 outros comercializadores\u201d, diz Daniel.\n\nA empresa negocia contratos de energia convencional, como os de grandes hidrel\u00e9tricas e t\u00e9rmicas, bem como de fontes incentivadas, estando entre elas a e\u00f3lica e solar. \u201cAs fontes renov\u00e1veis contam com incentivos na tarifa aplicada. Os consumidores que compram essa energia t\u00eam acesso a um desconto. H\u00e1 um apelo muito grande por causa disso. Temos diversos parceiros com essa energia dispon\u00edvel e prontos para oferec\u00ea-la\u201d, afirma.\n\nA segunda frente da Tria Energia \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o em opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito por meio de contratos de energia. \u201cS\u00e3o opera\u00e7\u00f5es com as quais conseguimos prover capital para nossos parceiros utilizando contratos de compra e venda de energia. Um exemplo disso \u00e9 o pr\u00e9-pagamento de contratos longos de venda de energia: em vez de receber de forma dilu\u00edda ao longo do tempo, o cliente recebe o pagamento do valor de uma vez s\u00f3, sendo na pr\u00e1tica uma antecipa\u00e7\u00e3o de receb\u00edvel\u201d, finaliza Heloy.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Um catalisador de empreendedorismo, inova\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o\n\nComo o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha impulsiona startups e conecta academia e empresas\n\n \n\nCriado em 2019, o Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo Paulo Cunha do Insper tem um papel fundamental no apoio ao desenvolvimento de startups, desde a concep\u00e7\u00e3o do projeto at\u00e9 a capta\u00e7\u00e3o de investimentos, acompanhando alunos e alumni em sua jornada. Com programas personalizados para cada etapa da jornada empreendedora, o Hub oferece acesso a mentoria de profissionais experientes, assessoria dedicada e um espa\u00e7o f\u00edsico prop\u00edcio para o desenvolvimento dos neg\u00f3cios.\n\nEm 2023, o Hub realizou 179 atendimentos e envolveu 304 startups residentes em suas iniciativas, incluindo a Aceleradora FOKS, que impulsionou 8 startups e envolveu mais de 20 ex-alunos em atividades de orienta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o Hub expandiu seu suporte para deeptechs, startups com base cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, por meio de iniciativas como o programa Incuba Tech+Science e o Programa de Matchmaking de Cientistas e Executivos. Essas iniciativas consolidam o papel do Hub como um catalisador do empreendedorismo e da inova\u00e7\u00e3o no ambiente acad\u00eamico e empresarial, conectando startups promissoras com recursos e oportunidades essenciais para o seu sucesso.\n\nAl\u00e9m do fomento ao empreendedorismo, outro pilar fundamental do Hub s\u00e3o os projetos de inova\u00e7\u00e3o em parceria com empresas. O objetivo \u00e9 estreitar os la\u00e7os entre organiza\u00e7\u00f5es, alunos e docentes por meio da execu\u00e7\u00e3o de projetos multidisciplinares. Isso proporciona oportunidades para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos por meio de pesquisas em tecnologias disruptivas, projetos de transforma\u00e7\u00e3o digital e laborat\u00f3rios de inova\u00e7\u00e3o. A ideia central \u00e9 permitir que institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas aperfei\u00e7oem seus neg\u00f3cios a partir da inova\u00e7\u00e3o colaborativa e em um processo altamente customiz\u00e1vel.\n\nO terceiro pilar de atua\u00e7\u00e3o do Hub \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com a comunidade empreendedora, constru\u00edda por meio de eventos e outras inciativas. O Hub.i9, seu canal de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 um espa\u00e7o dedicado a compartilhar conhecimento sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo. Por meio dele, s\u00e3o oferecidos eventos, webs\u00e9ries, artigos, newsletters, v\u00eddeos e podcasts recheados de insights valiosos, servindo de inspira\u00e7\u00e3o para todos que se interessam pela \u00e1rea.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "ALUMNUS DO INSPER FEZ CARREIRA NO SETOR FINANCEIRO E AGORA VIRA EMPREENDEDOR\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 20/04/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/alumnus-do-insper-fez-carreira-no-setor-financeiro-e-agora-vira-empreendedor/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios65\n\nUm dos coordenadores do Comit\u00ea Alumni de Empresas Familiares do Insper, o empreendedor e executivo de finan\u00e7as Alberto Ferreira tem uma longa hist\u00f3ria com a institui\u00e7\u00e3o. Em 1992, poucos anos depois de se formar em Administra\u00e7\u00e3o, ele concluiu o MBA Executivo de Finan\u00e7as no Insper. \u201cNa \u00e9poca, trabalhava em um banco e sentia falta de uma profundidade maior em muitos temas ligados ao setor financeiro\u201d, conta. \u201cO curso proporcionou uma imers\u00e3o excelente em v\u00e1rios aspectos do meu dia a dia profissional.\u201d\n\nFerreira construiu uma carreira de destaque. Ainda enquanto cursava o MBA no Insper, foi conquistando posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a no J.P. Morgan Chase, onde entrou em 1989. Passou de head de or\u00e7amento a head de planejamento e an\u00e1lise financeira at\u00e9 chegar ao cargo de chief financial officer (CFO). Ele deixou o banco em 2003 para assumir a posi\u00e7\u00e3o de controller do Citi, onde ficou at\u00e9 2016.\n\nNos \u00faltimos anos, come\u00e7ou a atuar como consultor e quis voltar aos bancos da escola. \u201cAo longo dos anos, senti necessidade de aprofundar quest\u00f5es conceituais sobre estrat\u00e9gia e gest\u00e3o\u201d, lembra.\n\nEm 2019, ele entrou para o Mestrado Profissional em Administra\u00e7\u00e3o do Insper. Ferreira desenvolveu uma disserta\u00e7\u00e3o sobre como as empresas brasileiras lidam com as principais cr\u00edticas ao processo de planejamento financeiro \u201cSempre me preocupei em ajudar a construir um pa\u00eds melhor e em maneiras de superarmos a pobreza e desigualdade\u201d, conta. \u201cIsso passa por termos empresas mais produtivas, capazes de crescer de forma sustent\u00e1vel e gerar melhores empregos.\u201d De 2016 a 2021, ele atuou na Comiss\u00e3o de Finan\u00e7as e Contabilidade do Instituto Brasileiro de Governan\u00e7a Corporativa (IBGC), onde se certificou como conselheiro de administra\u00e7\u00e3o em 2021.\n\nEssa inclina\u00e7\u00e3o despertou em Ferreira a vontade de focalizar as necessidades dos neg\u00f3cios familiares, com os quais vinha lidando nos \u00faltimos anos. Um dos maiores desafios das empresas familiares \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de gest\u00e3o e de estrat\u00e9gias que possam levar ao aumento da produtividade e, simultaneamente, a incorporar as exig\u00eancias da agenda de Desigualdade, Equidade e Inclus\u00e3o (DEI) e de Sustentabilidade.\n\nSegundo uma pesquisa da consultoria PwC, 58% das empresas familiares no Brasil pretendem incrementar o uso de novas tecnologias e 33% querem aumentar os investimentos em inova\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, s\u00f3 28% dizem ter fortes recursos digitais. Al\u00e9m disso, 51% afirmam que os membros da fam\u00edlia que atuam no neg\u00f3cio n\u00e3o compartilham vis\u00f5es e prioridades quanto \u00e0 gest\u00e3o. \u201cSem lidar com esses temas, \u00e9 dif\u00edcil aumentar a produtividade e conquistar n\u00edveis mais avan\u00e7ados de crescimento sustent\u00e1vel e inclusivo\u201d, diz Ferreira.\n\n \n\nAulas e startup\n\nN\u00e3o demorou para Ferreira assumir mais uma miss\u00e3o. Em mar\u00e7o de 2022, ele se tornou professor-convidado de um curso de educa\u00e7\u00e3o executiva do Insper. \u201cQueria muito continuar a liga\u00e7\u00e3o com o Insper e fiquei muito feliz com essa oportunidade\u201d, conta.\n\nA atua\u00e7\u00e3o junto ao Comit\u00ea Alumni de Empresas Familiares do Insper, tamb\u00e9m a partir do ano passado, veio naturalmente. \u201c\u00c9 uma turma muito empenhada, com diferentes backgrounds e muita vontade para criar um ambiente mais promissor para os neg\u00f3cios familiares\u201d, analisa.\n\nAgora Ferreira prepara um novo passo em sua vida profissional. Com o conhecimento que adquiriu no Insper e os anos experi\u00eancia no mercado financeiro, Ferreira associou-se ao genro, Andr\u00e9 Robles, em uma startup voltada ao tratamento m\u00e9dico com cannabis. A cria\u00e7\u00e3o da CannaCare, fundada em meados do ano passado, passou por todos os est\u00e1gios do empreendedorismo, mesmo sendo um neg\u00f3cio familiar.\n\n\u201cSeguimos o modelo do Centro de Empreendedorismo do Insper, com etapas como a valida\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio e a identifica\u00e7\u00e3o de uma oportunidade de mercado\u201d, explica. A CannaCare \u00e9 uma plataforma que facilita o acesso ao tratamento e a produtos \u00e0 base de cannabis, cuidando de toda a jornada do paciente, incluindo o acompanhamento m\u00e9dico. Agora, ser\u00e1 feita a valida\u00e7\u00e3o dos investimentos em marketing com o objetivo de aquisi\u00e7\u00e3o de novos pacientes. \u201cEstamos iniciando e muito animados. Temos tudo para crescer\u201d, diz Ferreira.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP APOSTA EM LIVE COMMERCE PARA FAZER LEIL\u00d5ES DIGITAIS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 27/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-aposta-em-live-commerce-para-fazer-leiloes-digitais/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios44\n\nUma carta de jogo, voltada para o p\u00fablico geek, foi vendida por 4.700 reais em leil\u00e3o realizado no servi\u00e7o de streaming de v\u00eddeo ao vivo Twitch, com troca de mensagens por meio do aplicativo Telegram. O que pode parecer curioso para muitos \u00e9 cada vez mais comum na chamada live commerce. Esse modelo de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico \u00e9 baseado em influenciadores digitais, que, usando sua credibilidade nas redes sociais, estimulam a aquisi\u00e7\u00e3o de determinado produto. Nesse caso, por uma carta de jogo, o lance m\u00ednimo estipulado foi de 3 mil reais.\n\n\u201cO p\u00fablico, formado por muitos colecionadores, buscou saber o estado de conserva\u00e7\u00e3o da carta antes de dar o lance, se havia algum defeito, como manchas. \u00c9 a mesma l\u00f3gica de comprar a camisa da sele\u00e7\u00e3o brasileira usada pelo Rom\u00e1rio no tetracampeonato mundial\u201d, diz Felipe Ruiz, fundador da Moxen, startup especializada em live commerce que receber\u00e1 o suporte da aceleradora FOKS, voltada para alunos e ex-alunos do Insper.\n\nPara cada venda realizada, a Moxen cobra 8% de comiss\u00e3o. O primeiro dos 200 leil\u00f5es j\u00e1 realizados foi feito em dezembro do ano passado. \u201cJ\u00e1 s\u00e3o quase 3 mil usu\u00e1rios, somando todos os grupos de Telegram que administramos. Ao levar em considera\u00e7\u00e3o os que arremataram, assim como os que levaram efetivamente o pr\u00eamio, temos cerca de 500 clientes\u201d, afirma Ruiz, que se forma neste ano no curso de MBA no Insper. O volume bruto de mercadorias \u00e9 de 100 mil reais por m\u00eas. Essa m\u00e9trica indica o valor total da receita gerada pelas vendas em determinado per\u00edodo.\n\n\u201cH\u00e1 cliente que j\u00e1 gastou mais de 90 mil reais nos leil\u00f5es\u201d, diz Ruiz. No aspecto da seguran\u00e7a, o anonimato do Telegram \u00e9 algo positivo porque preserva a identidade de quem d\u00e1 o lance. A startup entra em contato, de forma privada, com a pessoa que venceu o leil\u00e3o, para que ela envie, pelo Google Forms, suas informa\u00e7\u00f5es de identidade, como CPF ou RG, al\u00e9m do endere\u00e7o para envio do produto. \u201cEssas informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o compartilhadas nem mesmo com quem vendeu o item. Como intermediadores do neg\u00f3cio, prezamos pela seguran\u00e7a dos envolvidos\u201d, afirma o empreendedor.\n\n \n\nInspira\u00e7\u00e3o em unic\u00f3rnio\n\nO modelo de neg\u00f3cios da Moxen foi inspirado no Whatnot, que se define como um marketplace mantido por uma comunidade para comprar, vender, fazer live e promover o universo geek com colecionadores e outras pessoas interessadas. O Whatnot, uma empresa americana, come\u00e7ou no fim de 2019 e, hoje, j\u00e1 \u00e9 um unic\u00f3rnio \u2014 valor de mercado superior a 1 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.\n\n\u201c\u00c9 nossa maior inspira\u00e7\u00e3o porque, assim como eles, buscamos fazer com que o live commerce permita ao vendedor se diferenciar no mercado, oferecendo conte\u00fado espec\u00edfico sobre algo\u201d, destaca Ruiz. \u201cOs marketplaces n\u00e3o se diferenciam uns dos outros. A experi\u00eancia do consumidor \u00e9 a mesma nos marketplaces que oferecem vinho, por exemplo. \u00c9 totalmente diferente de assistir a um canal que tem conte\u00fado especializado sobre vinho e, por causa dos v\u00eddeos divertidos e informativos, comprar o produto.\u201d\n\nA Moxen quer possibilitar a venda de qualquer produto, ainda que o foco inicial seja o p\u00fablico geek. \u201cPode haver um amante de m\u00fasica popular brasileira interessado em vender disco de vinil no seu canal ou, ainda, algu\u00e9m que fa\u00e7a queijo artesanal querendo vend\u00ea-lo, explicando antes como escolher queijos ou como degust\u00e1-los da melhor forma. O que importa \u00e9 ter uma hist\u00f3ria para contar e um produto para vender\u201d, diz Ruiz.\n\nEm 2026, de acordo com a consultoria McKinsey, de 10% a 20% da receita do com\u00e9rcio eletr\u00f4nico mundial vir\u00e1 de live commerce. A taxa de convers\u00e3o, que \u00e9 dez vezes maior do que a do e-commerce tradicional, \u00e9 um dos fatores que v\u00e3o contribuir para esse resultado.\n\n \n\nExpectativa com a acelera\u00e7\u00e3o\n\n\u201cEmpreender \u00e9 uma atividade solit\u00e1ria e, por isso, contar com outras pessoas para debater a estrat\u00e9gia da empresa \u00e9 muito bem-vindo\u201d, afirma Ruiz. Al\u00e9m da experi\u00eancia dos professores, ele chama a aten\u00e7\u00e3o para a comunidade do Insper, que pode trazer novas oportunidades e experi\u00eancias, bem como a chancela da institui\u00e7\u00e3o de ensino, que pode atrair investidores.\n\nO fato de ser gratuito, n\u00e3o exigindo participa\u00e7\u00e3o na empresa, tamb\u00e9m foi mencionado pelo empreendedor. \u201cH\u00e1 como contrapartida apenas nossa dedica\u00e7\u00e3o, o que da minha parte est\u00e1 garantida\u201d, afirma Ruiz. Seu mentor ser\u00e1 Matheus Marotzke, do cons\u00f3rcio digital de carros Klubi, que faz parte da rede de mentores da aceleradora FOKS. Marotzke \u00e9 alumnus do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o (2019).\n\n \n\nFOKS e CEMP\n\nPara auxiliar os alunos e ex-alunos empreendedores a obter sucesso com suas startups, o Insper lan\u00e7ou, em setembro de 2022, sua aceleradora FOKS. O objetivo \u00e9 auxiliar startups que j\u00e1 possuam resultados em termos de clientes e receitas e tenham sido fundadas por estudantes e alumni Insper, de modo a validar suas estruturas de crescimento, refinar a escalabilidade dos produtos e buscar investimento da melhor forma. Para saber mais sobre a FOKS, clique aqui.\n\nA aceleradora \u00e9 o mais novo produto do Centro de Empreendedorismo (CEMP), que existe desde 2006, atendendo o aluno e ex-aluno na tomada de decis\u00e3o de empreender, no come\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o do mercado.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "STARTUP QUER TORNAR CONTRATA\u00c7\u00c3O DE FRETES INTERNACIONAIS MAIS SEGURA E DIGITAL\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 20/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/startup-quer-tornar-contratacao-de-fretes-internacionais-mais-segura-e-digital/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios43", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "A contrata\u00e7\u00e3o de fretes internacionais costuma ser trabalhosa para as empresas. O processo \u00e9 manual, com necessidade de v\u00e1rias liga\u00e7\u00f5es para fazer os or\u00e7amentos. Com tantas idas e vindas, a inseguran\u00e7a \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o para os embarcadores, que s\u00e3o as empresas interessadas em exportar ou importar produtos.\n\n\u201cH\u00e1 fornecedores de frete que escondem da proposta inicial diversas taxas alfandeg\u00e1rias, que s\u00f3 s\u00e3o apresentadas depois de contratado o servi\u00e7o ou na etapa final de contrata\u00e7\u00e3o\u201d, afirma Arthur Lee, s\u00f3cio da startup Talura, marketplace de fretes internacionais cujo objetivo \u00e9 digitalizar esse mercado, al\u00e9m de promover a transpar\u00eancia na rela\u00e7\u00e3o entre embarcadores e fornecedores de fretes. \u201cOutra dificuldade para os embarcadores est\u00e1 em saber se o fornecedor \u00e9 realmente id\u00f4neo, de confian\u00e7a, o que se mostra indispens\u00e1vel em qualquer neg\u00f3cio, ainda mais em transa\u00e7\u00f5es de valores altos como as de frete internacional.\u201d\n\nEssas dificuldades ficaram maiores durante a pandemia. Os valores dos fretes mar\u00edtimos, por exemplo, subiram exponencialmente. \u201cA importa\u00e7\u00e3o de um cont\u00eainer da China para o Brasil passou a custar 10 mil d\u00f3lares, pre\u00e7o cinco vezes maior em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo anterior \u00e0 pandemia\u201d, relembra Lee. \u201cFoi nesse contexto que come\u00e7ou a Talura, mais precisamente no fim de 2021, o que tornou nossa opera\u00e7\u00e3o ainda mais desafiadora. A carga do importador ficava semanas para embarcar, pois havia uma fila resultante dos impactos econ\u00f4micos da pandemia.\u201d\n\nA Talura receber\u00e1 o suporte da FOKS, aceleradora do Insper voltada para alunos e ex-alunos, nessa jornada de tornar o marketplace cada vez mais conhecido e utilizado. Na plataforma, al\u00e9m do frete, a\u00e9reo, mar\u00edtimo ou rodovi\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel contratar servi\u00e7os relacionados como seguro internacional; desembara\u00e7o aduaneiro da carga (o que envolve a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria); armazenagem e coleta da carga; e compensa\u00e7\u00e3o de carbono emitido durante o frete. \u201cJ\u00e1 estamos intermediando 3 milh\u00f5es de reais por m\u00eas em fretes internacionais\u201d, diz Lee, que \u00e9 alumnus do curso de Engenharia Mecatr\u00f4nica no Insper, onde se formou em 2019.\n\nA plataforma atua na aproxima\u00e7\u00e3o dos embarcadores e dos fornecedores de frete, que podem ser encontrados facilmente por quem precisa exportar ou importar. H\u00e1 um sistema de notas, nos moldes de aplicativos como o Uber, que classifica o trabalho dos fornecedores, com base nas avalia\u00e7\u00f5es dos embarcadores. No pr\u00f3prio site, \u00e9 tamb\u00e9m realizada a negocia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao frete que ser\u00e1 contratado, o que traz seguran\u00e7a e rapidez \u00e0s tratativas.\n\n \n\nModelo de cadastro e de cobran\u00e7a\n\n\u201cJ\u00e1 temos 220 fornecedores homologados na plataforma, com 700 empresas exportadoras ou importadoras cadastradas\u201d, afirma Lee. Para integrar o marketplace, o fornecedor de frete se submete a uma criteriosa valida\u00e7\u00e3o, que faz a varredura do CNPJ e a consulta ao score ou nota de cr\u00e9dito da empresa. Na sequ\u00eancia, os s\u00f3cios e gestores s\u00e3o entrevistados pela Talura.\n\n\u201cPara completar, coletamos certificados de qualidade, como o ISO 9001. Esse requisito n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio, mas contribui para a nota do fornecedor, que pode chegar a cinco estrelas\u201d, diz o empreendedor. \u201cUma vez homologada, a empresa n\u00e3o tem presen\u00e7a garantida para sempre na plataforma. Verificamos a qualidade do servi\u00e7o em cada uma das entregas aos embarcadores.\u201d\n\nA participa\u00e7\u00e3o do fornecedor de frete na plataforma \u00e9 gratuita. Em caso de fechamento do neg\u00f3cio, a Talura cobra uma taxa fixa, que varia conforme o tipo de frete. Para o mar\u00edtimo, \u00e9 de 55 d\u00f3lares por cont\u00eainer. J\u00e1 o embarcador paga uma mensalidade \u2014 a mais b\u00e1sica est\u00e1 em 199 reais. Entre os exportadores, as commodities se destacam, como caf\u00e9 e arroz. J\u00e1 entre os importadores, as ind\u00fastrias qu\u00edmicas predominam, com importa\u00e7\u00e3o principalmente da China.\n\nLee destaca que a Talura j\u00e1 passou da primeira etapa de neg\u00f3cio, que est\u00e1 voltada para a valida\u00e7\u00e3o do produto. \u201cEstamos agora no momento de reavaliar nossa m\u00e1quina de aquisi\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. Ou seja, precisamos escalar nossa base de usu\u00e1rios. Contamos com a FOKS para auxiliar nessa tarefa\u201d, afirma.\n\n \n\nFOKS e CEMP\n\nPara auxiliar os alunos e ex-alunos empreendedores a obter sucesso com suas startups, o Insper lan\u00e7ou, em setembro de 2022, sua aceleradora FOKS. O objetivo \u00e9 auxiliar startups que j\u00e1 possuam resultados em termos de clientes e receitas e tenham sido fundadas por estudantes e alumni Insper, de modo a validar suas estruturas de crescimento, refinar a escalabilidade dos produtos e buscar investimento da melhor forma. Para saber mais sobre a FOKS, clique aqui.\n\nA aceleradora \u00e9 o mais novo produto do Centro de Empreendedorismo (CEMP), que existe desde 2006, atendendo o aluno e ex-aluno na tomada de decis\u00e3o de empreender, no come\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o do mercado.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "CONHE\u00c7A A IMOBILI\u00c1RIA DIGITAL LOUNGE.161, QUE SER\u00c1 ACELERADA PELA FOKS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 13/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/conheca-a-imobiliaria-digital-lounge-161-que-sera-acelerada-pela-foks/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios42\n\nA Lounge.161 \u00e9 uma startup que nasceu em 2020, na sala da casa de Enzo Pravatta, aluno do curso de Economia do Insper. A empresa se define como a primeira imobili\u00e1ria digital especializada em apartamentos compactos com foco em venda para investidores. \u201cNo primeiro semestre de 2022, vendemos 29 apartamentos para investidores, com o valor m\u00e9dio de transa\u00e7\u00e3o de 350 mil reais\u201d, diz Pravatta, 20 anos, fundador da startup que receber\u00e1 o acompanhamento da FOKS, aceleradora do Insper dedicada a alunos e ex-alunos.\n\nA Lounge.161 s\u00f3 trabalha com im\u00f3veis localizados na cidade de S\u00e3o Paulo. \u201cNossas vendas est\u00e3o concentradas nas zonas sul e oeste, com destaque para Faria Lima, Pinheiros e Vila Mariana\u201d, diz Pravatta.\n\nEm S\u00e3o Paulo, a metragem m\u00e9dia das unidades de 1 dormit\u00f3rio caiu 40% em dez anos, de acordo com a Embraesp (Empresa Brasileira de Estudos de Patrim\u00f4nio). No mesmo per\u00edodo, os apartamentos de 2 dormit\u00f3rios perderam mais de 13 metros quadrados \u2014 de 57,5 m\u00b2 para 42,3 m\u00b2, em m\u00e9dia.\n\nNos bairros de classe m\u00e9dia e de classe m\u00e9dia alta, a tend\u00eancia \u00e9 haver cada vez mais compactos. De 2014 a 2020, entre os novos apartamentos, foram 250 mil lan\u00e7amentos compactos. Somente no ano passado, 60% dos lan\u00e7amentos em S\u00e3o Paulo foram de im\u00f3veis com essas caracter\u00edsticas. Os endere\u00e7os mais buscados pelo mercado est\u00e3o nos Jardins, em Pinheiros e na Vila Mariana \u2014 esses dois \u00faltimos tamb\u00e9m identificados por Pravatta.\n\n\u201cOs investidores buscam os compactos pela facilidade de revend\u00ea-los. A liquidez \u00e9 mais alta do que a observada no restante do mercado. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel alugar, j\u00e1 que os compactos est\u00e3o entre os favoritos para loca\u00e7\u00e3o\u201d, diz o empreendedor. Levantamentos recentes indicam que h\u00e1 1,25 milh\u00e3o de investidores imobili\u00e1rios no Brasil, e 47% deles preferem apartamentos compactos.\n\nA Lounge.161 j\u00e1 tem 140 incorporadoras em sua plataforma online, com 600 im\u00f3veis \u00e0 venda. O diferencial \u00e9 disponibilizar para o investidor todo esse portf\u00f3lio das incorporadoras em um \u00fanico lugar. \u201cRecentemente, passamos a trabalhar tamb\u00e9m com Quinto Andar e Loft, oferecendo ainda mais op\u00e7\u00f5es para nosso cliente\u201d, afirma Enzo Pravatta.\n\nEsse conhecimento de mercado se deve em parte \u00e0 sua s\u00f3cia e irm\u00e3, Juliana Pravatta, que possui expertise no mercado imobili\u00e1rio por ter trabalhado em empresas como a Vitacon. \u201cO conhecimento dela, alinhado ao meu de marketing digital e agora de neg\u00f3cios, devido ao curso de Economia, tem ajudado no dia a dia. Come\u00e7amos em 2020 com apenas tr\u00eas colaboradores. J\u00e1 temos 12.\u201d\n\n \n\nCEMP e FOKS\n\nFez parte dessa evolu\u00e7\u00e3o da startup o suporte dado pelo Centro de Empreendedorismo (CEMP) do Insper, por meio de encontros peri\u00f3dicos agendados pela equipe de especialistas com Pravatta. A partir de agora, com o crescimento inicial da empresa, o que inclui a gera\u00e7\u00e3o consistente de receita, o empreendedor receber\u00e1 o apoio da aceleradora FOKS para levar a Lounge.161 a um patamar de consolida\u00e7\u00e3o no mercado. \u201cVamos realizar uma rodada de investimento, para conseguir aumentar os nossos resultados da aceleradora, para depois chegarmos aos fundos de venture capital\u201d, diz Pravatta.\n\n\u201cTerei como mentores Nassim Ghosn, da Conta Simples, e Leonardo Francuci, da Casafy, que v\u00e3o compartilhar suas trajet\u00f3rias de sucesso no empreendedorismo\u201d, afirma o empreendedor. \u201cMinha expectativa \u00e9 alta com esses encontros, que v\u00e3o possibilitar aprendizado, por meio de experi\u00eancias pr\u00e1ticas, para enriquecer o servi\u00e7o prestado pela Lounge.161.\u201d\n\nCom a aceleradora FOKS, Pravatta espera melhorar a convers\u00e3o de vendas; aproximar-se de fundos de venture capital ou capital de risco; estruturar o time; melhorar a reten\u00e7\u00e3o dos investidores na plataforma; e criar um produto adequado \u00e0s necessidades dos clientes ou potenciais clientes \u2014 o chamado PMF (Product Market Fit). \u201cA pergunta que precisamos responder \u00e9 qual produto ou servi\u00e7o deve ser criado para automatizar o investimento em apartamentos compactos. Estamos atr\u00e1s dessa solu\u00e7\u00e3o ideal\u201d, diz Pravatta.\n\nConhe\u00e7a a Lounge.161: https://www.lounge161.com.br", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "GRADUANDA EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O LEVA EDUCA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA A JOVENS\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 01/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/noticias/graduanda-em-administracao-leva-educacao-financeira-a-jovens/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_materias&utm_campaign=inspernegocios36\n\nNo dia em que ia prestar o vestibular para o curso de Administra\u00e7\u00e3o no Insper, a estudante Marianne Ribeiro acabou desistindo de fazer a prova. \u201cPensei que n\u00e3o ia passar e acabei sendo v\u00edtima de autossabotagem\u201d, diz Marianne, hoje com 20 anos. Por isso, foi uma surpresa quando ela recebeu um e-mail dizendo que havia passado para a segunda fase gra\u00e7as \u00e0 sua pontua\u00e7\u00e3o no Enem, da qual tinha se esquecido. Marianne n\u00e3o s\u00f3 foi aprovada como tamb\u00e9m ganhou uma bolsa integral no Programa de Bolsas do Insper, onde come\u00e7ou a estudar em 2020.\n\nJ\u00e1 no ano seguinte, Marianne se tornou empreendedora ao cofundar a OnFinance Academy, uma startup voltada para educa\u00e7\u00e3o financeira. \u201cO que \u00e9 muito bom no Insper \u00e9 que, independentemente do que voc\u00ea queira, h\u00e1 espa\u00e7o para isso\u201d, afirma. Na faculdade, Marianne conta que encontrou um ambiente de oportunidades e p\u00f4de, desde o in\u00edcio, aprender sobre empreendedorismo.\n\nA OnFinance surgiu depois de Marianne entrar em contato com o tamb\u00e9m aluno Arthur Kerber, que havia criado a Investing Insper, iniciativa para compartilhar seus conhecimentos sobre o mercado financeiro com outros alunos do Insper. \u201cEu estava ganhando a bolsa e queria entender melhor como lidar com o dinheiro\u201d, diz Marianne. Primeiro, ela come\u00e7ou como aluna de Arthur, mas logo subiu para a ger\u00eancia, diretoria e, finalmente, conselho da Investing Insper. \u201cA gente come\u00e7ou a pensar em como poderia tirar algo maior daquilo\u201d, lembra.\n\n\u201cO Arthur sempre gostou muito de finan\u00e7as e investimentos.\u201d J\u00e1 Marianne, por sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria, de aluna da escola p\u00fablica a bolsista em uma escola privada, al\u00e9m de sua experi\u00eancia em programas de mentoria e de lideran\u00e7a para jovens, sabia como ningu\u00e9m o impacto que o ensino pode ter na vida das pessoas.\n\nPor isso, juntos, eles decidiram criar uma empresa para oferecer aulas e palestras sobre finan\u00e7as a escolas de S\u00e3o Paulo. A ideia era levar conhecimento para empoderar jovens a tomarem decis\u00f5es melhores para o futuro e com mais conhecimento de mercado, al\u00e9m de incentivar a presen\u00e7a feminina no mercado financeiro. A primeira a receber a iniciativa foi uma unidade da escola Poliedro, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \u201cTivemos uma aceita\u00e7\u00e3o muito boa, os alunos gostaram muito.\u201d\n\n \n\nAcelera\u00e7\u00e3o na Su\u00ed\u00e7a\n\nAinda em 2021, mais uma oportunidade surgiu gra\u00e7as a um convite divulgado pelo Insper: o Start Fellowship, um programa de acelera\u00e7\u00e3o para neg\u00f3cios de impacto na Am\u00e9rica Latina na Universidade de St. Gallen, na Su\u00ed\u00e7a. \u201cAs coisas nunca se encaixaram tanto assim. Falei para o Arthur que tinha tudo a ver com o que a gente estava desenvolvendo\u201d, diz Marianne. Naquele momento, eles estavam montando um curso para oferecer \u00e0s escolas e fazendo entrevistas para entender como estava a demanda entre alunos, pais e professores.\n\nNo dia do anivers\u00e1rio de Marianne, eles receberam a not\u00edcia de que haviam sido selecionados pelo programa. A dupla viajou em fevereiro deste ano e passou cinco meses na Su\u00ed\u00e7a. L\u00e1, al\u00e9m da conviv\u00eancia com alunos de outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, eles puderam entrar em contato com o universo das startups na Su\u00ed\u00e7a, visitando empresas, tendo palestras e workshops com empreendedores e aprendendo sobre negocia\u00e7\u00e3o, marketing e vendas. \u201cFoi bem legal entender as diferen\u00e7as, principalmente em termos de legisla\u00e7\u00e3o, e ver como elas abrem espa\u00e7os totalmente diferentes\u201d, diz Marianne.\n\nNo Brasil, por exemplo, iniciativas como a OnFinance Academy s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis gra\u00e7as \u00e0 reforma do Ensino M\u00e9dio, que abriu espa\u00e7o para que os alunos tivessem conte\u00fados extracurriculares. \u201cTamb\u00e9m foi legal ver como startups que vingam l\u00e1 n\u00e3o vingariam aqui, e vice-versa, por causa das diferentes necessidades\u201d, diz Marianne. \u201cPude enxergar as vantagens e os desafios que temos aqui e como podemos ir al\u00e9m.\u201d\n\n \n\nInspira\u00e7\u00e3o para estudantes\n\nDurante a experi\u00eancia na Su\u00ed\u00e7a, ela percebeu tamb\u00e9m que um dos diferenciais de sua startup era justamente o fato de ela e Arthur serem jovens e j\u00e1 terem trajet\u00f3rias que poderiam servir de inspira\u00e7\u00e3o para outros estudantes. Para Marianne, a proximidade da idade permite um contato diferente entre professor e aluno, o que acaba facilitando o aprendizado. \u201cTanto que agora nossa ideia \u00e9 trazer outros jovens para ensinar mais alunos, porque esse \u00e9 o nosso lema: Educa\u00e7\u00e3o financeira de jovens para jovens.\u201d\n\nOutro ponto marcante no interc\u00e2mbio foi a mentoria que ela recebeu no programa. \u201cMinha mentora conhecia bem o Brasil e me colocou em contato com outras startups de educa\u00e7\u00e3o\u201d, diz Marianne. Inclusive, durante o per\u00edodo em que estavam na Su\u00ed\u00e7a, ela e Arthur conseguiram estabelecer parcerias com outras startups brasileiras da \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o com o objetivo de fechar contratos com mais clientes. Mais de cinco escolas contrataram os servi\u00e7os da OnFinance. Al\u00e9m disso, grandes empresas tamb\u00e9m passaram a pedir palestras e programas com os filhos dos funcion\u00e1rios.\n\nHoje, de volta ao Brasil e com 3.500 francos su\u00ed\u00e7os captados durante a experi\u00eancia no exterior, Marianne conta que, mais do que nunca, ela percebe a import\u00e2ncia de iniciativas como a OnFinance. \u201cH\u00e1 muita informa\u00e7\u00e3o legal na internet, mas tamb\u00e9m muita desinforma\u00e7\u00e3o\u201d, afirma. \u201cO que a gente mais sofre \u00e9 com aluno apostando em apps que funcionam como um cassino onde voc\u00ea faz apostas. \u00c9 totalmente irregular e muitos jovens colocam dinheiro de verdade l\u00e1.\u201d\n\nPara Marianne, mais do que ensinar a ser um investidor, \u00e9 cada vez mais importante ensinar sobre a realidade do pa\u00eds. \u201cFalamos muito sobre macroeconomia, cr\u00e9dito e juros, porque \u00e9 importante entender como esses fatores afetam a nossa economia e, principalmente, a nossa vida.\u201d\n\nPor isso, Marianne e Arthur querem ampliar a escala de atua\u00e7\u00e3o da OnFinance. Os planos envolvem encontrar uma forma de juntar escolas diferentes, trazer crian\u00e7as de outras realidades e estados, para colocar mais jovens em contato entre si e com o pr\u00f3prio contexto do Brasil.\n\n \n\nSobre o Start Fellowship\n\nO Start Fellowship \u00e9 um programa de acelera\u00e7\u00e3o para apoiar jovens empreendedores da Am\u00e9rica Latina com um curr\u00edculo interdisciplinar. Os alunos do Insper s\u00e3o eleg\u00edveis para participar do programa e podem receber uma bolsa para desenvolver suas iniciativas por at\u00e9 4 meses na faculdade. Al\u00e9m disso, as startups podem se inscrever para concorrer a um valor de at\u00e9 30 mil francos su\u00ed\u00e7os para acelerar o neg\u00f3cio.\n\nAs inscri\u00e7\u00f5es da 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o do programa j\u00e1 est\u00e3o abertas e v\u00e3o at\u00e9 o dia 6 de novembro de 2022. Para participar, os alunos precisam atender aos crit\u00e9rios definidos pelo programa de interc\u00e2mbio. Para mais informa\u00e7\u00f5es, clique aqui ou entre em contato com o Centro de Empreendedorismo do Insper.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Eventos:\n\nInsper MVP Lab\n\nData do evento: 20/03/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/insper-mvp-lab/\n\nO Insper MVP Lab \u00e9 uma oportunidade \u00fanica de mergulhar no mundo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP) atrav\u00e9s de intera\u00e7\u00f5es com outros participantes, networking e reflex\u00e3o sobre problemas apresentados pelos participantes do workshop.\n\nSe voc\u00ea \u00e9 apaixonado por inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo, e est\u00e1 em busca de solu\u00e7\u00f5es criativas para desafios reais, essa \u00e9 a sua chance de se envolver em um ambiente estimulante e colaborativo. Junte-se a n\u00f3s e venha fazer parte dessa jornada de descobertas e cria\u00e7\u00e3o!\n\n\ud83d\udca1 O que esperar no Insper MVP Lab?\n\nInspira\u00e7\u00e3o: Tenha contato com mentores e profissionais experientes que ir\u00e3o compartilhar insights valiosos sobre inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo.\n\nColabora\u00e7\u00e3o: Participe de din\u00e2micas interativas que estimulam a colabora\u00e7\u00e3o entre os participantes, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras em equipe.\n\nNetworking: Conecte-se com outros entusiastas de inova\u00e7\u00e3o, expanda sua rede de contatos e crie oportunidades de parceria e colabora\u00e7\u00e3o.\n\nVenha fazer parte de um evento que vai impulsionar o seu potencial empreendedor e ajudar a moldar o futuro!\n\n\n\n\n\nDemoday da aceleradora FOKS do Insper\n\nData do evento: 13/06/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/demoday-da-aceleradora-foks-do-insper/\n\nVoc\u00ea est\u00e1 pronto para conhecer as Startups mais inovadoras do mercado? Ent\u00e3o, junte-se a n\u00f3s no Demoday da aceleradora Foks, no hub de inova\u00e7\u00e3o e empreendedorismo do Insper.\n\nCom a apresenta\u00e7\u00e3o das Startups Lounge 161, Moxen e Talura, voc\u00ea ter\u00e1 a chance de ver o resultado do processo de acelera\u00e7\u00e3o e conhecer cada uma das solu\u00e7\u00f5es criadas por esses empreendedores.\n\nAl\u00e9m disso, aproveite o happy hour com network para se conectar com os empreendedores e outros participantes do evento. Inscreva-se agora e n\u00e3o perca essa oportunidade!\n\nConfira a programa\u00e7\u00e3o do evento:\n\n19h00 \u00e0s 19h45 \u2013 Credenciamento \u2013 Caf\u00e9 e petit four\n\n20h00 \u00e0s 20h15 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o Insper, hub e FOKS\n\n20h15 \u00e0s 20h45 \u2013 Pitchs: L161, Moxen e Talura\n\n20h45 \u00e0s 22h00 \u2013 Happy Hour", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Polvo Challenge \u2013 desafio do empreendedorismo de impacto social\n\nData do Evento: 12/04/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/polvo-challenge-empreendedorismo-de-impacto-social/\n\nO Insper promove junto com o Polvo Lab, fundo privado de investimentos para a mobilidade social, o Polvo Challenge, desafio de design thinking para o empreendedorismo de impacto social. O evento acontece na pr\u00f3xima quarta-feira, 12 de abril, 15h30, no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo do Insper e \u00e9 aberto para estudantes de Gradua\u00e7\u00e3o e de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\nO desafio da competi\u00e7\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento de uma plataforma, solu\u00e7\u00e3o ou tecnologia escal\u00e1vel para potencializar a iniciativa de empreendedorismo de Impacto Social do Polvo Lab, uma startup com foco na economia criativa que seleciona projetos promissores para ganhar escala e conquistar mercados.\n\nSobre o desafio:\n\nAs equipes do Hub de Inova\u00e7\u00e3o e da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Lato Sensu do Insper ir\u00e3o dividir os participantes em grupos no momento do desafio. O vencedor ou vencedores ser\u00e3o as equipes que apresentarem a melhor ideia, de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos pela banca avaliadora.\n\nCadastro das equipes:\n\nSer\u00e1 permitido o cadastro individual dos participantes e os grupos ser\u00e3o formados no momento do desafio. As equipes j\u00e1 formadas poder\u00e3o ser mantidas, mas cada membro deve se cadastrar individualmente.\n\nPrograma\u00e7\u00e3o:\n\n15h30 \u2013 Cadastramento das equipes no Hub de Inova\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo\n\n16h00 \u2013 Abertura do desafio com Rodrigo Amantea (Insper).\n\n16h10 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do Problema \u2013 Gabi Marques (Polvo Lab)\n\n16h15 \u2013 In\u00edcio do desafio\n\n18h30 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos para a banca avaliadora\n\n19h00 \u2013 Coffee Break\n\nPara saber mais:\n\nO Polvo Lab \u00e9 um Laborat\u00f3rio de Economia Criativa de Impacto que nasceu para transformar a vida de 1 milh\u00e3o de brasileiros e brasileiras atrav\u00e9s de seu desenvolvimento e inser\u00e7\u00e3o no mercado.  https://polvolab.co/\n\n\n\n\n\n6th Brazilian Search Fund Conference: The growth of Entrepreneurship through Acquisition.\n\nData do evento: 22/03/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/6th-brazilian-search-fund-conference/\n\nThe Search Fund community is expanding in Brazil, providing entrepreneurs with the opportunity to acquire and operate existing companies. This approach has the potential to deliver excellent returns to investors. At the upcoming 6th Search Fund Conference, we will showcase the results of a survey conducted by Prof. Newton Campos that examines the development of this approach in Latin America. In addition, we will host two panels to discuss the challenges associated with conducting due diligence, pricing the target company, and scaling it up after acquisition.\n\nThe event will be in English without simultaneous translation.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Painel de Inova\u00e7\u00e3o \u2013 Anivers\u00e1rio 3 anos do Hub de Inova\u00e7\u00e3o\n\nData do evento: 29/11/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/painel-de-inovacao-aniversario-3-anos-do-hub-de-inovacao/\n\nO Hub de Inova\u00e7\u00e3o Paulo Cunha est\u00e1 celebrando 3 anos de exist\u00eancia. Uma jornada assim s\u00f3 foi poss\u00edvel atrav\u00e9s dos nossos parceiros, alunos e professores que ajudaram a coconstruir esse ecossistema. Neste evento, queremos ouvir a experi\u00eancia das empresas que nos acompanham, trocar aprendizados e novas perspectivas para 2023, al\u00e9m de falar sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos projetos e programas de atua\u00e7\u00e3o do Hub de Inova\u00e7\u00e3o ao longo destes anos.\n\nFaremos uma mesa redonda com convidados e falaremos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da nossa parceria e pr\u00f3ximos passos para 2023.Para promover a Inova\u00e7\u00e3o Corporativa, convidamos grandes refer\u00eancias em Inova\u00e7\u00e3o no Brasil:\nO Antonio Quintas, Vice Presidente da divis\u00e3o de tecnologia m\u00f3vel da Samsung Brasil, traz um panorama de Inova\u00e7\u00e3o na Samsung, os desafios e as novidades em produtos e servi\u00e7os da empresa de eletr\u00f4nicos sul-coreana.\nA Luiza Helena Trajano, Presidente do Conselho do Magazine Luiza e Presidente do Grupo Mulheres do Brasil, conta os desafios da transforma\u00e7\u00e3o digital na Magalu, como a inova\u00e7\u00e3o aberta contribuiu para ultrapassar desafios e criar solu\u00e7\u00f5es para problemas reais do seu neg\u00f3cio, al\u00e9m de falar sobre empreendedorismo feminino e sua trajet\u00f3ria de mulher, l\u00edder e empres\u00e1ria.\n\n\n\n\n\nMEET THE BEST OF OPEN INNOVATION ECOSYSTEM\n\nData do evento: 16/11/2022\n\nLink: https://www.airmeet.com/e/dca6dc30-4969-11ed-9194-1994dac56a30\n\nPlug and Play Brazil with the sponsorship of Insper, will bring to the stage trends, keynote speakers and outstanding startups to learn more about #ESG  #web3.0  #industry4.0\n\n\n\nA unique opportunity for network and insights!\n\n\n\nWe will showcase more than 30 startups part of our fintech, insurtech, agtech, new materials, food & beverage and sustainability batches and part of our portfolio.\n\n\n\nGet connected also with our partners in Brazil, VCs and organizations that work together to foment the Brazilian innovation ecosystem.\n\n\n\n\n\nLi\u00e7\u00f5es do Ecossistema de Inova\u00e7\u00e3o de Israel\n\nData do evento: 06/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/licoes-do-ecossistema-de-inovacao-de-israel/\n\nWebinar\n\nNo dia 6 de outubro, acontecer\u00e1 o webinar sobre Li\u00e7\u00f5es do Ecossistema de Inova\u00e7\u00e3o de Israel.\n\nA TCS tem a inova\u00e7\u00e3o em seu DNA e sabe da import\u00e2ncia de estar conectada com os ecossistemas globais. Seja para discutir as tend\u00eancias de tecnologia ou as inova\u00e7\u00f5es digitais, mas sempre na busca de como agregar valor aos neg\u00f3cios de seus clientes.\n\nNossos convidados compartilhar\u00e3o os aprendizados e experi\u00eancias da Imers\u00e3o ao Ecossistema de Inova\u00e7\u00e3o de Israel e como essas li\u00e7\u00f5es podem contribuir para construir um ecossistema de inova\u00e7\u00e3o cada vez mais forte no Brasil.\n\nEste \u00e9 um evento h\u00edbrido, promovido em parceria com o Hub de Inova\u00e7\u00e3o do Insper.\n\nN\u00e3o perca!", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Lan\u00e7amento da aceleradora FOKS do Insper\n\nData do evento: 23/09/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/lancamento-da-aceleradora-foks-do-insper/\n\nO evento marca o lan\u00e7amento da aceleradora FOKS do Insper pelo Centro de Empreendedorismo (CEMP). A principal fun\u00e7\u00e3o do programa \u00e9 auxiliar startups que j\u00e1 possuam resultados em termos de clientes e receitas e tenham sido fundadas por estudantes e alumni Insper, de modo a validar suas estruturas de crescimento, refinar a escalabilidade dos produtos e buscar investimento da melhor forma. No encontro, vamos conhecer melhor o CEMP e apresentar o processo de acelera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de contar com a presen\u00e7a de algumas startups que iniciam o programa ainda neste semestre. Leia a entrevista com os idealizadores da aceleradora\n\nPrograma\u00e7\u00e3o\n\n19:00 \u2013 Recep\u00e7\u00e3o de Convidados\n19:30 \u2013 Abertura com Guilherme Martins, Diretor de Gradua\u00e7\u00e3o\n19:45 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do Centro de Empreendedorismo com Thomaz Martins, Coordenador do CEMP\n20:00 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o da Aceleradora com Filipi Tieppo, L\u00edder da FOKS\n20:14 \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o de Startups em Acelera\u00e7\u00e3o\n20:45 \u2013 Happy Hour\n\n\n\nStartups e tend\u00eancias para 2024 | Lan\u00e7amento do livro The Launch Path do prof. Bret Waters e uma mesa-redonda com convidados\n\nData do evento: 02/04/2024\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/startups-e-tendencias-para-2024-lancamento-do-livro-the-launch-path-do-prof-bret-waters-e-uma-mesa-redonda-com-convidados/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_lista_eventos&utm_campaign=inspernegocios104\n\nO professor Bret Waters comandar\u00e1 uma mesa-redonda com os convidados Andr\u00e9 Fleury, Flavia Piazza e um fundador de startup cujo nome ainda ser\u00e1 confirmado.\n\nO tema ser\u00e1 \u201cTend\u00eancias para novos neg\u00f3cios\u201d. Haver\u00e1 tamb\u00e9m o lan\u00e7amento do seu livro The Launch Path e depois um coquetel para confraterniza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nRoda de Conversa sobre Inova\u00e7\u00e3o em Fam\u00edlias Empres\u00e1rias\n\nData do evento: 17/05/2023\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/roda-de-conversa-sobre-inovacao-em-familias-empresarias/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_lista_eventos&utm_campaign=inspernegocios68\n\nO comit\u00ea de empresa familiares abre seu primeiro evento presencial com o tema de inova\u00e7\u00e3o em Fam\u00edlias Empres\u00e1rias. Trazendo o tema de inova\u00e7\u00e3o em suas diversas formas e contando com palestrantes experientes, membros de fam\u00edlias empres\u00e1rias e l\u00edderes de inova\u00e7\u00e3o dentro de suas empresas.\n\nSer\u00e1 uma conversa mediada pela Aline Porto, onde ser\u00e3o abordadas as experi\u00eancias dos convidados para o esclarecimento de quest\u00f5es sobre inova\u00e7\u00e3o.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}, {"page_content": "Estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o aberta para ind\u00fastria\n\nData de publica\u00e7\u00e3o: 24/10/2022\n\nLink: https://www.insper.edu.br/agenda-de-eventos/estrategias-de-inovacao-aberta-para-industria/?utm_source=newsletter&utm_medium=email_lista_eventos&utm_campaign=inspernegocios43\n\nWebinar\n\nNeste webinar discutiremos as diferentes estrat\u00e9gias de inova\u00e7\u00e3o aberta adotadas na ind\u00fastria. Al\u00e9m disso, abordaremos os principais conceitos que devem guiar a corpora\u00e7\u00e3o em suas decis\u00f5es e casos reais enfrentados em ind\u00fastrias de alta tecnologia.", "metadata": {"source": "docs\\Dados HUBot - Newsletters e Not\u00edcias.docx"}}]